<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-22T00:42:23-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">México Azotado: Ciclón Erick deja devastación y alerta en Costas del Pacífico</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico.html" rel="alternate" type="text/html" title="México Azotado: Ciclón Erick deja devastación y alerta en Costas del Pacífico" /><published>2025-06-21T17:30:00-03:00</published><updated>2025-06-21T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico.html"><![CDATA[<p>Erick, que se había debilitado ligeramente de categoría 4 a 3 antes de tocar tierra en el oeste de Oaxaca, se manifestó con vientos de alrededor de 200 kilómetros por hora. La trayectoria del ciclón generó particular preocupación por la posibilidad de una intensificación abrupta, similar al devastador huracán Otis que azotó Acapulco hace dos años. Afortunadamente, Erick no alcanzó esa fuerza extrema, pero sus efectos fueron significativos.</p>

<p>Las autoridades mexicanas habían activado miles de albergues y ordenado evacuaciones preventivas ante la inminente llegada de la tormenta. Sin embargo, el jueves por la mañana, los reportes confirmaron daños considerables. En Oaxaca, un hospital sufrió afectaciones, calles quedaron intransitables y estaciones eléctricas se vieron comprometidas. Los deslaves provocaron el cierre de dos carreteras y un hombre resultó herido, evidenciando la fuerza destructiva de las lluvias.</p>

<p>La costa, particularmente la playa de Puerto Escondido, amaneció cubierta de escombros y basura arrastrada por la marea, principalmente residuos plásticos. Alrededor de 200 personas buscaron refugio en Santiago Pinotepa Nacional debido a la crecida de las aguas. Además, los cortes de electricidad afectaron a más de 120.000 usuarios y las redes de telefonía celular sufrieron interrupciones, complicando la comunicación y la respuesta de emergencia en varias ciudades.</p>

<p>La magnitud del impacto se estima con hasta 400 milímetros de lluvia en algunas zonas, lo que pronosticó graves inundaciones y deslaves, especialmente en áreas montañosas. La presidenta Claudia Sheinbaum había instado a la población en zonas de riesgo a acudir a los refugios, subrayando la peligrosidad del evento. Sin embargo, en Puerto Escondido, pescadores y dueños de negocios como Esther Martínez Hernández, lamentaron la falta de apoyo municipal para resguardar sus embarcaciones, evidenciando la necesidad de una respuesta más ágil por parte de las autoridades locales.</p>

<p>Aunque el ciclón tropical Erick es un evento internacional, su impacto resalta la vulnerabilidad de las comunidades costeras frente a fenómenos meteorológicos extremos. Para la región andina de Neuquén y otras zonas con riesgo de desbordes o aluviones, este tipo de noticias internacionales sirve como un recordatorio constante de la importancia de los protocolos de emergencia, la infraestructura resiliente y la capacidad de respuesta de los organismos locales. La experiencia mexicana subraya la vitalidad de la planificación anticipada y la comunicación efectiva para proteger a la población y mitigar los daños en caso de un evento natural de gran escala.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="mexico" /><category term="ciclón" /><category term="erick" /><category term="oaxaca" /><category term="guerrero" /><category term="inundaciones" /><category term="deslaves" /><category term="clima extremo" /><summary type="html"><![CDATA[Erick, que se había debilitado ligeramente de categoría 4 a 3 antes de tocar tierra en el oeste de Oaxaca, se manifestó con vientos de alrededor de 200 kilómetros por hora. La trayectoria del ciclón generó particular preocupación por la posibilidad de una intensificación abrupta, similar al devastador huracán Otis que azotó Acapulco hace dos años. Afortunadamente, Erick no alcanzó esa fuerza extrema, pero sus efectos fueron significativos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/huracan-mexico-temporal%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/huracan-mexico-temporal%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Salud Global: Una Inyección Semestral Ofrece Nueva Esperanza Contra el VIH.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda.html" rel="alternate" type="text/html" title="Salud Global: Una Inyección Semestral Ofrece Nueva Esperanza Contra el VIH." /><published>2025-06-21T17:00:00-03:00</published><updated>2025-06-21T17:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda.html"><![CDATA[<p>El lenacapavir, de Gilead Sciences, es la segunda opción inyectable de acción prolongada para la profilaxis preexposición (PrEP) contra el VIH, superando en frecuencia a su predecesor, el cabotegravir (Apretude), que requiere inyecciones cada dos meses. Expertos como Mitchell Warren de AVAC, una organización global de prevención del VIH, celebran esta innovación por su practicidad y eficacia, que promete cambiar el curso de la epidemia al simplificar la adherencia. Su aprobación genera gran expectativa tras demostrar una protección casi completa en los estudios.</p>

<p>La relevancia de esta aprobación para Argentina es considerable. La incorporación de opciones de PrEP más convenientes puede fortalecer las campañas de prevención en el país, mejorando el acceso y la adherencia, especialmente en zonas con barreras logísticas o para poblaciones específicas. Esto podría traducirse en una disminución de nuevas infecciones, aliviando la presión sobre el sistema de salud del país y mejorando la calidad de vida de sus habitantes.</p>

<p>Sin embargo, el optimismo se mezcla con la preocupación por el acceso global al lenacapavir. Su elevado precio de catálogo, de 28.218 dólares anuales, y los recientes recortes en la financiación de programas de salud globales, como los implementados por la administración Trump, amenazan su distribución masiva en países de bajos ingresos. Esta situación podría forzar a naciones y, por ende, a países como Argentina, a depender de políticas de subsidio y negociaciones internacionales para garantizar su disponibilidad.</p>

<p>La inversión en prevención es clave. Daniel O’Day, presidente de Gilead, ha destacado que prevenir una infección por VIH es mucho más costo-efectivo que el tratamiento a largo plazo, que asciende a unos 1,1 millones de dólares por paciente. Esta lógica resuena en Argentina y otros países latironamericanos, donde la salud pública se beneficia directamente de cada caso de VIH prevenido, liberando recursos para otras áreas críticas.</p>

<p>En definitiva, la aprobación del lenacapavir marca un antes y un después en la lucha contra el VIH. Pero el desafío reside en asegurar que este avance científico no se quede solo en los países ricos. Para argentina, la esperanza radica en que las políticas sanitarias nacionales logren asegurar la accesibilidad a estas nuevas herramientas, garantizando que el impacto de esta inyección semestral se sienta positivamente en la salud de todos sus habitantes.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="vacunas" /><category term="vih" /><category term="inyección bianual" /><summary type="html"><![CDATA[El lenacapavir, de Gilead Sciences, es la segunda opción inyectable de acción prolongada para la profilaxis preexposición (PrEP) contra el VIH, superando en frecuencia a su predecesor, el cabotegravir (Apretude), que requiere inyecciones cada dos meses. Expertos como Mitchell Warren de AVAC, una organización global de prevención del VIH, celebran esta innovación por su practicidad y eficacia, que promete cambiar el curso de la epidemia al simplificar la adherencia. Su aprobación genera gran expectativa tras demostrar una protección casi completa en los estudios.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vih-vacuna-regular%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vih-vacuna-regular%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Guañacos celebró la llegada del gas natural, una obra clave para la equidad territorial.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guañacos celebró la llegada del gas natural, una obra clave para la equidad territorial." /><published>2025-06-21T10:30:00-03:00</published><updated>2025-06-21T10:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen.html"><![CDATA[<p>Guañacos, una pequeña localidad en el corazón del Norte Neuquino, vivió este viernes una jornada histórica con la inauguración oficial de su red de gas natural. El acto fue presidido por el gobernador Rolando Figueroa, quien destacó la importancia de la obra como un símbolo de equidad territorial y un paso fundamental para mejorar la calidad de vida de los habitantes de la región.</p>

<p>La obra, que se extiende por 27 kilómetros desde Andacollo, fue ejecutada por la empresa provincial Hidenesa. Su concreción no solo significa el fin de décadas de dependencia de la leña y las garrafas para calefacción, sino que también representa una “justa caricia al alma” para los pobladores, tal como lo expresó el propio gobernador Figueroa. “Tenemos gas y estamos dispuestos a venderle al mundo, pero que sea primero para nuestra gente”, reafirmó el mandatario, subrayando la prioridad de la gestión provincial en garantizar el suministro a los neuquinos.</p>

<p><img src="/assets/images/los-guañacos.jpg" alt="Vista de la localidad de Los Guañacos." /></p>

<p>La llegada del gas a Guañacos se da en una fecha cargada de simbolismo, coincidiendo con el 70º aniversario de la provincialización de Neuquén. Este hecho no solo festeja un avance en infraestructura, sino que también es visto como un acto de reparación y justicia para una comunidad que, a pesar de la riqueza energética de la provincia, aún carecía de un servicio esencial.</p>

<p>Fuentes de Hidenesa, como su presidente Raúl Tojo, confirmaron que la finalización de la obra incluyó etapas complejas, como el cruce del gasoducto sobre los ríos Nahueve y Neuquén. A pesar del clima hostil y las recientes nevadas, los trabajos avanzaron a buen ritmo, permitiendo la realización de las pruebas de hermeticidad para que el gas natural esté disponible para las conexiones domiciliarias.</p>

<p>Esta inauguración forma parte de un plan más amplio del gobierno provincial para extender la red de gas natural a otros parajes y localidades del Norte neuquino. El gobernador Figueroa anunció que, antes de fin de año, se espera que el servicio llegue a Lileo, Tierras Blancas, Los Miches, Cayanta, Bella Vista, Los Carrizos y Las Ovejas, consolidando un proyecto de infraestructura energética de gran impacto para la región.</p>

<p>La disponibilidad de gas natural no solo brinda confort y seguridad a las familias, sino que también impulsa el arraigo, reduce costos y promueve el desarrollo local, al fomentar la instalación de pequeños emprendimientos y mejorar las condiciones para la permanencia de los habitantes en su territorio. La obra en Guañacos se erige así como un emblema del compromiso del gobierno provincial con el desarrollo integral del interior neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="rolando figueroa" /><category term="guañacos" /><category term="neuquen" /><category term="Obra" /><category term="gas" /><category term="región neuquina" /><summary type="html"><![CDATA[Guañacos, una pequeña localidad en el corazón del Norte Neuquino, vivió este viernes una jornada histórica con la inauguración oficial de su red de gas natural. El acto fue presidido por el gobernador Rolando Figueroa, quien destacó la importancia de la obra como un símbolo de equidad territorial y un paso fundamental para mejorar la calidad de vida de los habitantes de la región.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gua%C3%B1acos-obra-de-gas%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gua%C3%B1acos-obra-de-gas%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mamita Qué Currículum: Cristina Kirchner arremetió sin filtros contra Patricia Bullrich y la acusó de querer generar caos.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mamita Qué Currículum: Cristina Kirchner arremetió sin filtros contra Patricia Bullrich y la acusó de querer generar caos." /><published>2025-06-20T23:50:00-03:00</published><updated>2025-06-20T23:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner.html"><![CDATA[<p>La tensión política en Argentina sumó un nuevo capítulo de alta intensidad con las recientes y lapidarias declaraciones de la expresidenta <strong>Cristina Fernández de Kirchner</strong> contra la actual ministra de Seguridad de la Nación, <strong>Patricia Bullrich</strong>. La crítica de Kirchner se desató a raíz de la presencia de efectivos de la Policía Federal en su domicilio, una situación que la exmandataria vinculó directamente con el accionar de Bullrich, a quien no dudó en señalar como una figura “nefasta” y “capaz de cualquier cosa”.</p>

<p>En un tono inusualmente duro, Cristina Kirchner apuntó directamente a la trayectoria de Bullrich en el ámbito de la función pública, asociándola con períodos que, según su visión, han provocado “grandes dolores a los argentinos”. <strong>“A su casa fue la Policía Federal, comandada por la nefasta, capaz de cualquier cosa, de Patricia Bullrich, que integró los peores gobiernos de Argentina que provocaron grandes dolores a los argentinos”</strong>, expresó la expresidenta, refiriéndose explícitamente a las administraciones de <strong>Fernando de la Rúa, Mauricio Macri y, ahora, el de Javier Milei.</strong></p>

<p>La síntesis de su acusación se materializó en una frase que rápidamente se viralizó: <strong>“Mamita, qué currículum”</strong>, en una clara alusión irónica a la participación de Bullrich en gobiernos que, desde la perspectiva kirchnerista, han sido nefastos para el país. Esta lapidaria caracterización de la ministra de Seguridad subraya la profunda grieta política y la animosidad existente entre ambas figuras.</p>

<p>Pero las críticas de Kirchner no se detuvieron allí. La expresidenta fue más allá y acusó a Patricia Bullrich de tener intenciones deliberadas de desestabilizar el clima social. Según sus palabras, la ministra de Seguridad busca <strong>“provocar caos y conflictos en la sociedad”</strong> con sus acciones y decisiones. Esta imputación de intencionalidad busca posicionar a Bullrich como una figura desestabilizadora, que deliberadamente atenta contra la paz social.</p>

<p>Las declaraciones de Cristina Kirchner no solo elevan la temperatura del debate político nacional, sino que también recalientan una de las rivalidades más encarnizadas de la política argentina. La dureza de sus palabras, la mención de los gobiernos que integró Bullrich y la acusación de buscar el caos, configuran un ataque frontal que seguramente tendrá respuesta y marcará la agenda de los próximos días, profundizando la polarización en el país.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="cristina kirchner" /><category term="patricia bullrich" /><category term="gobierno" /><category term="politica argentina" /><category term="lawfare" /><category term="controversia" /><summary type="html"><![CDATA[La tensión política en Argentina sumó un nuevo capítulo de alta intensidad con las recientes y lapidarias declaraciones de la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner contra la actual ministra de Seguridad de la Nación, Patricia Bullrich. La crítica de Kirchner se desató a raíz de la presencia de efectivos de la Policía Federal en su domicilio, una situación que la exmandataria vinculó directamente con el accionar de Bullrich, a quien no dudó en señalar como una figura “nefasta” y “capaz de cualquier cosa”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-criticas-bulrrich.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-criticas-bulrrich.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La referente del Frente y La Participación Neuquina, y concejal de Cutral Co, Jesica Rioseco se sumó a la masiva marcha en apoyo a Cristina Kirchner.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales.html" rel="alternate" type="text/html" title="La referente del Frente y La Participación Neuquina, y concejal de Cutral Co, Jesica Rioseco se sumó a la masiva marcha en apoyo a Cristina Kirchner." /><published>2025-06-20T14:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T14:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales.html"><![CDATA[<p>La capital federal fue escenario el pasado miércoles 18 de junio de una multitudinaria marcha en apoyo a Cristina Fernández de Kirchner, y entre los miles de asistentes se destacó la presencia de la concejal cutralquense Jesica Rioseco. La referente del Frente y la Participación Neuquina (FPN) se sumó a la movilización que, si bien las cifras varían, congregó a una importante cantidad de organizaciones sociales, gremios y militantes del peronismo en Plaza de Mayo.</p>

<p>La marcha tuvo como principal objetivo expresar el rechazo a la condena ratificada por la Corte Suprema de Justicia contra la exmandataria en la causa Vialidad, y defender su figura política en un contexto de fuerte judicialización. Desde la Plaza de Mayo, los manifestantes corearon consignas de apoyo y exigieron el fin de lo que consideran una “persecución judicial” contra la líder del espacio.</p>

<p>Jesica Rioseco, con un rol activo en la política de la Comarca Petrolera, representa un sector del peronismo neuquino que mantiene una fuerte identificación con el liderazgo de Cristina Kirchner. Su participación en este tipo de eventos nacionales subraya la conexión de los referentes locales con las dinámicas políticas y sociales de alcance federal, mostrando el alineamiento de su espacio político con las causas defendidas por la expresidenta.</p>

<p>La concejal Rioseco, quien forma parte del bloque del FPN en el Concejo Deliberante de Cutral Co, es una figura cercana a la línea política que históricamente han representado los referentes de su partido, como el actual intendente Ramón Rioseco y el recordado José Héctor Rioseco. Su presencia en la movilización no solo visibiliza el apoyo desde el interior del país, sino que también reafirma la postura del espacio en la defensa de los principios y figuras del kirchnerismo.</p>

<p>La jornada en Plaza de Mayo culminó con un mensaje de la propia Cristina Kirchner, que fue replicado por los presentes, consolidando la jornada como un acto de reafirmación política y de unidad de los sectores que la respaldan. Para Cutral Co y la provincia, la participación de sus representantes en estos eventos nacionales es un reflejo de las adhesiones y tensiones que atraviesan el mapa político argentino.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="jesica rioseco" /><category term="cutral co" /><category term="neuquen" /><category term="cristina kirchner" /><category term="marcha" /><category term="frente y la participacion neuquina" /><category term="politica neuquina" /><summary type="html"><![CDATA[La capital federal fue escenario el pasado miércoles 18 de junio de una multitudinaria marcha en apoyo a Cristina Fernández de Kirchner, y entre los miles de asistentes se destacó la presencia de la concejal cutralquense Jesica Rioseco. La referente del Frente y la Participación Neuquina (FPN) se sumó a la movilización que, si bien las cifras varían, congregó a una importante cantidad de organizaciones sociales, gremios y militantes del peronismo en Plaza de Mayo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/jesica-rioseco-marcha.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/jesica-rioseco-marcha.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gobernador Figueroa resalta el avance clave en la remediación del cerro de la virgen en Chos Malal.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gobernador Figueroa resalta el avance clave en la remediación del cerro de la virgen en Chos Malal." /><published>2025-06-20T11:50:00-03:00</published><updated>2025-06-20T11:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal.html"><![CDATA[<p>CHOS MALAL, Neuquén – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, puso de relieve el considerable avance que registran las obras de remediación en el emblemático Cerro de la Virgen, ubicado en la ciudad de Chos Malal, cabecera de la región Norte Neuquino. La información fue compartida por el propio mandatario a través de sus redes sociales, donde enfatizó el progreso de esta infraestructura estratégica.</p>

<p>Desde hace aproximadamente un mes y medio, equipos especializados del Batallón de Ingenieros de Montaña VI del Ejército Argentino, en estrecha colaboración con la Dirección Provincial de Vialidad de Neuquén (DPVN), están abocados a esta compleja tarea. Los trabajos se centran en la estabilización de las laderas del cerro, mediante la remoción y reubicación de grandes volúmenes de material, con el objetivo primordial de prevenir potenciales riesgos geológicos y garantizar la seguridad de las áreas urbanas colindantes.</p>

<p>La intervención en el Cerro de la Virgen no solo responde a la necesidad de contener y reordenar el material existente, sino que también busca mejorar el drenaje y evitar la erosión a largo plazo. La provincia de Neuquén, con su particular geografía de montañas y valles, requiere de este tipo de obras de ingeniería para asegurar la estabilidad del terreno frente a fenómenos naturales y el crecimiento de sus localidades.</p>

<p>La participación del Ejército Argentino, a través de su Batallón de Ingenieros de Montaña VI, dota al proyecto de una capacidad operativa y técnica robusta, fundamental para la envergadura de los movimientos de suelo requeridos en este tipo de obras. Esta articulación entre la fuerza nacional y el gobierno provincial a través de la DPVN, subraya el compromiso de la gestión de Figueroa con la infraestructura y la seguridad de las comunidades neuquinas.</p>

<p>Para Chos Malal, esta inversión en remediación significa un paso fundamental hacia un desarrollo más seguro y sostenible. Al mitigar los riesgos asociados a la geología del cerro, se protege a los habitantes y se preserva un hito paisajístico y cultural de la localidad. La supervisión y el seguimiento del propio Gobernador sobre el avance de estas obras ratifican la relevancia que el gobierno provincial otorga a la infraestructura que impacta directamente en la calidad de vida de los neuquinos del norte provincial.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="Norte neuquino cerro de la virgen" /><summary type="html"><![CDATA[CHOS MALAL, Neuquén – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, puso de relieve el considerable avance que registran las obras de remediación en el emblemático Cerro de la Virgen, ubicado en la ciudad de Chos Malal, cabecera de la región Norte Neuquino. La información fue compartida por el propio mandatario a través de sus redes sociales, donde enfatizó el progreso de esta infraestructura estratégica.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cerro-de-la-virgen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cerro-de-la-virgen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Causa Cristina Kirchner: “El fallo de esta Corte Suprema va a ser anulada”, aseguró Gregorio Dalbón.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dalbon-fallo-corte-suprema-cristina-kirchner.html" rel="alternate" type="text/html" title="Causa Cristina Kirchner: “El fallo de esta Corte Suprema va a ser anulada”, aseguró Gregorio Dalbón." /><published>2025-06-20T11:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T11:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dalbon-fallo-corte-suprema-cristina-kirchner</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dalbon-fallo-corte-suprema-cristina-kirchner.html"><![CDATA[<p>La afirmación, replicada masivamente en plataformas como Instagram por cuentas como “revpopularoficial”, proviene directamente de Gregorio Dalbón, uno de los letrados que integran la defensa legal de la expresidenta. La contundencia de sus palabras -“El fallo de esta Corte Suprema va a ser anulada, le pido a la gente que se quede tranquila”- sugiere una estrategia procesal o una lectura política profunda sobre el devenir de las causas que involucran a Cristina Kirchner. La defensa de la exmandataria ha sostenido en reiteradas ocasiones la tesis de una persecución judicial, o “lawfare”, como eje de su estrategia.</p>

<p>Esta declaración se da en un contexto de alta sensibilidad en el Poder Judicial, donde diversas causas de corrupción que involucran a exfuncionarios del gobierno anterior, incluida la propia expresidenta, se encuentran en distintas instancias. La mención explícita a una posible anulación de un fallo de la Corte Suprema de Justicia de la Nación es un movimiento audaz que podría indicar una confianza en futuras instancias de revisión, ya sea a nivel nacional o internacional, o bien una lectura sobre el futuro político del máximo tribunal.</p>

<p>La relevancia de estas palabras no se limita únicamente al ámbito jurídico. En la región Confluencia y a lo largo de toda la provincia de Neuquén, como en el resto del país, las causas judiciales que involucran a figuras políticas de alto perfil son seguidas con atención por la opinión pública. Declaraciones de este tipo, provenientes de un letrado tan mediático y central en la defensa de una figura tan relevante como Cristina Kirchner, suelen generar intensos debates en los medios de comunicación y en la sociedad en general.</p>

<p>La expectativa ahora se centra en cómo evolucionará este planteo y qué implicancias tendrá en el complejo entramado de la justicia y la política nacional. La provincia de Neuquén, atenta a los vaivenes políticos del país, seguirá de cerca los próximos pasos en esta causa de relevancia nacional.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="cristina kirchner" /><category term="gregorio dalbon" /><category term="corte suprema" /><category term="causa vialidad" /><category term="lawfare" /><category term="politica argentina" /><category term="neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[La afirmación, replicada masivamente en plataformas como Instagram por cuentas como “revpopularoficial”, proviene directamente de Gregorio Dalbón, uno de los letrados que integran la defensa legal de la expresidenta. La contundencia de sus palabras -“El fallo de esta Corte Suprema va a ser anulada, le pido a la gente que se quede tranquila”- sugiere una estrategia procesal o una lectura política profunda sobre el devenir de las causas que involucran a Cristina Kirchner. La defensa de la exmandataria ha sostenido en reiteradas ocasiones la tesis de una persecución judicial, o “lawfare”, como eje de su estrategia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dalb%C3%B3n-abogado.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dalb%C3%B3n-abogado.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">20 de junio: Argentina conmemora el Día de la Bandera, un símbolo de unidad e identidad forjado por Belgrano.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="20 de junio: Argentina conmemora el Día de la Bandera, un símbolo de unidad e identidad forjado por Belgrano." /><published>2025-06-20T01:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T01:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina.html"><![CDATA[<p>La figura de Manuel Belgrano trasciende los manuales de historia para posicionarse como un pilar fundamental en la construcción de la identidad argentina. Abogado, economista, periodista, militar y político, Belgrano fue un intelectual ilustrado que comprendió la necesidad de dotar a la joven nación de símbolos propios que unificaran a sus habitantes. Fue así como, a orillas del río Paraná en 1812, en lo que hoy es la ciudad de Rosario, en la región Centro de Argentina, izó por primera vez la bandera celeste y blanca, un estandarte que se convertiría en el emblema de nuestra soberanía.</p>

<p>Su visión no se limitó a la creación de la bandera. Belgrano fue un incansable promotor de la educación pública, la industria nacional y el respeto por los pueblos originarios. Donó sus fortunas para la creación de escuelas y bibliotecas, y defendió la importancia de una economía fuerte e independiente. Su compromiso con la causa patriota fue absoluto, participando activamente en las guerras de independencia y liderando campañas cruciales para la libertad americana, a menudo en condiciones adversas, demostrando una resiliencia y convicción inquebrantables.</p>

<p>En la provincia de Neuquén, este 20 de junio adquiere una significancia particular. En la región Confluencia, la capital neuquina concentra los actos centrales donde cientos de alumnos de cuarto grado de escuelas primarias realizan la emotiva promesa de lealtad a la Bandera. Este juramento no es solo un rito, sino una declaración de compromiso con los principios que Belgrano defendió y que son la base de nuestra convivencia democrática. El gobernador de Neuquén, durante el acto principal, enfatizó la necesidad de seguir el ejemplo de Belgrano en el fomento de la educación y el desarrollo productivo, dos pilares esenciales para el futuro de la provincia y del país.</p>

<p>Asimismo, en otras regiones de Neuquén, como el Norte Neuquino en localidades como Chos Malal o en la Comarca Petrolera en Cutral Co y Plaza Huincul, también se replican las ceremonias. Allí, comunidades enteras, con sus banderas en alto, participan de desfiles y homenajes que resaltan la importancia de Belgrano en la forja de la nación. Es un día para recordar que la Bandera nos representa a todos, sin importar nuestras diferencias, y que su legado nos convoca a trabajar unidos por una Argentina más justa y próspera.</p>

<p>El Día de la Bandera es, en esencia, una invitación a reflexionar sobre nuestro pasado, a valorar los sacrificios de aquellos que nos precedieron y a proyectar un futuro en el que los ideales de Belgrano sigan iluminando el camino de la República Argentina. La bandera, con sus colores, no es solo un trozo de tela, sino la materialización de nuestra historia, nuestra diversidad y nuestra inquebrantable vocación de libertad.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="dia de la bandera" /><category term="manuel belgrano" /><category term="efemeride" /><category term="historia argentina" /><category term="unidad nacional" /><category term="educacion" /><summary type="html"><![CDATA[La figura de Manuel Belgrano trasciende los manuales de historia para posicionarse como un pilar fundamental en la construcción de la identidad argentina. Abogado, economista, periodista, militar y político, Belgrano fue un intelectual ilustrado que comprendió la necesidad de dotar a la joven nación de símbolos propios que unificaran a sus habitantes. Fue así como, a orillas del río Paraná en 1812, en lo que hoy es la ciudad de Rosario, en la región Centro de Argentina, izó por primera vez la bandera celeste y blanca, un estandarte que se convertiría en el emblema de nuestra soberanía.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/bandera-dia-nacional.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/bandera-dia-nacional.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Continúa el clamor en Loncopue: Familia de Franco Ramírez convoca a una nueva marcha por justicia este domingo.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular.html" rel="alternate" type="text/html" title="Continúa el clamor en Loncopue: Familia de Franco Ramírez convoca a una nueva marcha por justicia este domingo." /><published>2025-06-19T23:00:00-03:00</published><updated>2025-06-19T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular.html"><![CDATA[<p>El dolor por la pérdida de Franco Ramírez sigue latente en Loncopue, y la indignación por la situación judicial del caso impulsa una nueva movilización. El 1 de junio, Franco fue asesinado en una reunión social, apuñalado “directo en el corazón” por Pedro Cides, sin posibilidad de defensa. La familia ha calificado el acto como realizado con “intenciones de matar”.</p>

<p>El 4 de junio se informó sobre la imputación de Cides por homicidio simple y la decisión del juez Ignacio Pombo de otorgarle prisión domiciliaria por 30 días. Esta medida generó un profundo impacto en los allegados de Franco, quienes expresaron no haber sido “notificados ni invitados” a la audiencia de formulación de cargos del 2 de junio, ni tener acceso directo a la descripción oficial de la fiscalía. “Es un asesino, que en este momento está en su casa, con el peligro que conlleva esto para el resto de los habitantes del pueblo”, sentenció un familiar.</p>

<p>La comunidad de Loncopue ha demostrado un contundente respaldo a la familia desde el primer momento. “Absolutamente. Todo Loncopue se expresó con fuerza y respeto”, afirmó un familiar. Vecinos, instituciones y el Concejo Deliberante acompañaron el reclamo de justicia, incluso firmando una nota formal dirigida al Tribunal Superior de Justicia. Esta movilización masiva fue una “demostración clara de que no estamos solos” y un “mensaje fuerte para las autoridades judiciales”, dejando en claro que la comunidad “no acepta que un crimen de esta gravedad termine con el asesino en su casa”.</p>

<p>A pesar del apoyo popular, la familia de Franco siente “desamparo absoluto” por parte del sistema judicial. “Nadie nos notificó formalmente sobre la audiencia ni se comunicó con nosotros en esos primeros días”, indicaron. La falta de contacto por parte de la fiscalía o el intendente Daniel Soto agrava esta sensación.</p>

<p>Ahora, con el acompañamiento del Dr. Maximiliano Orpianessi y su equipo de abogados, la familia busca que “las cosas cambien” y se actúe “con firmeza dentro del proceso judicial”. El mensaje a las autoridades es claro: “La justicia está para proteger a las víctimas, no para garantizarle comodidad al asesino”. Demandan que se actúe “con responsabilidad”, ya que está en juego “la vida de las personas y la confianza en todo el sistema”.</p>

<p>En este contexto, la familia de Franco y la comunidad de Loncopue convocan a una nueva marcha para este domingo 22 de junio, a las 16:30 hs, en la plaza de los héroes. El objetivo es mantener viva la llama del reclamo de justicia y presionar para que el caso sea recalificado como “homicidio agravado”, lo que implicaría una pena de prisión perpetua. En la convocatoria, se pide llevar carteles y/o velas, bajo la consigna “NO A LA DOMICILIARIA”.</p>

<p>Franco Ramírez es recordado como “una persona muy buena, querido por todos, y de un corazón enorme”. Su familia insiste en que Pedro Cides tiene “antecedentes y un perfil violento” y que el ataque fue un “asesinato”. Lo que buscan es una “condena ejemplar” y que “no se le dé impunidad a alguien que representa un peligro real para todos”.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[El dolor por la pérdida de Franco Ramírez sigue latente en Loncopue, y la indignación por la situación judicial del caso impulsa una nueva movilización. El 1 de junio, Franco fue asesinado en una reunión social, apuñalado “directo en el corazón” por Pedro Cides, sin posibilidad de defensa. La familia ha calificado el acto como realizado con “intenciones de matar”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/justicia-por-franco.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/justicia-por-franco.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El intendente Ramón Rioseco participó de una reunión nacional de intendentes en respaldo a Cristina Kirchner</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes.html" rel="alternate" type="text/html" title="El intendente Ramón Rioseco participó de una reunión nacional de intendentes en respaldo a Cristina Kirchner" /><published>2025-06-16T20:10:00-03:00</published><updated>2025-06-16T20:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes.html"><![CDATA[<p>El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, viajó a la capital federal para sumarse a la “reunión nacional de intendentes” organizada en la sede central del Partido Justicialista. Este encuentro, que reunió a más de 250 jefes comunales de diversas provincias, tuvo como eje central la definición de acciones en respaldo a la vicepresidenta Cristina Fernández de Kirchner, en el marco de la causa Vialidad.</p>

<p>La principal resolución de la cumbre fue la organización de una movilización para el próximo miércoles 18 de junio, con destino a los tribunales de Comodoro Py. La consigna bajo la cual se convocó a esta manifestación es “Argentina con Cristina”, evidenciando el fuerte apoyo del sector de intendentes peronistas a la expresidenta.</p>

<p>Desde el Partido Justicialista, se explicó que la convocatoria tiene como fin rechazar enérgicamente el fallo de la Corte Suprema de Justicia, que ratificó la condena a Cristina Kirchner en la causa conocida como Vialidad. En un comunicado surgido del encuentro, los participantes expresaron: “No vamos a permitir la humillación a la que quiere someterla la mafia judicial”.</p>

<p>La presencia del intendente Rioseco en este tipo de encuentros nacionales es un indicativo de su rol y posicionamiento dentro del espectro político nacional del peronismo. Para la Comarca Petrolera, su participación subraya la conexión de la agenda local con los debates y movimientos de la política federal, especialmente en momentos de definiciones judiciales y políticas de alto impacto.</p>

<p>La movilización prevista para el 18 de junio será un termómetro del poder de convocatoria del justicialismo y sus aliados en el país, buscando generar un fuerte pronunciamiento público frente a las decisiones judiciales que involucran a la exmandataria. Rioseco, al sumarse a esta iniciativa, refleja el pulso de un sector del peronismo neuquino alineado con las posturas nacionales.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, viajó a la capital federal para sumarse a la “reunión nacional de intendentes” organizada en la sede central del Partido Justicialista. Este encuentro, que reunió a más de 250 jefes comunales de diversas provincias, tuvo como eje central la definición de acciones en respaldo a la vicepresidenta Cristina Fernández de Kirchner, en el marco de la causa Vialidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/rioseco-reuni%C3%B3n-apoyo-ckf.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/rioseco-reuni%C3%B3n-apoyo-ckf.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>