<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-08-05T11:21:48-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">La UNCo inauguró su nueva sede en el Alto Neuquén con una oferta académica vinculada a la región.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La-UNCo-inaugur%C3%B3-su-nueva-sede-en-el-Alto-Neuqu%C3%A9n-con-una-oferta-acad%C3%A9mica-vinculada-a-la-regi%C3%B3n/html" rel="alternate" type="text/html" title="La UNCo inauguró su nueva sede en el Alto Neuquén con una oferta académica vinculada a la región." /><published>2025-08-05T08:43:00-03:00</published><updated>2025-08-05T08:43:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La-UNCo-inaugur%C3%B3-su-nueva-sede-en-el-Alto-Neuqu%C3%A9n-con-una-oferta-acad%C3%A9mica-vinculada-a-la-regi%C3%B3n/La%20UNCo%20inaugur%C3%B3%20su%20nueva%20sede%20en%20el%20Alto%20Neuqu%C3%A9n%20con%20una%20oferta%20acad%C3%A9mica%20vinculada%20a%20la%20regi%C3%B3n.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La-UNCo-inaugur%C3%B3-su-nueva-sede-en-el-Alto-Neuqu%C3%A9n-con-una-oferta-acad%C3%A9mica-vinculada-a-la-regi%C3%B3n/html"><![CDATA[<p><strong><em>CHOS MALAL, NEUQUÉN. –</em></strong> Este lunes fue un día histórico para el norte neuquino, con la inauguración de la nueva sede de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo) en la región del Alto Neuquén. El 18 de agosto, 518 estudiantes de la zona comenzarán a cursar de manera presencial en las tres sedes del proyecto: Chos Malal (epicentro), Andacollo y Buta Ranquil.</p>

<p>La propuesta académica, diseñada específicamente para esta región de la provincia, incluye el Técnico Universitario en Topografía (con duración de tres años) y la Licenciatura en Tecnología Minera, que a su vez ofrece títulos intermedios de técnico universitario en Actividades Extractivas con orientación en Petróleo, Minería o Laboratorio.</p>

<p>Estas carreras no solo ofrecen formación local, sino que también brindan continuidad, ya que quienes obtengan los títulos intermedios podrán completar sus estudios de licenciatura o ingeniería en la sede de Zapala, fortaleciendo así la movilidad y el desarrollo profesional de los estudiantes.</p>

<p>Durante el acto de apertura, la ministra de Educación, Soledad Martínez, destacó el compromiso del gobierno de Rolando Figueroa con la educación, subrayando la importancia de la descentralización de la oferta académica. “No solo hay que acercar oportunidades, sino que hay que generar un desarrollo territorial equilibrado para que los proyectos de todos y todas puedan ser concretos en el lugar en el que decidamos arraigar nuestra historia personal”, afirmó la ministra, quien añadió que el proyecto provincial se está “construyendo en clave regional”.</p>

<p>Por su parte, la decana del Centro Regional Zapala de la UNCo, Graciela Bianchini, de quien depende la nueva sede, remarcó el rol transformador de la universidad pública. “Transforma, provoca, revoluciona los territorios en los que existe”, expresó, y detalló que la oferta académica fue pensada para los trabajadores de la región. Se habilitaron sedes en Andacollo y Buta Ranquil “porque es más fácil trasladar un profesor que cien alumnos” y se previeron albergues, transportes y becas para garantizar el acceso. Bianchini agradeció al gobernador Figueroa “por marcar un camino de justicia social”.</p>

<p>Finalmente, el intendente de Chos Malal, Nicolás Albarracín, compartió la emoción de la comunidad al ver concretado un proyecto que “viene a dar oportunidades” a las familias que antes debían postergar la educación de sus hijos. “Esta universidad viene a dar oportunidades, así como se están haciendo rutas, se están haciendo hospitales, escuelas, se están generando puestos de trabajo y muchas posibilidades para todos los neuquinos”, concluyó.</p>

<p>-——————————————————————————————————————————–</p>

<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a la información pública proporcionada por medios de comunicación provinciales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="unco" /><category term="desarrollo" /><category term="educativo" /><category term="región" /><category term="alto" /><category term="neuquén" /><summary type="html"><![CDATA[CHOS MALAL, NEUQUÉN. – Este lunes fue un día histórico para el norte neuquino, con la inauguración de la nueva sede de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo) en la región del Alto Neuquén. El 18 de agosto, 518 estudiantes de la zona comenzarán a cursar de manera presencial en las tres sedes del proyecto: Chos Malal (epicentro), Andacollo y Buta Ranquil.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/nueva-sede-universidad-nacional-del-comahue.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/nueva-sede-universidad-nacional-del-comahue.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Milei y la Escuela Austríaca: ¿Novedad Disruptiva o Radicalización Histórica? ¿Liberalismo clásico ó Anarcocapitalismo?</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/03/Milei-y-la-Escuela-Austr%C3%ADaca-Novedad-Disruptiva-o-Radicalizaci%C3%B3n-Hist%C3%B3rica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Milei y la Escuela Austríaca: ¿Novedad Disruptiva o Radicalización Histórica? ¿Liberalismo clásico ó Anarcocapitalismo?" /><published>2025-08-03T23:44:00-03:00</published><updated>2025-08-03T23:44:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/03/Milei%20y%20la%20Escuela%20Austr%C3%ADaca:%20%C2%BFNovedad%20Disruptiva%20o%20Radicalizaci%C3%B3n%20Hist%C3%B3rica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/03/Milei-y-la-Escuela-Austr%C3%ADaca-Novedad-Disruptiva-o-Radicalizaci%C3%B3n-Hist%C3%B3rica.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 3 de agosto de 2025 - Por Yamil Jara, estudiante de periodismo y nuevos medios.</strong></p>

<p>Desde la llegada de Javier Milei a la presidencia, la política argentina entró en un nuevo ciclo: el de la guerra contra “la casta”, el ajuste brutal y la desregulación total. Este quiebre no solo desafía las estructuras partidarias tradicionales, sino que impone una visión radical del Estado y la economía. Sin embargo, las ideas que inspiran su proyecto no son nuevas: tienen más de un siglo de historia y provienen de la llamada Escuela Austríaca de Economía. Lo verdaderamente inédito es que por primera vez en la historia del país, esas ideas —radicalizadas hasta el anarcocapitalismo— se aplican desde el poder político.</p>

<p><strong>Breve repaso del pensamiento político argentino</strong>
A lo largo de su historia, Argentina transitó diversas corrientes ideológicas: el liberalismo fundacional de Alberdi y Sarmiento, el conservadurismo oligárquico, el populismo peronista, el autoritarismo militar, la socialdemocracia alfonsinista, el neoliberalismo de los 90 y el kirchnerismo del siglo XXI. Todas estas corrientes, a pesar de sus profundas diferencias, compartieron un principio común: la existencia del Estado como actor clave en la organización nacional. Ya sea para fomentar el progreso, regular la economía, garantizar derechos sociales o asegurar la estabilidad política, la figura estatal siempre se concibió como un pilar fundamental de la vida pública argentina.</p>

<p><strong>¿Qué es la Escuela Austríaca?</strong>
La Escuela Austríaca de Economía surgió en Europa a fines del siglo XIX. Sus principales referentes fueron Carl Menger, Ludwig von Mises y Friedrich Hayek. Esta corriente sostiene que el mercado es un “orden espontáneo” que debe funcionar sin interferencias del Estado, basándose en la primacía de la acción individual y la ineficiencia de cualquier planificación centralizada. Propugnan la libertad individual como eje central, entendiendo que las interacciones libres en el mercado conducen a la prosperidad.</p>

<p>A mediados del siglo XX, Murray Rothbard llevó estas ideas al extremo y fundó el anarcocapitalismo, que propone la eliminación total del Estado, incluyendo funciones esenciales como salud, educación, justicia, seguridad y obra pública, reduciendo al mínimo o eliminando por completo la intervención estatal en la sociedad.</p>

<p><strong>¿Qué propone Milei y por qué no es liberalismo clásico?</strong>
Milei toma como base la Escuela Austríaca, pero va mucho más allá de lo que se considera el liberalismo clásico. Mientras que Juan Bautista Alberdi, uno de los padres del liberalismo argentino, defendía la inmigración, la educación estatal como motor de progreso y una organización institucional del país que validaba ciertas funciones públicas, Milei propone la abolición de ministerios, el fin de la obra pública estatal, la eliminación de subsidios, y la privatización de áreas tan sensibles como la salud, la educación y el transporte.</p>

<p>Esta distinción es crucial: si bien el liberalismo clásico aboga por una economía de mercado y libertades individuales, históricamente ha reconocido la necesidad de un Estado mínimo que garantice la seguridad, la justicia, la defensa y algunas infraestructuras básicas para el funcionamiento de una sociedad ordenada. La propuesta de Milei, al buscar una eliminación radical de estas funciones estatales, se adentra decididamente en el terreno del anarcocapitalismo, distanciándose del pragmatismo y la concepción más moderada del Estado que caracterizaron a los fundadores del liberalismo en Argentina y en gran parte del mundo. Por eso, no estamos ante una reconstrucción del liberalismo clásico, sino ante una versión extremista, que rompe incluso con el ideario liberal moderado.</p>

<p><strong>¿Retroceso histórico o novedad disruptiva?</strong>
El modelo de Milei puede parecer moderno por su estética rupturista, su lenguaje provocador y su uso estratégico de las redes sociales, pero en realidad representa una radicalización de ideas viejas, nunca antes aplicadas de forma plena en un país con la trayectoria de Argentina. La gran novedad no reside en la ideología en sí misma, sino en el hecho de que hoy, por primera vez, estas ideas tan extremas gobiernan el país desde el poder ejecutivo.</p>

<p>Y lo hace ignorando o directamente confrontando los consensos sociales construidos desde 1945, que formaron parte esencial del contrato social argentino, como:</p>

<p><strong><em>El derecho a la salud y la educación pública universal.</em></strong></p>

<p><strong><em>La protección laboral y los derechos de los trabajadores.</em></strong></p>

<p><strong><em>El rol del Estado como garante del bienestar social y articulador de políticas públicas.</em></strong></p>

<p>Esta confrontación con décadas de construcción social y derechos adquiridos genera una profunda tensión en el tejido social argentino, desafiando las bases del contrato social implícito y la concepción del rol del Estado en la vida de los ciudadanos. El resultado de esta inédita aplicación ideológica definirá, sin dudas, el futuro inmediato de la nación.</p>

<p>-——————————————————————————————————————————-</p>

<p><em>Este artículo de análisis ha sido elaborado a partir de información pública y principios de la ciencia política y económica. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar y opinar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="anarcocapitalismo" /><category term="liberalismo" /><category term="clásico" /><category term="milei" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 3 de agosto de 2025 - Por Yamil Jara, estudiante de periodismo y nuevos medios.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/anarcapitalismo-miley-gobierna-argentina.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/anarcapitalismo-miley-gobierna-argentina.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Semana templada y sin lluvias en Neuquén: El SMN prevé máximas de hasta 17°C para la capital.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/El-Servicio-Meteorol%C3%B3gico-Nacional-anticipa-un-comienzo-de-semana-con-ma%C3%B1anas-fr%C3%ADas-y-tardes-m%C3%A1s-c%C3%A1lidas.-El-martes-ser%C3%A1-el-d%C3%ADa-m%C3%A1s-agradable,-con-cielo-despejado-y-sin-precipitaciones-previstas/html" rel="alternate" type="text/html" title="Semana templada y sin lluvias en Neuquén: El SMN prevé máximas de hasta 17°C para la capital." /><published>2025-08-03T21:31:00-03:00</published><updated>2025-08-03T21:31:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/03/El-Servicio-Meteorol%C3%B3gico-Nacional-anticipa-un-comienzo-de-semana-con-ma%C3%B1anas-fr%C3%ADas-y-tardes-m%C3%A1s-c%C3%A1lidas.-El-martes-ser%C3%A1-el-d%C3%ADa-m%C3%A1s-agradable,-con-cielo-despejado-y-sin-precipitaciones-previstas/El%20Servicio%20Meteorol%C3%B3gico%20Nacional%20anticipa%20un%20comienzo%20de%20semana%20con%20ma%C3%B1anas%20fr%C3%ADas%20y%20tardes%20m%C3%A1s%20c%C3%A1lidas.%20El%20martes%20ser%C3%A1%20el%20d%C3%ADa%20m%C3%A1s%20agradable,%20con%20cielo%20despejado%20y%20sin%20precipitaciones%20previstas.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/El-Servicio-Meteorol%C3%B3gico-Nacional-anticipa-un-comienzo-de-semana-con-ma%C3%B1anas-fr%C3%ADas-y-tardes-m%C3%A1s-c%C3%A1lidas.-El-martes-ser%C3%A1-el-d%C3%ADa-m%C3%A1s-agradable,-con-cielo-despejado-y-sin-precipitaciones-previstas/html"><![CDATA[<p><strong><em>NEUQUÉN. –</em></strong> La provincia de Neuquén vivirá un comienzo de semana con jornadas frías durante la madrugada y más agradables por la tarde. El Servicio Meteorológico Nacional (SMN) pronostica un clima estable y sin precipitaciones importantes desde el lunes 5 hasta el miércoles 7 de agosto, con vientos que se mantendrán entre suaves y moderados.</p>

<p>​Según el detalle del pronóstico, el lunes 5 de agosto comenzará con un cielo nublado que irá despejándose progresivamente a lo largo del día. Las temperaturas se ubicarán entre una mínima de 4 °C y una máxima que podría alcanzar los 12 °C.</p>

<p>​El martes 6 de agosto será el día más templado de la semana en Neuquén capital, con un cielo mayormente despejado. Las mínimas serán de 2 °C y las máximas llegarán a los 17 °C, creando un ambiente ideal para las actividades al aire libre.</p>

<p>​Finalmente, el miércoles 7 de agosto se mantendrá el buen tiempo, con un cielo mayormente despejado. La jornada presentará mínimas cercanas a los 0 °C, mientras que las temperaturas máximas podrían alcanzar los 16 °C.</p>

<p>​<strong><em>Contexto climático y datos complementarios</em></strong></p>

<p>​Esta perspectiva de clima estable contrasta con las condiciones del pasado domingo 3 de agosto, cuando las temperaturas en Neuquén capital oscilaron entre los -3 °C y 8 °C. En la jornada de hoy, lunes 4 de agosto, el informe oficial anticipaba mínimas de 2 °C y máximas de 10 °C, con vientos moderados provenientes del noreste.</p>

<p>​Estos pronósticos se enmarcan en las proyecciones del SMN para el invierno patagónico, que anticipan temperaturas medias de entre 2 °C y 6 °C, y un volumen de precipitaciones por debajo de lo normal para la región.</p>

<p>​______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>Esta nota se ha elaborado en base a la información proporcionada por el servicio metereológico nacional y la AIC. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Clima" /><category term="neuquén" /><category term="pronostico" /><category term="smn" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN. – La provincia de Neuquén vivirá un comienzo de semana con jornadas frías durante la madrugada y más agradables por la tarde. El Servicio Meteorológico Nacional (SMN) pronostica un clima estable y sin precipitaciones importantes desde el lunes 5 hasta el miércoles 7 de agosto, con vientos que se mantendrán entre suaves y moderados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/el-pronostico-del-tiempo-para-ciudad-de-neuquen-rgs7klowo5hp5nalb77mxxsqym.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/el-pronostico-del-tiempo-para-ciudad-de-neuquen-rgs7klowo5hp5nalb77mxxsqym.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Entregaron diez nuevas viviendas a familias en Las Ovejas</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/Entregaron-diez-nuevas-viviendas-a-familias-en-Las-Ovejas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Entregaron diez nuevas viviendas a familias en Las Ovejas" /><published>2025-08-03T18:49:00-03:00</published><updated>2025-08-03T18:49:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/03/Entregaron%20diez%20nuevas%20viviendas%20a%20familias%20en%20Las%20Ovejas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/Entregaron-diez-nuevas-viviendas-a-familias-en-Las-Ovejas.html"><![CDATA[<p><strong><em>Las Ovejas, Neuquén, 3 de agosto de 2025 –</em></strong> Durante la ceremonia de entrega, la Municipalidad expresó su profundo agradecimiento a las autoridades y a quienes colaboraron en el proyecto. Se destacó la presencia del gobernador Rolando Figueroa, la ministra de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres, Julieta Corroza, el delegado regional Gustavo Coatz y el presidente del ADUS IPVU, Pablo Dietrich.</p>

<p>​En el acto, también se reconoció el trabajo y el esfuerzo de cada uno de los albañiles que formaron parte de la construcción, así como del equipo municipal que hizo posible que las diez viviendas fueran una realidad. Esta iniciativa subraya la colaboración entre el gobierno provincial y la gestión local para llevar adelante proyectos que mejoran la calidad de vida de los vecinos del norte neuquino.</p>

<p><img src="" alt="" /></p>

<p><img src="/assets/images/fb_img_1754257268382.jpg" alt="" /></p>

<p>Este tipo de proyectos habitacionales son considerados de vital importancia para el desarrollo de las comunidades en el norte neuquino, donde el acceso a una vivienda digna es una de las principales demandas. La entrega de estas diez casas representa no solo la satisfacción de una necesidad básica, sino también una mejora en la calidad de vida y el bienestar de las familias beneficiadas. La continuidad de estas políticas de hábitat es un compromiso de las autoridades para seguir trabajando en la reducción del déficit habitacional en la provincia.</p>

<p>_______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>​Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada por la Municipalidad de Las Ovejas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Las" /><category term="ovejas" /><category term="entrega" /><category term="de" /><category term="viviendas" /><summary type="html"><![CDATA[Las Ovejas, Neuquén, 3 de agosto de 2025 – Durante la ceremonia de entrega, la Municipalidad expresó su profundo agradecimiento a las autoridades y a quienes colaboraron en el proyecto. Se destacó la presencia del gobernador Rolando Figueroa, la ministra de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres, Julieta Corroza, el delegado regional Gustavo Coatz y el presidente del ADUS IPVU, Pablo Dietrich.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754257814042.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754257814042.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La paradoja de Vaca Muerta: Despidos masivos en pleno récord de producción.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/La-Paradoja-de-Vaca-Muerta-Despidos-masivos-en-pleno-R%C3%A9cord-de-Producci%C3%B3n/html" rel="alternate" type="text/html" title="La paradoja de Vaca Muerta: Despidos masivos en pleno récord de producción." /><published>2025-08-03T16:18:00-03:00</published><updated>2025-08-03T16:18:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/03/La-Paradoja-de-Vaca-Muerta-Despidos-masivos-en-pleno-R%C3%A9cord-de-Producci%C3%B3n/%20La%20Paradoja%20de%20Vaca%20Muerta:%20Despidos%20masivos%20en%20pleno%20R%C3%A9cord%20de%20Producci%C3%B3n.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/La-Paradoja-de-Vaca-Muerta-Despidos-masivos-en-pleno-R%C3%A9cord-de-Producci%C3%B3n/html"><![CDATA[<p><strong><em>Neuquén, 3 de agosto de 2025 –</em></strong> La industria petrolera de Vaca Muerta celebra un hito productivo: su mayor nivel de producción de la historia, con 468.000 barriles diarios de petróleo y un récord absoluto en la extracción de gas. Sin embargo, esta bonanza productiva contrasta con una grave crisis laboral. El Sindicato del Petróleo y Gas Privado, liderado por Marcelo Rucci, ha denunciado la desvinculación de 1.200 trabajadores en un corto período de tiempo, lo que ha puesto en evidencia la profunda contradicción que atraviesa el sector.</p>

<p>Las empresas del rubro atribuyen la crisis a una serie de factores económicos, entre los que destacan la inflación persistente, los elevados costos operativos y la brecha cambiaria. Esta situación ha llevado a una parálisis en las negociaciones paritarias, lo que derivó en la amenaza de un paro de 48 horas. Como respuesta, el Ministerio de Trabajo dictó la conciliación obligatoria por 15 días, estableciendo una tregua en un momento crítico para la demanda de gas, especialmente con los contratos de exportación a Chile en su punto máximo de invierno.</p>

<p>Un indicador clave que refleja la retracción de la actividad es el número de etapas de fractura. Según el análisis, en julio se registraron 1.793 etapas, lo que representa una caída del 9% respecto a junio y una cifra muy por debajo del récord histórico alcanzado en mayo. Esta tendencia, si se mantiene, podría generar “problemas más serios para la región y el sector energético nacional”, según advierte el especialista Fernando Castro.</p>

<p>La situación plantea una encrucijada estructural para el modelo productivo de Vaca Muerta. Mientras por un lado atrae inversiones y genera divisas para el país, por el otro, enfrenta el desafío de salarios estancados, riesgo laboral y una fuerte presión sindical. La gran pregunta que queda en el aire es si un sector que bate récords productivos es sostenible a largo plazo si, al mismo tiempo, expulsa a sus trabajadores. Como lo resume Fernando Castro, “la grieta energética se profundiza en el corazón productivo del país”.</p>

<p>-——————————————————————————————————————————–</p>

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de un artículo publicado por el portal EnOrsai, que aborda la situación económica y laboral en Vaca Muerta. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="vaca" /><category term="muerta" /><category term="record" /><category term="de" /><category term="petroleo" /><category term="2025" /><category term="julio" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 3 de agosto de 2025 – La industria petrolera de Vaca Muerta celebra un hito productivo: su mayor nivel de producción de la historia, con 468.000 barriles diarios de petróleo y un récord absoluto en la extracción de gas. Sin embargo, esta bonanza productiva contrasta con una grave crisis laboral. El Sindicato del Petróleo y Gas Privado, liderado por Marcelo Rucci, ha denunciado la desvinculación de 1.200 trabajadores en un corto período de tiempo, lo que ha puesto en evidencia la profunda contradicción que atraviesa el sector.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vaca-muerta-imagen-3_0.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vaca-muerta-imagen-3_0.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Milei Firmó los Veto a las Leyes de Aumento de Jubilaciones y Emergencia en Discapacidad.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/08/02/Milei-Firm%C3%B3-los-Veto-a-las-Leyes-de-Aumento-de-Jubilaciones-y-Emergencia-en-Discapacidad/html" rel="alternate" type="text/html" title="Milei Firmó los Veto a las Leyes de Aumento de Jubilaciones y Emergencia en Discapacidad." /><published>2025-08-02T19:23:00-03:00</published><updated>2025-08-02T19:23:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/08/02/Milei-Firm%C3%B3-los-Veto-a-las-Leyes-de-Aumento-de-Jubilaciones-y-Emergencia-en-Discapacidad/Milei%20Firm%C3%B3%20los%20Veto%20a%20las%20Leyes%20de%20Aumento%20de%20Jubilaciones%20y%20Emergencia%20en%20Discapacidad.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/08/02/Milei-Firm%C3%B3-los-Veto-a-las-Leyes-de-Aumento-de-Jubilaciones-y-Emergencia-en-Discapacidad/html"><![CDATA[<p><strong><em>Buenos Aires, 2 de agosto de 2025 –</em></strong> El presidente Javier Milei ha oficializado su rechazo a dos iniciativas legislativas clave, al firmar los vetos correspondientes. Con la publicación de la medida en el Boletín Oficial, el debate político regresará al Parlamento. Ahora, la oposición deberá buscar un apoyo de dos tercios de los votos en ambas cámaras para lograr insistir en la aprobación de las leyes y revocar la decisión presidencial.</p>

<p>​Una de las leyes vetadas, aprobada por el Senado, buscaba otorgar un aumento del 7,2% a jubilaciones y pensiones. La medida excluía los regímenes de privilegio y, además, contemplaba una suba en el bono previsional. El proyecto representaba un intento de recomponer el poder adquisitivo de los haberes jubilatorios frente a la inflación.</p>

<p>​El segundo veto presidencial recayó sobre la ley que declaraba la emergencia en discapacidad. Este proyecto tenía como objetivo principal garantizar los fondos y las prestaciones básicas para el sector, en un contexto de múltiples reclamos por recortes y demoras en los pagos a prestadores y centros de atención. La iniciativa legislativa buscaba dar una respuesta institucional a una demanda social urgente.</p>

<p>​Según trascendió, el Gobierno dilató la firma de los vetos como una “maniobra dilatoria” para evitar que los proyectos regresen rápidamente a la Cámara de Diputados. Se teme que el oficialismo no cuente con los votos necesarios en la Cámara Baja para sostener los vetos, lo que podría habilitar al Congreso a revertir la decisión del Ejecutivo y promulgar ambas leyes.</p>

<p>_______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>​Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre los vetos presidenciales a las leyes de jubilación y discapacidad. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Milei" /><category term="aumento" /><category term="veto" /><category term="jubliaciones" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, 2 de agosto de 2025 – El presidente Javier Milei ha oficializado su rechazo a dos iniciativas legislativas clave, al firmar los vetos correspondientes. Con la publicación de la medida en el Boletín Oficial, el debate político regresará al Parlamento. Ahora, la oposición deberá buscar un apoyo de dos tercios de los votos en ambas cámaras para lograr insistir en la aprobación de las leyes y revocar la decisión presidencial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/372h4ta7jrjr5pth2bfnl6t7vm.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/372h4ta7jrjr5pth2bfnl6t7vm.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Dolor en el pueblo mapuche tras el fallecimiento de Faustino Molina.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/08/02/Dolor-en-el-pueblo-mapuche-tras-el-fallecimiento-de-Faustino-Molina/html" rel="alternate" type="text/html" title="Dolor en el pueblo mapuche tras el fallecimiento de Faustino Molina." /><published>2025-08-02T18:34:00-03:00</published><updated>2025-08-02T18:34:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/08/02/Dolor-en-el-pueblo-mapuche-tras-el-fallecimiento-de-Faustino-Molina/Dolor%20en%20el%20pueblo%20mapuche%20tras%20el%20fallecimiento%20de%20Faustino%20Molina.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/08/02/Dolor-en-el-pueblo-mapuche-tras-el-fallecimiento-de-Faustino-Molina/html"><![CDATA[<p><strong><em>Neuquén, 2 de agosto de 2025 –</em></strong> En un emotivo comunicado, la Confederación Mapuche despidió a Faustino Molina, conocido como “Chacha”. El texto resalta la figura de Molina como un “enorme luchador por su tierra”, quien dedicó su vida a proteger el territorio donde nació y creció.</p>

<p>​La publicación revela que los últimos años de vida de Molina estuvieron marcados por la angustia. Se menciona que “la llegada del Fracking aumento las amenazas sobre su salud y seguridad”, una lucha que el lonko llevó adelante con gran entereza ante la “permanente amenaza de la industria y de un histórico usurpador de nombre Mario Pedro Soldatti”.</p>

<p>​El comunicado de la Confederación no solo honra la memoria de Molina, sino que también denuncia una “deuda” pendiente con el referente. “Nosotros quedamos en deuda contigo, Chacha”, afirma el texto, refiriéndose a la promesa de entregarle su Personería Jurídica.</p>

<p>​Sin embargo, el mensaje es también un compromiso a futuro. El comunicado asegura que la comunidad se mantendrá “fiel a tu historia y no bajaremos los brazos”. “Muy por el contrario vamos a lograr lo que nos pedías y lo vamos a celebrar en tu eltuwe”, concluye el emotivo post, reafirmando la continuidad de la lucha por la defensa del territorio y la justicia.</p>

<p>______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>​Esta nota fue elaborada a partir de información directa proporcionada por la Confederación Mapuche de Neuquén en sus redes sociales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Fellecimiento" /><category term="molina" /><category term="referente" /><category term="mapuche" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 2 de agosto de 2025 – En un emotivo comunicado, la Confederación Mapuche despidió a Faustino Molina, conocido como “Chacha”. El texto resalta la figura de Molina como un “enorme luchador por su tierra”, quien dedicó su vida a proteger el territorio donde nació y creció.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/screenshot_20250802_181114_instagram.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/screenshot_20250802_181114_instagram.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cristina Kirchner recibió a Ernesto Samper y Gabriela Rivadeneira en su domicilio.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/02/Cristina-Kirchner-recibi%C3%B3-a-Ernesto-Samper-y-Gabriela-Rivadeneira-en-su-domicilio/html" rel="alternate" type="text/html" title="Cristina Kirchner recibió a Ernesto Samper y Gabriela Rivadeneira en su domicilio." /><published>2025-08-02T17:07:00-03:00</published><updated>2025-08-02T17:07:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/02/Cristina-Kirchner-recibi%C3%B3-a-Ernesto-Samper-y-Gabriela-Rivadeneira-en-su-domicilio/Cristina%20Kirchner%20recibi%C3%B3%20a%20Ernesto%20Samper%20y%20Gabriela%20Rivadeneira%20en%20su%20domicilio.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/02/Cristina-Kirchner-recibi%C3%B3-a-Ernesto-Samper-y-Gabriela-Rivadeneira-en-su-domicilio/html"><![CDATA[<p><strong><em>Buenos Aires, 2 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN</em></strong></p>

<p>​La ex presidenta de la Nación, Cristina Fernández de Kirchner, recibió este viernes a dos figuras destacadas de la política latinoamericana: el ex presidente de Colombia y ex Secretario General de la Unión de Naciones Suramericanas (UNASUR), Ernesto Samper, y la ex presidenta de la Asamblea Nacional del Ecuador, Gabriela Rivadeneira.</p>

<p>​El encuentro, que la ex mandataria difundió en sus redes sociales, se desarrolló en un ambiente de cercanía y camaradería, y fue definido por ella como una reunión de “amigos y compañeros de la Patria Grande”. Durante la visita, mantuvieron una “larga conversación sobre la situación internacional y sobre todo regional”.</p>

<p>​Este encuentro adquiere un matiz particular dado que la ex presidenta cumple una condena en su domicilio. Sus abogados y varios referentes políticos de la región, entre los que se encuentran sus visitantes, han sostenido en repetidas ocasiones que este proceso judicial es parte de una estrategia de “lawfare”, es decir, del uso de herramientas legales con fines de persecución política.</p>

<p>​Cristina Fernández de Kirchner expresó su agradecimiento por la visita y, especialmente, por la “solidaridad” de ambos líderes. Este tipo de reuniones subraya la vigencia de los lazos políticos entre los referentes del progresismo latinoamericano, en un contexto de redefiniciones políticas a nivel continental.</p>

<p><img src="/assets/images/screenshot_20250802_165724_x.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="" alt="" /></p>

<p>​Ernesto Samper fue presidente de Colombia entre 1994 y 1998, y se desempeñó como Secretario General de UNASUR entre 2014 y 2017. Por su parte, Gabriela Rivadeneira fue presidenta de la Asamblea Nacional del Ecuador y una figura política destacada en el gobierno de Rafael Correa. Ambos son reconocidos por su trayectoria en la política progresista de América Latina.</p>

<p>​<em>Cláusula de resguardo legal:</em></p>

<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a la información pública de un post de la ex presidenta Cristina Fernández de Kirchner en sus redes sociales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Cristina" /><category term="kirchner" /><category term="Ernesto" /><category term="samper" /><category term="rivadeneira" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, 2 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/screenshot_20250802_165615_instagram.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/screenshot_20250802_165615_instagram.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Jornada de fútbol infantil en el norte neuquino, tiene como sede a Taquimilan.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/08/02/Jornada-de-futbol-infantil-en-el-norte-neuquino,-tiene-como-sede-a-Taquimilan/html" rel="alternate" type="text/html" title="Jornada de fútbol infantil en el norte neuquino, tiene como sede a Taquimilan." /><published>2025-08-02T16:21:00-03:00</published><updated>2025-08-02T16:21:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/08/02/Jornada-de-futbol-infantil-en-el-norte-neuquino,-tiene-como-sede-a-Taquimilan/Jornada%20de%20futbol%20infantil%20en%20el%20norte%20neuquino,%20tiene%20como%20sede%20a%20Taquimilan.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/08/02/Jornada-de-futbol-infantil-en-el-norte-neuquino,-tiene-como-sede-a-Taquimilan/html"><![CDATA[<p><strong><em>TAQUIMILÁN, Neuquén – 2 de Agosto de 2025.</em></strong></p>

<p>​Hoy, el aire de Taquimilán vibra con la energía inconfundible del fútbol infantil. El Gimnasio Municipal se convierte en el escenario de un auténtico festival deportivo que, desde las primeras horas del día, convoca a decenas de niños y niñas. Corriendo, gambeteando y soñando con el gol, los pequeños futbolistas prometen una jornada inolvidable de compañerismo y picardía.</p>

<p>​La cancha es el escenaro de talento infantil, donde se mezclan edades y géneros. Las nenas de la categoría Femenino Sub 11 demuestran su garra, mientras que los varones de las clases 2017-2018 y 2019-2020 corren sin parar. Clubes como Deportivo Chosmalense, Club Sociedad, los locales de Taquimilán, Club Chos Malal y Club 4 de Agosto, se unen a esta cita, regalando partidos llenos de emoción y, sin duda, más de una red que se inflará.</p>

<p><img src="" alt="" /></p>

<p><img src="/assets/images/fb_img_1754161529015.jpg" alt="" /></p>

<p>​En el cronograma se viven encuentros, que se juegan uno tras otro a lo largo de todo el día en el Gimnasio Municipal. Aquí, la guía de lo que es la jornada futbolística:</p>

<p>​10:00 hs: Sub 11 femenino - Taquimilán vs Deportivo Chosmalense</p>

<p>​10:50 hs: 2017-2018 - Taquimilán vs 4 de Agosto</p>

<p>​11:40 hs: Sub 11 femenino - Taquimilán vs Sociedad</p>

<p>​12:30 hs: 2017-2018 - Deportivo Chosmalense vs 4 de Agosto</p>

<p>​13:20 hs: 2017-2018 - Sociedad vs 4 de Agosto</p>

<p>​14:10 hs: 2019-2020 - Taquimilán vs Club Chos Malal</p>

<p>​15:00 hs: 2019-2020 - Deportivo Chosmalense vs Club Chos Malal</p>

<p>​15:50 hs: 2019-2020 - Taquimilán vs Deportivo Chosmalense</p>

<p>​17:30 hs: 2019-2020 - Taquimilán vs Sociedad</p>

<p>​18:20 hs: 2019-2020 - Deportivo Chosmalense vs Sociedad</p>

<p><img src="/assets/images/fb_img_1754161522158.jpg" alt="" /></p>

<p>​El entusiasmo de los pequeños futbolistas y el aliento de las familias crean un ambiente de fiesta inigualable. El Gimnasio Municipal de Taquimilán es escenario de un espectáculo genuino, donde nacen los sueños de las futuras estrellas del deporte.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="Jornada" /><category term="futbol" /><category term="infantil" /><category term="norte" /><category term="neuquino" /><summary type="html"><![CDATA[TAQUIMILÁN, Neuquén – 2 de Agosto de 2025.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754161538901.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754161538901.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Luis Caputo Informó un Patrimonio de Casi $12 Mil Millones y Declaró una Casa en Villa La Angostura.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/02/Luis-Caputo-Inform%C3%B3-un-Patrimonio-de-Casi-$12-Mil-Millones.html" rel="alternate" type="text/html" title="Luis Caputo Informó un Patrimonio de Casi $12 Mil Millones y Declaró una Casa en Villa La Angostura." /><published>2025-08-02T14:36:00-03:00</published><updated>2025-08-02T14:36:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/02/Luis%20Caputo%20Inform%C3%B3%20un%20Patrimonio%20de%20Casi%20$12%20Mil%20Millones</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/02/Luis-Caputo-Inform%C3%B3-un-Patrimonio-de-Casi-$12-Mil-Millones.html"><![CDATA[<p><strong><em>Neuquén, 1 de agosto de 2025 -</em></strong> Por Redacción AiresNuevosNQN</p>

<p>​El ministro de Economía de la Nación, Luis Caputo, presentó su declaración jurada ante la Oficina Anticorrupción (OA), revelando que su patrimonio al cierre de 2024 ascendía a $11.851 millones. Este monto representa más del doble de lo que había declarado al asumir el cargo a fines de 2023, y lo posiciona como uno de los tres ministros más ricos del Gabinete nacional.</p>

<p>​Según el reporte oficial, el patrimonio de Caputo registró un notable incremento del 137% en pesos durante su primer año completo de gestión. En el detalle de sus bienes, se destaca una amplia cartera de propiedades que incluye dos departamentos en la Ciudad de Buenos Aires, un campo en Santiago del Estero, lotes en la provincia de Buenos Aires, y un detalle de especial interés para nuestra región: una casa en Villa La Angostura, Neuquén, valuada en $50 millones.</p>

<p>​La declaración de bienes de Caputo revela que la mayor parte de su patrimonio, casi dos tercios del total, se concentra en el exterior. Específicamente, informó tener el equivalente a $5.937 millones en depósitos bancarios fuera del país, así como acciones por $1.870 millones en una compañía extranjera. En el país, por su parte, reportó la participación en tres empresas y depósitos por $2,1 millones, además de otros bienes como un yate, un gomón y varias camionetas.</p>

<p>​Es importante destacar, como lo señala la información pública, que el valor de los inmuebles y vehículos en las declaraciones juradas se basa en el valor fiscal y no en el valor de mercado, lo que a menudo genera una diferencia considerable con el precio real de estos activos.</p>

<p>​______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a la información pública de la declaración jurada del ministro Luis Caputo, difundida por el medio digital Chequeado. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Luis" /><category term="caputo" /><category term="declaración" /><category term="patrimonio" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 1 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/luis-caputo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/luis-caputo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>