<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-14T15:49:15-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html"></title><link href="http://localhost:4000/2025-06-14-copa-neuquen-cuartos/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-06-14T15:49:15-03:00</published><updated>2025-06-14T15:49:15-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2025-06-14-copa-neuquen-cuartos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2025-06-14-copa-neuquen-cuartos/"><![CDATA[<p>Tras una etapa de grupos y octavos de final que dejó a varios favoritos con el pie en el acelerador y a otros eliminados, la organización de la <strong>Copa Neuquén</strong> dio a conocer las llaves que enfrentarán a los ocho mejores equipos del torneo provincial. Equipos tradicionales como <strong>Deportivo Rincón</strong>, <strong>Petrolero Argentino</strong> y <strong>Centenario</strong> buscarán hacer valer su experiencia y la profundidad de sus planteles, aunque ya se han visto sorprendidos por conjuntos que han demostrado un notable crecimiento. Por ejemplo, la clasificación de <strong>Atlético Neuquén</strong> o <strong>Independiente de la capital</strong>, que vienen realizando campañas destacadas, añade un condimento extra a estos cruces. Las series se jugarán a partido único en cancha neutral o con ventaja deportiva para el mejor ubicado, lo que eleva la adrenalina y la presión en cada jugada.</p>

<p>La pasión por el fútbol local se vivirá intensamente en cada estadio, donde cada gol y cada atajada serán claves para avanzar en el camino hacia el título de la Copa Neuquén. Se espera una gran concurrencia de público en cada una de las sedes designadas para los cuartos de final, lo que refleja el arraigo del fútbol en la provincia y el interés que genera este tipo de competencia que reúne a equipos de diferentes ligas y geografías de Neuquén. Los entrenadores ya ultiman detalles tácticos y motivacionales para unos encuentros que serán verdaderas finales anticipadas, con el sueño de levantar el trofeo más codiciado del fútbol neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author></entry><entry><title type="html">Preocupación por el estado de la Ruta 39 a un mes de su inauguración.</title><link href="http://localhost:4000/portada/ruta-39-grietas/" rel="alternate" type="text/html" title="Preocupación por el estado de la Ruta 39 a un mes de su inauguración." /><published>2025-06-14T15:40:00-03:00</published><updated>2025-06-14T15:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/ruta-39-grietas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/ruta-39-grietas/"><![CDATA[<p>La Ruta Provincial 39, que conecta las localidades de Andacollo y Huinganco en el norte de Neuquén, fue inaugurada hace poco más de un mes con gran expectativa por parte de los habitantes de la región. Sin embargo, en las últimas semanas, residentes locales han reportado la aparición de grietas y fisuras en la carpeta asfáltica, especialmente en zonas de curvas y pendientes.</p>

<p>Imágenes compartidas por los vecinos muestran tramos con desniveles y fisuras que podrían comprometer la seguridad vial. La situación genera preocupación entre los habitantes, quienes esperaban que la obra mejorara la conectividad y seguridad en la zona.</p>

<p>Hasta el momento, las autoridades provinciales no han brindado información oficial sobre las causas ni las posibles soluciones a este problema. La falta de respuesta oficial agrava la incertidumbre y el malestar de la comunidad, que teme que la inversión realizada no haya cumplido con los estándares de calidad necesarios para una obra de esta envergadura.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La Ruta Provincial 39, que conecta las localidades de Andacollo y Huinganco en el norte de Neuquén, fue inaugurada hace poco más de un mes con gran expectativa por parte de los habitantes de la región. Sin embargo, en las últimas semanas, residentes locales han reportado la aparición de grietas y fisuras en la carpeta asfáltica, especialmente en zonas de curvas y pendientes.]]></summary></entry><entry><title type="html">La fuerte crítica de Gallardo a River tras el empate en Libertadores.</title><link href="http://localhost:4000/portada/river-gallardo-critica/" rel="alternate" type="text/html" title="La fuerte crítica de Gallardo a River tras el empate en Libertadores." /><published>2025-06-14T15:30:00-03:00</published><updated>2025-06-14T15:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/river-gallardo-critica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/river-gallardo-critica/"><![CDATA[<p>River Plate consiguió su clasificación a los octavos de final de la Copa Libertadores como líder del Grupo B, pero el empate ante Universitario dejó un sabor amargo. En el Monumental, con estadio lleno y un gol de Facundo Colidio a los 36 minutos, el equipo de Martín Demichelis parecía encaminado. Sin embargo, un error defensivo permitió el empate del conjunto peruano, que resistió hasta el final.</p>

<p>La nota la dio Marcelo Gallardo. Aunque ya no es el DT, su palabra sigue pesando. Y lo dejó claro con una fuerte crítica al rendimiento millonario:</p>

<blockquote>
  <p>“Una cara en el primer tiempo, otra totalmente distinta en el segundo… Faltó dinámica para ir a buscar el partido, para seguir sometiendo al rival”, expresó.</p>
</blockquote>

<p>River bajó la intensidad, repitió errores y no logró quebrar a un Universitario que, con orden y compromiso, se llevó un punto vital para clasificarse también. El “Muñeco”, visiblemente molesto, fue contundente:</p>

<blockquote>
  <p>“No nos gustó la manera en que terminamos. Lo entiendo, lo expreso. No fue lo que queremos mostrar”.</p>
</blockquote>

<p>Con este resultado, River terminó la fase de grupos con 14 puntos, mientras que Universitario alcanzó las 8 unidades. Ambos siguen en carrera, pero las exigencias internas crecen. Gallardo lo sabe, y aún desde afuera, sigue marcando el rumbo con su estilo: exigente, frontal y pasional.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[River Plate consiguió su clasificación a los octavos de final de la Copa Libertadores como líder del Grupo B, pero el empate ante Universitario dejó un sabor amargo. En el Monumental, con estadio lleno y un gol de Facundo Colidio a los 36 minutos, el equipo de Martín Demichelis parecía encaminado. Sin embargo, un error defensivo permitió el empate del conjunto peruano, que resistió hasta el final.]]></summary></entry><entry><title type="html">Cutral Co avanza en transición energética con energía solar en edificios públicos</title><link href="http://localhost:4000/portada/cutral-co-energia-solar/" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co avanza en transición energética con energía solar en edificios públicos" /><published>2025-06-14T14:28:00-03:00</published><updated>2025-06-14T14:28:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/cutral-co-energia-solar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/cutral-co-energia-solar/"><![CDATA[<p>En un paso firme hacia la transición energética, la Municipalidad de Cutral Co y la Facultad Regional del Neuquén de la Universidad Tecnológica Nacional (UTN) firmaron un convenio específico para la instalación de sistemas de energía solar de autoconsumo. El objetivo es promover la generación distribuida de energía limpia y reducir el consumo eléctrico en edificios públicos clave.</p>

<p>El acuerdo contempla la colocación de 64 paneles solares en dos puntos estratégicos: el edificio municipal de calle Elordi y el Colegio Preuniversitario Técnico UTN-FRN. Estos sistemas permitirán no solo reducir el impacto ambiental, sino también fomentar la eficiencia energética a nivel local.</p>

<p>Durante el acto de firma participaron el intendente Ramón Rioseco, el decano de la UTN Neuquén, Ing. Pablo Liscovsky, y el jefe de Gabinete y Gobierno del municipio, Ing. Walter Mardones, quien remarcó la importancia de estas acciones para transformar el modelo energético actual.</p>

<p>“El mundo que viene es el de la generación de energía renovable, limpia, distribuida y al alcance de las comunidades”, destacaron las autoridades, reafirmando el compromiso con el desarrollo de tecnologías verdes en la región.</p>

<p>Esta iniciativa se enmarca en una estrategia más amplia del municipio para diversificar la matriz energética, disminuir la dependencia de fuentes fósiles y fortalecer la formación técnica de los jóvenes en el uso de energías renovables.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[En un paso firme hacia la transición energética, la Municipalidad de Cutral Co y la Facultad Regional del Neuquén de la Universidad Tecnológica Nacional (UTN) firmaron un convenio específico para la instalación de sistemas de energía solar de autoconsumo. El objetivo es promover la generación distribuida de energía limpia y reducir el consumo eléctrico en edificios públicos clave.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cutral-co-energia-solar-portada.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cutral-co-energia-solar-portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Femicidio de Luciana Muñoz: Novedades en la Causa y Clamor Social en el Centro de la Agenda Neuquina</title><link href="http://localhost:4000/portada/femicidio-luciana-munoz-principal/" rel="alternate" type="text/html" title="Femicidio de Luciana Muñoz: Novedades en la Causa y Clamor Social en el Centro de la Agenda Neuquina" /><published>2025-06-14T12:49:14-03:00</published><updated>2025-06-14T12:49:14-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/femicidio-luciana-munoz-principal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/femicidio-luciana-munoz-principal/"><![CDATA[<p>El trágico femicidio de Luciana Muñoz en Neuquén Capital sigue siendo una causa activa en la justicia provincial, con la Fiscalía trabajando en nuevas líneas de investigación. Familiares y organizaciones de mujeres han intensificado sus acciones, exigiendo celeridad en el proceso y la pronta elevación a juicio para esclarecer el crimen y obtener justicia.</p>

<p>El femicidio de Luciana Muñoz, ocurrido en Neuquén Capital, continúa siendo un caso de alta prioridad para la justicia provincial y un doloroso recordatorio de la violencia de género que azota a la sociedad. A la fecha, la investigación judicial se encuentra en una etapa crucial, con el Ministerio Público Fiscal avanzando en nuevas pericias y recopilación de testimonios que buscan consolidar la acusación y determinar todas las responsabilidades. El compromiso de la Fiscalía es esclarecer completamente el hecho y llevar a los culpables ante la justicia con la mayor celeridad posible.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[El trágico femicidio de Luciana Muñoz en Neuquén Capital sigue siendo una causa activa en la justicia provincial, con la Fiscalía trabajando en nuevas líneas de investigación. Familiares y organizaciones de mujeres han intensificado sus acciones, exigiendo celeridad en el proceso y la pronta elevación a juicio para esclarecer el crimen y obtener justicia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/luciana-munoz.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/luciana-munoz.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">No cayó un fallo, cayó un velo: Rioseco apuntó duramente contra la corte suprema por la confirmación de la condena a Cristina Kirchner</title><link href="http://localhost:4000/portada/ramon-rioseco-corte-suprema/" rel="alternate" type="text/html" title="No cayó un fallo, cayó un velo: Rioseco apuntó duramente contra la corte suprema por la confirmación de la condena a Cristina Kirchner" /><published>2025-06-10T22:45:00-03:00</published><updated>2025-06-10T22:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/ramon-rioseco-corte-suprema</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/ramon-rioseco-corte-suprema/"><![CDATA[<p>La confirmación de la condena a la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner por parte de la Corte Suprema de Justicia de la Nación desató una ola de reacciones en todo el país, y la provincia de Neuquén no fue la excepción. Uno de los primeros y más contundentes pronunciamientos provino de Ramón Solano Rioseco, actual intendente de Cutral Co y ex candidato a gobernador por el Frente y la Participación Neuquina, quien difundió su posición a través de un comunicado de prensa que rápidamente comenzó a circular en las redes sociales. En dicho texto, Rioseco no dudó en denunciar una “proscripción política” y un acto de “lawfare puro”.</p>

<p>En su comunicado, Rioseco afirmó que “No cayó un fallo. Cayó un velo”, en alusión a la decisión de la Corte de confirmar la condena a la exmandataria mediante el uso del Artículo 280. Para el referente neuquino, esta medida “se ha consagrado la proscripción política de una dirigente electa y respaldada por millones”. Su postura, fiel a sus principios y convicciones, se alinea con la lectura del kirchnerismo que denuncia una instrumentalización de la justicia para fines políticos.</p>

<p>El intendente de Cutral Co fue particularmente incisivo en su crítica al máximo tribunal. “Lo que se presenta como técnica judicial es, en verdad, lawfare puro: una intervención judicial directa en la arena política. No se trata de justicia, se trata de quién decide quién puede ser elegido y quién no”, sentenció Rioseco en su declaración, que enfatiza la gravedad del fallo sobre la soberanía popular. Y añadió con dureza: “La democracia sangra. El dolor no es solo de una persona: es del pueblo, que ha sido privado de elegir.”</p>

<p>Ramón Rioseco no dudó en caracterizar a la Corte Suprema como una instancia que se “ha autoproclamado árbitro, fiscal y elector”, criticando lo que percibe como una actuación política por parte de los jueces. En un párrafo de fuerte impacto, describió a los miembros del tribunal como “una suerte de monjes negros del poder, que lejos de impartir justicia, reparten castigos según su mapa ideológico”. Concluyó que los jueces “pasarán a la historia, no como guardianes de la Constitución, sino como los verdugos de la voluntad popular”, y calificó la sentencia como una “fractura institucional” que solo deja “dominación”.</p>

<p>La reacción de Rioseco, conocido por su alineamiento con el kirchnerismo y su firmeza en los debates políticos, resuena con fuerza en el escenario neuquino. Sus declaraciones no solo reflejan la indignación de un sector del peronismo local ante el fallo, sino que también marcan un posicionamiento claro en un momento de alta polarización política y judicial a nivel nacional. La postura del intendente de Cutral Co subraya cómo la decisión de la Corte Suprema, lejos de cerrar el debate, lo reaviva con mayor intensidad en todo el país.</p>]]></content><author><name>airesnuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La confirmación de la condena a la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner por parte de la Corte Suprema de Justicia de la Nación desató una ola de reacciones en todo el país, y la provincia de Neuquén no fue la excepción. Uno de los primeros y más contundentes pronunciamientos provino de Ramón Solano Rioseco, actual intendente de Cutral Co y ex candidato a gobernador por el Frente y la Participación Neuquina, quien difundió su posición a través de un comunicado de prensa que rápidamente comenzó a circular en las redes sociales. En dicho texto, Rioseco no dudó en denunciar una “proscripción política” y un acto de “lawfare puro”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ramon-rioseco.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ramon-rioseco.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>