<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-22T12:18:57-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Corte de Gas en Rincón de los Sauces: HIDENESA deslinda responsabilidades y apunta a falta de inversión de YPF y Bentia Energy.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/22/corte-gas-rincon-sauces-hidenesa-ypf-bentia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Corte de Gas en Rincón de los Sauces: HIDENESA deslinda responsabilidades y apunta a falta de inversión de YPF y Bentia Energy." /><published>2025-07-22T12:00:00-03:00</published><updated>2025-07-22T12:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/22/corte-gas-rincon-sauces-hidenesa-ypf-bentia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/22/corte-gas-rincon-sauces-hidenesa-ypf-bentia.html"><![CDATA[<p>RINCÓN DE LOS SAUCES, Neuquén – La localidad de Rincón de los Sauces enfrenta una interrupción parcial en el suministro de Gas Natural que ha generado preocupación entre sus habitantes. Ante esta situación, la empresa HIDROCARBUROS DEL NEUQUEN SA (HIDENESA), que opera como distribuidora del servicio en la zona, emitió un comunicado oficial con fecha 22 de julio de 2025 para aclarar las causas y deslindar responsabilidades.</p>

<p>Según el comunicado, tanto HIDENESA como el Gobierno Provincial no son los responsables de la situación actual. La empresa enfatizó que su rol es el de distribuidor y no de productor del Gas Natural, estando sujeta a la cantidad de fluido que le proveen terceros. En este sentido, el abastecimiento de la localidad proviene de tres yacimientos diferentes: El Portón, Medanito y Volcán Auca Mahuida (VAM).</p>

<p>El problema, de acuerdo con HIDENESA, se origina en la salida de servicio de la Planta Compresora ubicada en el yacimiento VAM. Esta concesión es titularidad de la empresa YPF SA y su operador es la empresa BENTIA ENERGY. HIDENESA es categórica al señalar que la “real causa de la caída del aporte de Gas Natural [es] la falta de realización de las inversiones necesarias” por parte de estas empresas, una situación que, aseguran, deja “tanto a HIDENESA como a los usuarios de la localidad, absolutamente desprotegidos”.</p>

<p>Desde HIDENESA, se afirmó que han realizado “todos los esfuerzos a su alcance y dispuesto todos sus recursos humanos y materiales con el fin de la inmediata solución del problema”. La distribuidora recalcó que la situación “la excede ampliamente y no resulta de su responsabilidad e incumbencia, por cuanto HIDENESA no puede distribuir el Gas Natural que no le proveen quienes deben hacerlo”.</p>

<p><img src="/assets/images/Hidenesa-comunicado.jpg" alt="parte del comunicado de hidenesa" /></p>

<p>Finalmente, el comunicado desestimó “imputaciones que nos han sido realizadas ligeramente, indicando que contamos con instalaciones vetustas y que la causa de la falta de suministro es consecuencia de una supuesta falta de inversión de nuestra parte”. HIDENESA aseguró que siempre ha realizado las inversiones necesarias para garantizar el servicio. A pesar de la situación ajena a su responsabilidad, la empresa informó que se encuentran “trabajando sin descanso a los fines de obtener una solución permanente y duradera para que la situación experimentada pueda ser resuelta de manera definitiva y sostenida en el tiempo”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir del “COMUNICADO A LA OPINION PUBLICA” emitido por HIDROCARBUROS DEL NEUQUEN SA (HIDENESA) con fecha 22 de Julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="rincon de los sauces" /><category term="gas natural" /><category term="hidenesa" /><category term="ypf" /><category term="bentia energy" /><category term="corte de gas" /><category term="suministro" /><category term="servicios publicos" /><category term="neuquen" /><category term="inversion" /><category term="energia" /><summary type="html"><![CDATA[RINCÓN DE LOS SAUCES, Neuquén – La localidad de Rincón de los Sauces enfrenta una interrupción parcial en el suministro de Gas Natural que ha generado preocupación entre sus habitantes. Ante esta situación, la empresa HIDROCARBUROS DEL NEUQUEN SA (HIDENESA), que opera como distribuidora del servicio en la zona, emitió un comunicado oficial con fecha 22 de julio de 2025 para aclarar las causas y deslindar responsabilidades.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-hidenesa.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-hidenesa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Víctor Hugo Morales volvió a la TV y lanzó duras acusaciones contra el Grupo Clarín por su cobertura sobre las comunidades Mapuche en Neuquén.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/22/victor-hugo-morales-critica-clarin-mapuches-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Víctor Hugo Morales volvió a la TV y lanzó duras acusaciones contra el Grupo Clarín por su cobertura sobre las comunidades Mapuche en Neuquén." /><published>2025-07-22T10:12:20-03:00</published><updated>2025-07-22T10:12:20-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/22/victor-hugo-morales-critica-clarin-mapuches-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/22/victor-hugo-morales-critica-clarin-mapuches-neuquen.html"><![CDATA[<p>Víctor Hugo Morales se prepara para reaparecer en la televisión argentina a partir del 4 de agosto. El reconocido conductor, conocido por su estilo crítico y analítico, conducirá una “clásica columna” en el canal IP, que se emitirá de lunes a viernes a las 7 de la tarde. Morales anticipó que buscará hacerla “un poquito diferente, un poco más entretenida”, reconociendo el desafío de adaptar la dinámica radial a los 50 minutos de un programa televisivo donde “hay que hablar de toda la actualidad”.</p>

<p>Sin embargo, el motivo de su retorno a la televisión tras un período de aparente alejamiento de las ganas de la pantalla, es mucho más profundo que el mero desafío profesional. Morales enfatizó que “todos los días uno se despierta con algo como lo que le voy a mostrar ahora y entonces imagina que teniendo una herramientista más puede dar un poco más de pelea a nombre de la gente”. Subrayó que, si bien a nivel personal se siente realizado, su compromiso es con aquellos que “creen en ciertos mensajes, en ciertas palabras, en ciertos personajes de la vida pública y a esa gente hay que responderle cómo luchando”.</p>

<p>El periodista ilustró su motivación con un ejemplo concreto, destacando la ventaja de la televisión para “mostrar mejor que en radio esto”. Se refirió a la “estigmatización permanente de los mapuches en el diario de la mafia de Clarín”, argumentando que esta postura refleja una “lucha histórica” donde “siguen teniendo razón para ellos Roca, Lencina y Susanja cuando dijo a los indios de acá para para allá hacia el sur, ustedes tranquilos, no los vamos a molestar”. Morales denunció cómo los pueblos originarios fueron “robados”, “asesinados” y “engañados” con tratados de paz luego desconocidos, mencionando figuras históricas como Zayhueque e Inacayal. Remarcó la imagen de “mapuches, ahí están arrodillados entre policías para que quede muy claro que son los malos”.</p>

<p><img src="/assets/images/clarin-otra-vez-los-mapuches.jpg" alt="Nota del diario clairin sobre la represión a los mapuces" /></p>

<p>En su crítica, Morales vinculó directamente al medio gráfico con intereses corporativos. “Lo escribe la gente del Lago Escondido. Los tipos de este diario son los del Lago Escondido, son los de Lewi”, dijo, haciendo una clara referencia a la polémica en torno a Lago Escondido. Además, acusó a estos sectores de conspirar “con los jueces, con Ercolini, con los Maike, con Marcelo D’Alessandro que no era juez pero era un bandido que trabajaba con los jueces especialmente”, señalándolos como “una banda al sur, al lago escondido, para pergeniar todas las maldades que van a cometer”. Pese a estas acusaciones, sentenció: “Pero los malos son los mapuches. En sus pobrezas, en su estafa perpetua”.</p>

<p>Concluyó que, para visibilizar estas “infamias” de manera más efectiva, la televisión se presenta como una herramienta superior. “Un poquito de televisión no me hace mal a esta altura, con un buen equipo de producción, ocuparme y poder mostrarlo mejor”, expresó. Su retorno a la pantalla, desde el 4 de agosto a las 19 hs por IP, busca ser una plataforma para “mostrar un poco mejor, más televisivamente, esta infamia de hoy”, en nombre de aquellos que siguen su mensaje.</p>

<p><strong>Escucha acá las declaraciones de Victor Hugo Morales:</strong></p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/8CKyM57sU6A" title="Fragmento de audio del periodista Victor Hugo Morales." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de las declaraciones públicas de Víctor Hugo Morales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="VictorHugoMorales" /><category term="IP" /><category term="Medios" /><category term="Periodismo" /><category term="Politica" /><category term="Mapuches" /><category term="Clarín" /><category term="GrupoClarín" /><category term="LagoEscondido" /><category term="Neuquen" /><category term="RegresoTV" /><category term="Corrupcion" /><category term="PueblosOriginarios" /><category term="LibertadDePrensa" /><summary type="html"><![CDATA[Víctor Hugo Morales se prepara para reaparecer en la televisión argentina a partir del 4 de agosto. El reconocido conductor, conocido por su estilo crítico y analítico, conducirá una “clásica columna” en el canal IP, que se emitirá de lunes a viernes a las 7 de la tarde. Morales anticipó que buscará hacerla “un poquito diferente, un poco más entretenida”, reconociendo el desafío de adaptar la dinámica radial a los 50 minutos de un programa televisivo donde “hay que hablar de toda la actualidad”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vctor-hugo-morales-vuelve-a-la-tv.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vctor-hugo-morales-vuelve-a-la-tv.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Hoy es el día nacional del rock argentino: Se celebra a Litto Nebbia y el impacto de ‘La Balsa’.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/21/dia-nacional-rock-argentino-litto-nebbia-la-balsa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Hoy es el día nacional del rock argentino: Se celebra a Litto Nebbia y el impacto de ‘La Balsa’." /><published>2025-07-21T18:00:00-03:00</published><updated>2025-07-21T18:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/21/dia-nacional-rock-argentino-litto-nebbia-la-balsa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/21/dia-nacional-rock-argentino-litto-nebbia-la-balsa.html"><![CDATA[<p>Cada 21 de julio, Argentina se sumerge en la historia de su música para celebrar el Día Nacional del Rock Argentino. Esta fecha no es casual: conmemora a Litto Nebbia, figura clave y uno de los grandes pioneros del género, y a la canción que se convirtió en su himno fundacional: “La Balsa”, de la cual Nebbia es coautor junto a Tanguito.</p>

<p>El impacto de “La Balsa”, lanzada por Los Gatos el 3 de julio de 1967, fue mucho más allá de lo musical. Se transformó rápidamente en un fenómeno de ventas sin precedentes para la época. El single, que incluía “Ayer Nomás” como lado B, logró vender más de 200.000 copias, una cifra extraordinaria que resonó en cada rincón del país. Este éxito masivo no solo catapultó al rock en español a la popularidad, sino que consolidó definitivamente el género en Argentina, marcando el inicio de lo que hoy conocemos y celebramos como el rock nacional argentino.</p>

<p>“La Balsa” no es solo una canción; es el testimonio sonoro de un momento cultural bisagra, un punto de partida para innumerables artistas y bandas que, inspirados por esa semilla original, construirían la rica y diversa historia del rock de este país.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información histórica y cultural ampliamente documentada sobre el Día Nacional del Rock Argentino y la canción “La Balsa”. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="DiaNacionalDelRockArgentino" /><category term="RockNacional" /><category term="LittoNebbia" /><category term="LaBalsa" /><category term="LosGatos" /><category term="Tanguito" /><category term="MusicaArgentina" /><category term="CulturaArgentina" /><category term="Aniversario" /><category term="Pioneros" /><summary type="html"><![CDATA[Cada 21 de julio, Argentina se sumerge en la historia de su música para celebrar el Día Nacional del Rock Argentino. Esta fecha no es casual: conmemora a Litto Nebbia, figura clave y uno de los grandes pioneros del género, y a la canción que se convirtió en su himno fundacional: “La Balsa”, de la cual Nebbia es coautor junto a Tanguito.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/efemerides-dia-del-rock-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/efemerides-dia-del-rock-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Julián Varsavsky invita a explorar ‘Viaje a los Paisajes Invisibles’: Redefiniendo la Aventura en un Mundo Hiperconectado.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/21/julian-varsavsky-viaje-paisajes-invisibles-redefiniendo-aventura.html" rel="alternate" type="text/html" title="Julián Varsavsky invita a explorar ‘Viaje a los Paisajes Invisibles’: Redefiniendo la Aventura en un Mundo Hiperconectado." /><published>2025-07-21T15:00:00-03:00</published><updated>2025-07-21T15:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/21/julian-varsavsky-viaje-paisajes-invisibles-redefiniendo-aventura</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/21/julian-varsavsky-viaje-paisajes-invisibles-redefiniendo-aventura.html"><![CDATA[<p>En una comunicación exclusiva con nuestro medio, el escritor y Licenciado en Ciencias de la Comunicación, Julián Varsavsky, extendió una invitación especial para conocer su último trabajo literario: “Viaje a los paisajes invisibles”. Esta obra, que redefine audazmente el concepto de exploración en la era digital, nos sumerge en un tipo de travesía que va más allá de los mapas, priorizando la mirada personal y la búsqueda de significado en lo que ya se encuentra a la vista.</p>

<p>El punto de partida del libro de Varsavsky es una relectura de la antigua frase “Aquí hay dragones”, que en los mapas medievales marcaba lo desconocido. Hoy, como plantea el autor, el desafío no es hallar tierras vírgenes, sino desarrollar la capacidad de “interpretar” lo que nos rodea. En un mundo donde la tecnología nos permite acceder a cualquier rincón con un clic, la obra de Varsavsky subraya que la experiencia real y la profunda búsqueda de sentido en esa realidad siguen siendo irremplazables.</p>

<hr />

<h2 id="de-la-antártida-al-atacama-donde-el-significado-es-el-destino">De la Antártida al Atacama: Donde el Significado es el Destino</h2>

<p>El recorrido que propone Varsavsky en “Viaje a los paisajes invisibles”, que abarca desde la inmensidad de la Antártida argentina hasta la aridez del desierto de Atacama, no es meramente geográfico. Es una inmersión en paisajes cargados de historia y simbolismo que sirven para profundizar en esta nueva perspectiva del viaje. La vívida descripción del vuelo sobre Ushuaia, “el último [puerto] antes del fin”, y la exploración de la Península Mitre, un verdadero cementerio de barcos donde descansa el icónico Duquesa de Albany, son claros ejemplos de cómo el autor transforma escenarios naturales en poderosos puntos de reflexión.</p>

<p>El naufragio del Duquesa de Albany, ocurrido en 1893 cerca del temido Cabo de Hornos, se convierte en una potente metáfora en la obra. Más allá de un hecho histórico, simboliza la lucha humana frente a la inmensidad de la naturaleza. Al sumergirse en los restos oxidados de esta embarcación, Varsavsky no solo narra un suceso, sino que evoca el “peso del mito patagónico”, ese fin del mundo habitado por leyendas, donde la frase “aquí hay dragones” adquiere una resonancia atemporal.</p>

<hr />

<h2 id="la-esencia-romántica-y-el-viajero-del-siglo-xxi">La Esencia Romántica y el Viajero del Siglo XXI</h2>

<p>La obra de Varsavsky establece una notable conexión con el Romanticismo del siglo XIX, invitándonos a trascender una visión meramente racionalista de la naturaleza para abrazar una experiencia donde el paisaje “invade el alma”. Este sentimiento se ilustra perfectamente con el célebre cuadro  de Caspar David Friedrich. Para el autor, el viaje contemporáneo, lejos de ser una simple recolección de datos, se transforma en una experiencia profundamente sensorial y emocional. El verdadero valor no reside en la novedad de lo que se encuentra, sino en la subjetividad y la contemplación de lo sublime, incluso en la “grandilocuencia de esta derrota patagónica”, que eleva la catástrofe a la categoría de arte.</p>

<hr />

<h2 id="el-viajero-del-siglo-xxi-más-allá-de-lo-explorado">El Viajero del Siglo XXI: Más allá de lo Explorado</h2>

<p>La propuesta de Julián Varsavsky es una llamada a la redefinición del propósito del viaje en un mundo donde la “terra incognita” física ya no existe. Aunque reconoce que “viajar para contarla se ha vuelto más difícil” debido a la omnipresencia de la información digital, enfatiza que la experiencia in situ sigue siendo fundamental. Si bien las herramientas virtuales ofrecen un “viaje” visual instantáneo, la vivencia corporal en el lugar, esa “mirada que camina”, permite una certificación y un reconocimiento del territorio que va más allá de lo superficial.</p>

<p><img src="/assets/images/Julian-Varsavsky.jpg" alt="Julián Varsavsky nació el 5 de junio de 1971" /></p>

<p>En definitiva, “Viaje a los paisajes invisibles” es una invitación a trascender la superficie de lo conocido. Es un recordatorio de que, incluso en la era de la información ilimitada, la verdadera aventura reside en la mirada personal y en la capacidad de encontrar lo extraordinario en lo que ya está a la vista. Un libro que, sin duda, nos impulsa a repensar nuestra forma de explorar no solo el mundo exterior, sino también las profundidades de nuestra propia percepción.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información brindada directamente por el autor Julián Varsavsky en comunicación con nuestro medio. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="JulianVarsavsky" /><category term="ViajeALosPaisajesInvisibles" /><category term="Libro" /><category term="Viajes" /><category term="Exploracion" /><category term="Romanticismo" /><category term="Antartida" /><category term="Atacama" /><category term="Patagonia" /><category term="CaboDeHornos" /><category term="DuquesaDeAlbany" /><category term="LiteraturaDeViajes" /><category term="Percepcion" /><category term="Escritor" /><category term="Comunicacion" /><summary type="html"><![CDATA[En una comunicación exclusiva con nuestro medio, el escritor y Licenciado en Ciencias de la Comunicación, Julián Varsavsky, extendió una invitación especial para conocer su último trabajo literario: “Viaje a los paisajes invisibles”. Esta obra, que redefine audazmente el concepto de exploración en la era digital, nos sumerge en un tipo de travesía que va más allá de los mapas, priorizando la mirada personal y la búsqueda de significado en lo que ya se encuentra a la vista.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/viaje-a-los-paisajes-invisibles.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/viaje-a-los-paisajes-invisibles.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Conferencia de Prensa Mapuce: Denunciaron una brutal represión, apuntaron al gobierno provincial y a los CEOs de las Petroleras e hicieron un llamado a la no perforación del Mari Menuco.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/21/conferencia-prensa-mapuce-denuncian-represion-petroleras-marimenuco.html" rel="alternate" type="text/html" title="Conferencia de Prensa Mapuce: Denunciaron una brutal represión, apuntaron al gobierno provincial y a los CEOs de las Petroleras e hicieron un llamado a la no perforación del Mari Menuco." /><published>2025-07-21T12:00:00-03:00</published><updated>2025-07-21T12:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/21/conferencia-prensa-mapuce-denuncian-represion-petroleras-marimenuco</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/21/conferencia-prensa-mapuce-denuncian-represion-petroleras-marimenuco.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital,— La jornada del domingo en Neuquén se tiñó de violencia. Un brutal operativo policial ejecutó el desalojo de comunidades Mapuce que, desde el pasado martes, mantenían un reclamo pacífico por sus personerías jurídicas frente a la Casa de Gobierno provincial. La acción de las fuerzas de seguridad, que incluyó detonaciones, balas de goma y amenazas, fue descrita por voceros Mapuce como una “feroz represión” y “violencia extrema” ejercida “a plena luz del día” y que los hechos quedaran registrados. El saldo fue de 22 personas detenidas, entre ellas mujeres y un menor de edad.</p>

<p>Referentes de las comunidades Mapuce responsabilizan directamente al Gobernador Rolando Figueroa, acusándolo de “reinaugurar la etapa de la violencia política” en Neuquén y comparando sus acciones con períodos represivos como el “sobichismo”. Afirman que el actual gobierno es un “continuador” de políticas represivas de gobiernos anteriores y que con esta acción se intenta un retorno a esa lógica “tan dañina” para los pueblos originarios de la provincia.</p>

<h3 id="testimonios-de-maltrato">Testimonios de Maltrato</h3>

<p>La brutalidad del operativo quedó evidenciada en testimonios directos. Un menor de edad, detenido y visiblemente afectado, relató entre lágrimas el maltrato recibido, incluyendo la impactante frase: “Yo le decía tengo 14, y me decían no seas maricón”. Este testimonio crudo subraya el grave impacto emocional y psicológico que la represión tiene en las víctimas, especialmente en los más jóvenes, y la profunda angustia de la comunidad que busca consuelo a los afectados.</p>

<h3 id="la-conferencia-de-prensa-y-el-profundo-mensaje-del-logko-nélson-cárdenas">La Conferencia de Prensa y el Profundo Mensaje del Logko Nélson Cárdenas</h3>

<p>Durante la conferencia de prensa realizada hoy, el Logko Nelson Cárdenas, referente de la comunidad Cárdenas (asentada en el territorio desde 1890), articuló las profundas causas y consecuencias de la represión. Cárdenas denunció enfáticamente que se golpeó a mujeres y niños durante el operativo, y que esto “lo vio todo el mundo”, subrayando la visibilidad y gravedad de los hechos.</p>

<p>El Logko reiteró la lucha histórica por el reconocimiento territorial y las personerías jurídicas para las comunidades Mapuce, un proceso que, según afirmó, lleva más de 10 o 15 años sin resolverse, a pesar de tener toda la documentación “al día” y promesas gubernamentales incumplidas. Cárdenas vinculó la violencia estatal a la defensa del territorio y la denuncia del impacto ambiental por la técnica del fracking de la actividad petrolera”, una técnica que “contamina y está prohibida”.</p>

<p>Cárdenas fue contundente al acusar al gobierno provincial de “blindar a las petroleras” y de estar “gobernada por los CEOs” de estas empresas. Criticó un modelo de explotación que deja a la provincia “rica con pobreza y contaminada”, con una renta petrolera que es una “miseria”, y afirmó que “esa no es la forma correcta de explotar Vaca Muerta”. Mencionó la amenaza de un proyecto de perforación en el Lago Mari Menuco e hizo un llamado a organismos de defensa para que visiten Vaca Muerta y constaten “cómo se están muriendo los animales producto de la contaminación”.</p>

<h3 id="censura-determinación-y-contexto-judicial">Censura, Determinación y Contexto Judicial</h3>

<p>Los referentes Mapuce también denunciaron una supuesta censura de los medios de comunicación en Neuquén, acusando a figuras de control informativo de impedir la cobertura de la situación mediante la presión de la pauta publicitaria. Solicitaron a los medios de la provincia que actúen con seriedad al informar sobre estos temas cruciales.</p>

<p>Pese a la represión, las amenazas y la difusión de “noticias falsas”, las comunidades Mapuce reafirman su determinación a continuar la lucha por sus derechos. La conferencia de prensa inicial culminó con el grito ancestral de resistencia “¡Marichiwew!” (¡Venceremos!).</p>

<p>La orden judicial que derivó en este violento desalojo fue emitida por una Unidad Fiscal de Asignación de Casos, que había iniciado un caso por “NN s/coacción” y “usurpación”. La denuncia original solicitaba a la Jefatura de la Policía Provincial comisionar personal para identificar e intimar a los ocupantes de la Casa de Gobierno. Al no cumplirse la orden de desalojo voluntario, se procedió “compulsivamente con el auxilio de la fuerza pública”, con la fiscalía enfatizando el uso de la fuerza “de la mayor forma posible resguardando la integridad física necesaria”.</p>

<p>Este violento desalojo y las detenciones marcan una escalada crítica en la tensión entre el gobierno provincial y las comunidades Mapuce, quienes mantienen su reclamo por el cumplimiento de sus derechos ancestrales y territoriales.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a declaraciones de referentes de comunidades Mapuce y testimonios recabados por medios periodísticos (LM Neuquen, Cutral Co al Instante, La Izquierda Diario, Diario Río Negro) en el día de la fecha, 20 de julio de 2025, así como en el oficio “URGENTE” del Poder Judicial de Neuquén y en información previa obtenida de entrevistas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Mapuce" /><category term="Neuquen" /><category term="Represion" /><category term="Desalojo" /><category term="ConferenciaPrensa" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="NelsonCardenas" /><category term="Petroleras" /><category term="CEOs" /><category term="Fracking" /><category term="Añelo" /><category term="Sismos" /><category term="MariMenuco" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Contaminacion" /><category term="Censura" /><category term="PersoneriasJuridicas" /><category term="Marichiwew" /><category term="DerechosTerritoriales" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital,— La jornada del domingo en Neuquén se tiñó de violencia. Un brutal operativo policial ejecutó el desalojo de comunidades Mapuce que, desde el pasado martes, mantenían un reclamo pacífico por sus personerías jurídicas frente a la Casa de Gobierno provincial. La acción de las fuerzas de seguridad, que incluyó detonaciones, balas de goma y amenazas, fue descrita por voceros Mapuce como una “feroz represión” y “violencia extrema” ejercida “a plena luz del día” y que los hechos quedaran registrados. El saldo fue de 22 personas detenidas, entre ellas mujeres y un menor de edad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/conferencia-de-prensa-comunidades-mapuce.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/conferencia-de-prensa-comunidades-mapuce.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Jóvenes neuquinos se reunirán en el Espacio DUAM para ‘Proyectar Futuro’ con apoyo provincial.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/21/jovenes-neuquinos-proyectar-futuro-espacio-duam.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jóvenes neuquinos se reunirán en el Espacio DUAM para ‘Proyectar Futuro’ con apoyo provincial." /><published>2025-07-21T09:43:00-03:00</published><updated>2025-07-21T09:43:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/21/jovenes-neuquinos-proyectar-futuro-espacio-duam</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/21/jovenes-neuquinos-proyectar-futuro-espacio-duam.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN CAPITAL – El programa “Proyecta Futuro”, impulsado por la Secretaría de Juventudes y Diversidad de Neuquén, realizará mañana, martes 22 de julio de 2025, un encuentro clave destinado a jóvenes de toda la provincia. La cita es en la Sala Patagonia del Espacio DUAM, a partir de las 14:30 horas, y se presenta como una oportunidad fundamental para quienes buscan acceder a herramientas financieras y de formación.</p>

<p>La jornada está pensada para jóvenes que ya se encuentren preinscriptos en la solicitud de crédito del programa, pero también abre sus puertas a aquellos que aún no han formalizado su inscripción, quienes podrán registrarse en el mismo lugar y momento. El objetivo es brindar información detallada y acompañamiento a los participantes en cada etapa de sus proyectos.</p>

<p>El encuentro ofrecerá una guía clara sobre los pasos a seguir para acceder al financiamiento y cómo llevar adelante los trayectos formativos que forman parte integral de “Proyecta Futuro”. Uno de los momentos centrales será un conversatorio con jóvenes que ya han sido beneficiarios de estos créditos. Durante este espacio, compartirán sus experiencias, destacando el acompañamiento continuo brindado por el gobierno provincial y el equipo técnico de la Secretaría de Juventudes y Diversidad.</p>

<p>La Secretaría de Juventudes y Diversidad de Neuquén Luz Blanco enfatizó que se trata de un encuentro “muy, muy interesante”, diseñado para acercar las oportunidades a los jóvenes de la provincia. El gobierno provincial está trabajando de manera conjunta para ofrecer no solo herramientas financieras y formativas, sino también un acompañamiento técnico constante que es crucial para la concreción y el éxito de los emprendimientos y trayectos de los participantes.</p>

<p>Este tipo de iniciativas subraya el compromiso de la gestión provincial con el desarrollo de las nuevas generaciones, entendiendo que el acceso a financiamiento y formación son pilares para su inserción laboral, el fomento del autoempleo y el crecimiento económico de la región.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública brindada por la Secretaría de Juventudes y Diversidad de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="proyectar futuro" /><category term="neuquén" /><category term="jóvenes" /><category term="financiamiento" /><category term="formación" /><category term="espacio duam" /><category term="secretaria de juventudes y diversidad" /><category term="oportunidades" /><category term="empleo" /><category term="emprendimiento" /><category term="desarrollo" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – El programa “Proyecta Futuro”, impulsado por la Secretaría de Juventudes y Diversidad de Neuquén, realizará mañana, martes 22 de julio de 2025, un encuentro clave destinado a jóvenes de toda la provincia. La cita es en la Sala Patagonia del Espacio DUAM, a partir de las 14:30 horas, y se presenta como una oportunidad fundamental para quienes buscan acceder a herramientas financieras y de formación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/proyecta-futuro-neuqu%C3%A9n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/proyecta-futuro-neuqu%C3%A9n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comenzó el juicio por la estafa de los planes sociales en Neuquén: Una ‘Megacausa’ que supera los Mil Millones de Pesos.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/21/comienza-juicio-estafa-planes-sociales-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comenzó el juicio por la estafa de los planes sociales en Neuquén: Una ‘Megacausa’ que supera los Mil Millones de Pesos." /><published>2025-07-21T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-21T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/21/comienza-juicio-estafa-planes-sociales-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/21/comienza-juicio-estafa-planes-sociales-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, 21 de julio. — Este lunes 21 de julio, a las 8:30, dio inicio en la Ciudad Judicial de Neuquén uno de los juicios más esperados y polémicos de los últimos años. Se trata de la “megacausa” de los planes sociales, que investiga 9303 fraudes cometidos entre 2020 y 2022 durante la gestión del exgobernador Omar Gutiérrez. El monto del fraude, que originalmente superó los $153 millones a valores históricos, se actualizó en septiembre de 2024 por encima de los mil millones de pesos.</p>

<p>Las penas que podrían recibir los principales acusados oscilan entre 6 y 8 años de prisión efectiva. Además, la Fiscalía de Estado ha iniciado una demanda civil para recuperar el dinero sustraído, con embargos y futuros remates de bienes en juego.</p>

<p>La causa ha generado un profundo revuelo en la política neuquina. De hecho, ya cuenta con 9 condenados que aceptaron su culpabilidad y recibieron penas en suspenso, y hay 4 arrepentidos que se han convertido en testigos clave para la fiscalía.</p>

<h3 id="la-trama-del-fraude-y-los-imputados-clave">La Trama del Fraude y los Imputados Clave</h3>

<p>La investigación ha desentrañado una compleja maniobra fraudulenta. Cientos de beneficiarios de planes sociales recibían una tarjeta de débito del Banco Provincia de Neuquén, pero solo se les entregaba una mínima parte del dinero depositado (entre 5.000 y 9.000 pesos) de los $49.500 que correspondían. El resto del dinero era desviado a una “caja azul” que, según los testimonios, operaba desde la dirección de Planes Sociales, bajo la responsabilidad del imputado Ricardo Soiza, señalado como uno de los cabecillas de la asociación ilícita. Esta modalidad se intensificó a partir de marzo de 2020, cuando el pago con cheques se reemplazó por la bancarización de los beneficiarios debido a la pandemia.</p>

<p>Son 14 los imputados que enfrentan el juicio, acusados de asociación ilícita, fraude a la administración pública y defraudación especial por el uso indebido de tarjetas de débito. Entre ellos se encuentran desde un exministro hasta punteros políticos. La fiscalía ha logrado identificar una estructura organizada con distintos roles, incluyendo colaboradores, reclutadores, recaudadores y extractores. Funcionarios como Ricardo Soiza, Néstor Pablo Sanz y Marcos Ariel Osuna llegaron a estar con prisión preventiva o domiciliaria en el marco de la investigación.</p>

<p>El juicio se desarrollará hasta el 12 de septiembre, con audiencias todos los días hábiles en la sala 12 de la Ciudad Judicial, que ha sido acondicionada especialmente. Se prevé la declaración de 211 testigos, una cifra récord para un proceso provincial. La sentencia de esta causa, que destapa una red de corrupción, se espera para la época de las elecciones de diputados y senadores nacionales, añadiendo una dimensión política crucial al desarrollo judicial.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="juicio planes sociales" /><category term="neuquén" /><category term="estafa" /><category term="corrupción" /><category term="omar gutiérrez" /><category term="ricardo soiza" /><category term="fiscalía de estado" /><category term="poder judicial" /><category term="fraude" /><category term="megacausa" /><category term="asociación ilícita" /><category term="ciudad judicial" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, 21 de julio. — Este lunes 21 de julio, a las 8:30, dio inicio en la Ciudad Judicial de Neuquén uno de los juicios más esperados y polémicos de los últimos años. Se trata de la “megacausa” de los planes sociales, que investiga 9303 fraudes cometidos entre 2020 y 2022 durante la gestión del exgobernador Omar Gutiérrez. El monto del fraude, que originalmente superó los $153 millones a valores históricos, se actualizó en septiembre de 2024 por encima de los mil millones de pesos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comienzo-de-juicios-planes-sociales.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comienzo-de-juicios-planes-sociales.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Unidad Popular Neuquén condena ‘brutal y desmedido operativo policial’ y exige al gobernador cumplir acuerdos.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/21/unidad-popular-neuquen-condena-desalojo-mapuches.html" rel="alternate" type="text/html" title="Unidad Popular Neuquén condena ‘brutal y desmedido operativo policial’ y exige al gobernador cumplir acuerdos." /><published>2025-07-21T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-21T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/21/unidad-popular-neuquen-condena-desalojo-mapuches</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/21/unidad-popular-neuquen-condena-desalojo-mapuches.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 21 de julio de 2025. Unidad Popular Neuquén ha expresado su firme condena ante los recientes sucesos en la provincia, calificando de “brutal y desmedido” el operativo policial desplegado en el día de hoy contra representantes de comunidades del pueblo Mapuche.</p>

<p>Según el comunicado oficial del partido, las comunidades Mapuches se encontraban reclamando de manera pacífica el cumplimiento de compromisos previamente acordados por el propio gobierno provincial. Unidad Popular Neuquén sostiene que el gobierno, “lejos de cumplir con lo acordado, envió a la Policía Provincial a sacar de la vereda de la Casa de Gobierno a quienes reclamaban”, un accionar que, según ellos, “hace que el protocolo de la Ministra de Seguridad del Gobierno Nacional quede opacado”.</p>

<p>La organización política afirma que “la violencia estatal desatada contra mujeres, niños y hombres demuestra que la política oficial ha fracasado”. En un gesto de apoyo, Unidad Popular Neuquén se solidariza “con todas las comunidades Mapuche en su reclamo, y con quienes fueron detenidos”. Finalmente, el comunicado exige “al gobernador Rolando Figueroa cumpla los acuerdos y cese con el accionar represivo”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada exclusivamente a partir del contenido textual y visual presente en el comunicado de “Unidad Popular Neuquén” proporcionado. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="UnidadPopularNeuquen" /><category term="Neuquen" /><category term="Mapuche" /><category term="Desalojo" /><category term="Represion" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="Politica" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="Estado" /><category term="AbusoPolicial" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 21 de julio de 2025. Unidad Popular Neuquén ha expresado su firme condena ante los recientes sucesos en la provincia, calificando de “brutal y desmedido” el operativo policial desplegado en el día de hoy contra representantes de comunidades del pueblo Mapuche.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-unidad-popular.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-unidad-popular.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Sin diálogo, a ningún lado: César Godoy repudia el desalojo de comunidades mapuches en Neuquén.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/20/cesar-godoy-repudia-desalojo-mapuches-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sin diálogo, a ningún lado: César Godoy repudia el desalojo de comunidades mapuches en Neuquén." /><published>2025-07-20T18:00:00-03:00</published><updated>2025-07-20T18:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/20/cesar-godoy-repudia-desalojo-mapuches-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/20/cesar-godoy-repudia-desalojo-mapuches-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 20 de julio de 2025. César Godoy, referente de la Unión Obrera de la Construcción de la República Argentina (UOCRA) y precandidato a Diputado Nacional por el peronismo neuquino, emitió un comunicado de prensa en el que expresa su fuerte rechazo a la reciente acción del gobierno provincial contra comunidades Mapuches.</p>

<p>Bajo el título “SIN DIALOGO, A NINGÚN LADO”, Godoy calificó el evento de este domingo como un “brutal y salvaje desalojo y la desproporcionada utilización de la violencia que el gobierno provincial utilizó”. En su declaración, el dirigente sindical y político sostuvo que este tipo de acciones “no hacen mas que ratificar que la violencia nunca es el camino y que cuando un gobierno tiene que reprimir para explicar sus ideas, es porque la desconexión con su pueblo, es evidente”.</p>

<p>Godoy fue enfático al afirmar que “Los neuquinos no necesitamos muestras de mano dura”. En cambio, demandó la presencia de “representantes que prestes al diálogo, encuentren la solución a los problemas planteados”. Para el referente, si la “única solución es la violencia, es que el cambio que los vecinos votaron en un momento no es mas que la ratificación de la falta de ideas y la conservación de la agresión en el camino de imposición de voluntades”.</p>

<p>El comunicado concluye con una advertencia: “El pueblo no olvida, todo lo contrario: recuerda cada golpe y cada herida”, y reitera el mensaje central: “Sin diálogo, el pueblo no irá a ningún lado”. El comunicado lleva la firma de César Godoy y el logo de la UOCRA.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada exclusivamente a partir del contenido textual y visual presente en el comunicado de prensa de César Godoy. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="CesarGodoy" /><category term="UOCRA" /><category term="Peronismo" /><category term="Neuquen" /><category term="Desalojo" /><category term="Mapuche" /><category term="Represion" /><category term="Dialogo" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="Politica" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Gremiales" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 20 de julio de 2025. César Godoy, referente de la Unión Obrera de la Construcción de la República Argentina (UOCRA) y precandidato a Diputado Nacional por el peronismo neuquino, emitió un comunicado de prensa en el que expresa su fuerte rechazo a la reciente acción del gobierno provincial contra comunidades Mapuches.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-se-pronuncia-ante-desalojo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-se-pronuncia-ante-desalojo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Violento Desalojo en Neuquén: ´Así apalean a quienes defendemos la Tierra`, el grito Mapuche tras sismos en Añelo por fracking de las petroleras, y el pedido de no perforación al Mari Menuco.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/20/violento-desalojo-represion-mapuches-casa-gobierno-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Violento Desalojo en Neuquén: ´Así apalean a quienes defendemos la Tierra`, el grito Mapuche tras sismos en Añelo por fracking de las petroleras, y el pedido de no perforación al Mari Menuco." /><published>2025-07-20T12:50:00-03:00</published><updated>2025-07-20T12:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/20/violento-desalojo-represion-mapuches-casa-gobierno-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/20/violento-desalojo-represion-mapuches-casa-gobierno-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, hoy 20 de julio, 12:50 hs. — El gobierno provincial llevó adelante esta mañana un brutal operativo policial de desalojo y represión contra las comunidades Mapuche que se encontraban reclamando pacíficamente sus personerías jurídicas frente a la Casa de Gobierno provincial. La acción policial, que incluyó detonaciones y un fuerte despliegue, resultó en la detención de 22 personas.</p>

<p>Esta violenta intervención se produce en el marco de una persistente disputa: mientras el gobierno provincial sostiene que las comunidades Mapuche no cumplen con todos los requisitos necesarios para la entrega de sus personerías jurídicas, los referentes Mapuche —como ha expresado el Logko Nelson Cárdenas en entrevistas, afirmando que su reclamo por personerías jurídicas “data de hace 10 o 15 años” y que el gobierno “hace oído sordo a nuestro reclamo”, pese a que “tienen todos los trámites cumplidos” y la documentación en regla y aprobada, sin objeciones para su entrega.</p>

<h3 id="listado-de-detenidos-y-contexto-de-la-represión">Listado de Detenidos y Contexto de la Represión</h3>

<p>Entre los 22 detenidos se encuentran mujeres y un menor de 15 años. La lista de personas aprehendidas, según reportes, incluye a:</p>

<ul>
  <li>Pablo Meuli</li>
  <li>Rolando Cherki</li>
  <li>Melina Schierloh</li>
  <li>Umau Huentu</li>
  <li>Marina Schierloh</li>
  <li>Esteban Martine</li>
  <li>Meliantu Pilquiñan</li>
  <li>Gilberto Huilipan</li>
  <li>Nelson Cardenas (Logko)</li>
  <li>Liliana Romero</li>
  <li>Sergio Vazquez</li>
  <li>Luciano Pilquiñan</li>
  <li>Auca Lopez</li>
  <li>Karen Sanchez</li>
  <li>Lautaro Nahuel</li>
  <li>Diego Rosales</li>
  <li>Melian Pilquiñan (15 años)</li>
  <li>Peutun Nahuel</li>
  <li>Yohana Pino</li>
  <li>Adrian Ortiz</li>
  <li>Maria Purran</li>
  <li>Lorena Maripe</li>
</ul>

<p><img src="/assets/images/detenido-en-desalojo-policial.jpg" alt="Imagenes sensibles detenidos mediante el desalojo" /></p>

<h3 id="la-voz-de-los-detenidos-sismos-por-fracking-y-acusaciones-al-gobierno-provincial">La Voz de los Detenidos: Sismos por Fracking y Acusaciones al Gobierno Provincial</h3>

<p>Desde su detención, uno de los manifestantes se pronunció sobre el accionar del gobierno, declarando que “apelean a los que defendemos la tierra”. En sus declaraciones, el detenido vinculó directamente el conflicto con la actividad petrolera, asegurando que “anoche se produjeron 10 sismos en Añelo, producto del fracking de las petroleras”.</p>

<p>El vocero de las comunidades mapuches acusó al gobierno provincial de “blindar a las petroleras”, cuestionando que mientras se protege a estas empresas, las comunidades que “solo exigen las personerías jurídicas y defienden la tierra” son tratadas de esta manera. Además, criticó la postura del gobernador, sugiriendo que prioriza los intereses de la industria petrolera por encima de los derechos y la integridad de las comunidades originarias.</p>

<p>La orden judicial que derivó en el desalojo fue emitida hoy mismo por una Unidad Fiscal de Asignación de Casos, que había iniciado un caso por “NN s/coacción” y “usurpación”. La denuncia, dirigida al Jefe de la Policía Provincial, Comisario General Carlos Tomás Díaz Perez, solicitaba comisionar personal policial a la sede de la Gobernación Provincial, ubicada en calle Roca y Rioja.</p>

<p>El documento judicial había intimado a los ocupantes a retirarse y desocupar completamente el espacio. Al no cumplirse esta orden, se procedió “compulsivamente al desalojo con el auxilio de la fuerza pública”, bajo apercibimiento. La fiscalía había enfatizado que, en caso de utilizar la fuerza pública, esta debería emplearse “de la mayor forma posible resguardando la integridad física necesaria”.</p>

<p>Este violento desalojo y las detenciones marcan una escalada crítica en la tensión entre el gobierno provincial y las comunidades Mapuche, quienes mantienen su reclamo por el cumplimiento de las promesas gubernamentales.</p>

<p><strong>Mirá aquí las declaraciones del manifestante detenido:</strong></p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/D1k_L7zYE-A" title="Palabras de manifestante tras desalojo." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información confirmada por diversas fuentes periodísticas,declaraciones de manifestantes detenidos en el día de la fecha, 20 de julio de 2025, así como en el oficio “URGENTE” del Poder Judicial de Neuquén y en información previa obtenida de entrevistas con voceros de las comunidades Mapuche. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquen" /><category term="Mapuche" /><category term="Desalojo" /><category term="Represion" /><category term="CasaDeGobierno" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="NelsonCardenas" /><category term="PersoneriasJuridicas" /><category term="Detenidos" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="AbusoPolicial" /><category term="DDHH" /><category term="Violencia" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, hoy 20 de julio, 12:50 hs. — El gobierno provincial llevó adelante esta mañana un brutal operativo policial de desalojo y represión contra las comunidades Mapuche que se encontraban reclamando pacíficamente sus personerías jurídicas frente a la Casa de Gobierno provincial. La acción policial, que incluyó detonaciones y un fuerte despliegue, resultó en la detención de 22 personas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/represi%C3%B3n-brutal-fuera-de-la-casa-de-gobierno.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/represi%C3%B3n-brutal-fuera-de-la-casa-de-gobierno.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>