<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-27T10:59:35-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Referentes de UP Neuquén visitaron el asentamiento ‘31 de Mayo’ y se reunieron con productores de Aluminé.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/27/referentes-up-neuquen-visitaron-asentamiento-31-mayo-productores-alumine.html" rel="alternate" type="text/html" title="Referentes de UP Neuquén visitaron el asentamiento ‘31 de Mayo’ y se reunieron con productores de Aluminé." /><published>2025-07-27T10:32:47-03:00</published><updated>2025-07-27T10:32:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/27/referentes-up-neuquen-visitaron-asentamiento-31-mayo-productores-alumine</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/27/referentes-up-neuquen-visitaron-asentamiento-31-mayo-productores-alumine.html"><![CDATA[<p><strong>Aluminé, 27 de julio de 2025.</strong> — Referentes de Unidad Popular (UP) Neuquén, entre ellos Claudio Vasquez, Walter Zozaya, Paola Pereyra y Martín Sepúlveda, realizaron una visita a la localidad de Aluminé para tomar contacto directo con diversas problemáticas sociales. Durante su recorrida, mantuvieron reuniones clave con vecinos del asentamiento “<strong>31 de Mayo</strong>” y con pequeños productores de la zona, quienes les transmitieron sus dificultades y reclamos.</p>

<p>En el asentamiento “31 de Mayo”, varias familias que lo conforman relataron a los referentes de UP la grave situación habitacional que atraviesa la ciudad y el prolongado conflicto por el acceso a la tierra. Este asentamiento se inició de manera espontánea el pasado sábado <strong>31 de mayo</strong>, impulsado por la “necesidad habitacional”. Según testimonios del vecino Paulo Ibarra, él estableció posesión individual y pacífica de un terreno público fiscal ese día, un terreno que, según precisó, fue cedido hace 40 años por la comunidad Mapuche Pupegüen a la Municipalidad de Aluminé para crecimiento habitacional y por el cual nunca se pagó un impuesto. Los vecinos están solicitando al Concejo Deliberante que declare la emergencia habitacional, ante la falta de respuestas por parte del gobierno municipal y provincial, lo cual agrava la vulnerabilidad de estas familias.</p>

<p>Un punto destacado en el diálogo con los referentes de UP fue que los vecinos del asentamiento han llevado propuestas concretas al ejecutivo municipal para la solución del conflicto, incluyendo la conformación de una cooperativa, iniciativas que aún esperan respuestas por parte de las autoridades.</p>

<p>Los pobladores del asentamiento denunciaron ante los referentes de UP Neuquén una serie de hechos graves desde el inicio de la ocupación. Cinco días después de su conformación, la zona fue presuntamente militarizada con la presencia de un importante número de efectivos policiales, incluyendo fuerzas especiales, quienes habrían ingresado al predio “sin orden de desalojo”, rompiendo carpas y casillas. Se estableció un cerco policial en todo el perímetro, prohibiendo el ingreso de elementos básicos como agua, alimento, abrigo y leña, dejando a los ocupantes en una situación de “sitiados”. Aseguran tener pruebas de “abuso de autoridad”.</p>

<p>Además, los vecinos aseguran haber realizado una serie de denuncias al intendente y funcionarios públicos por <strong>violación de los derechos humanos</strong>, abandono de personas, incumplimiento de los deberes de funcionario público y por romper una orden judicial que permitía el ingreso de suministros. Afirman tener grabaciones de supuestas ofertas de planes sociales a cambio de abandonar el lugar y de presuntos dichos racistas.</p>

<p><img src="/assets/images/up-con-productores-de-alumine.jpg" alt="Referentes de UP reunidos con productores" /></p>

<p>Durante su visita, los representantes de UP Neuquén también se encontraron con pequeños productores de conservas y de animales de granja (conejos, gallinas, faisanes, patos y codornices). Estos productores compartieron las dificultades que enfrentan por la falta de apoyo estatal para el desarrollo de sus actividades, lo que limita su crecimiento y sostenibilidad.</p>

<p>Desde Unidad Popular Neuquén, los referentes reafirmaron su compromiso con las problemáticas locales, señalando: “<strong>¡Seguimos trabajando por un Neuquén justo, productivo y sustentable!</strong>”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a la información proporcionada por referentes de UP Rincón de los sauces y testimonios de vecinos del asentamiento “31 de Mayo” y pequeños productores de Aluminé. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="UnidadPopular" /><category term="UPNeuquen" /><category term="Aluminé" /><category term="Asentamiento31deMayo" /><category term="AccesoALaTierra" /><category term="EmergenciaHabitacional" /><category term="ProductoresLocales" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="Neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[Aluminé, 27 de julio de 2025. — Referentes de Unidad Popular (UP) Neuquén, entre ellos Claudio Vasquez, Walter Zozaya, Paola Pereyra y Martín Sepúlveda, realizaron una visita a la localidad de Aluminé para tomar contacto directo con diversas problemáticas sociales. Durante su recorrida, mantuvieron reuniones clave con vecinos del asentamiento “31 de Mayo” y con pequeños productores de la zona, quienes les transmitieron sus dificultades y reclamos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/concejales-up-alumin%C3%A9.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/concejales-up-alumin%C3%A9.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Policía de Neuquén Busca a Carlos Humberto Fuentes.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/26/policia-neuquen-busca-funcionario-rincon-sauces.html" rel="alternate" type="text/html" title="Policía de Neuquén Busca a Carlos Humberto Fuentes." /><published>2025-07-26T23:56:53-03:00</published><updated>2025-07-26T23:56:53-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/26/policia-neuquen-busca-funcionario-rincon-sauces</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/26/policia-neuquen-busca-funcionario-rincon-sauces.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén Capital, 26 de julio de 2025.</strong> — La Superintendencia de Seguridad de la Policía de la Provincia del Neuquén ha difundido un boletín de “Ubicación y Aprehensión”, que pone en el centro de atención la búsqueda de un funcionario público. El comunicado, clasificado en la categoría Policiales y publicado en la fecha, solicita información para dar con <strong>Carlos Humberto Fuentes</strong>, quien se desempeña como <strong>Secretario de Gobierno de la localidad de Rincón de los Sauces</strong>.</p>

<p>Según el aviso, identificado con el Número de Registro 16/25 y emitido por el Departamento Centro de Operaciones Policiales, Fuentes es de nacionalidad argentina y tiene <strong>40 años de edad</strong>. Sus características físicas detalladas son: una altura aproximada de 1.80 metros, contextura robusta, tez trigueña, cabellos cortos y negros, y ojos marrones.</p>

<p>La búsqueda se realiza “<strong>A SOLICITUD DE CENAF Nº 5</strong>”. Las autoridades han puesto a disposición un número telefónico para que cualquier persona que posea información relevante se comunique: <strong>(299) 4210369</strong>.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información contenida en la difusión de la policía de la provincia de Neuquén, 26 de julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="PoliciaNeuquen" /><category term="CarlosFuentes" /><category term="RincóndelosSauces" /><category term="Busqueda" /><category term="FuncionarioPublico" /><category term="CENAF" /><category term="Neuquen" /><category term="Policiales" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, 26 de julio de 2025. — La Superintendencia de Seguridad de la Policía de la Provincia del Neuquén ha difundido un boletín de “Ubicación y Aprehensión”, que pone en el centro de atención la búsqueda de un funcionario público. El comunicado, clasificado en la categoría Policiales y publicado en la fecha, solicita información para dar con Carlos Humberto Fuentes, quien se desempeña como Secretario de Gobierno de la localidad de Rincón de los Sauces.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-policial-rincon-de-los-sauces.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-policial-rincon-de-los-sauces.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“No les importó si había niños ni mujeres mayores”, relatos de la represión a comunidades mapuce de Vaca Muerta.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/represion-comunidades-mapuche-vaca-muerta-cronica.html" rel="alternate" type="text/html" title="“No les importó si había niños ni mujeres mayores”, relatos de la represión a comunidades mapuce de Vaca Muerta." /><published>2025-07-26T18:28:26-03:00</published><updated>2025-07-26T18:28:26-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/represion-comunidades-mapuche-vaca-muerta-cronica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/represion-comunidades-mapuche-vaca-muerta-cronica.html"><![CDATA[<p>El domingo <strong>20 de julio</strong> arrancó semi nublado, calmo, sin el tráfico de la semana en la esquina de Roca y La Rioja, en Neuquén. Era el sexto día que las comunidades mapuche permanecían en las afueras de la Casa de Gobierno, acompañando a las autoridades comunitarias que se encadenaron en las barandas de ingreso. En el grupo de 50 personas se mezclaban una decena de niños.</p>

<p>Mapuches y no mapuches que se acercaron para acompañar el reclamo conservaban el ánimo y hacían frente al cansancio de estar en la calle después de tantos días. Había incertidumbre por la falta de respuesta del gobierno y la denuncia penal que recibieron la noche anterior. Mates calentitos para afrontar el frío invernal y conversaciones alrededor del fogonero que mantuvo firme su llama, como el reclamo por las personerías jurídicas de cuatro comunidades del Consejo Zonal Xawvn Ko de la Confederación Mapuche de Neuquén asentado en la región de Vaca Muerta.</p>

<p><img src="/assets/images/durante-seis-días-comunidades-mapuches-reclamaron-frente-a-la-casa-de-gobierno-de-neuquen.jpg" alt="Durante seis días las comunidades mapuche reclamaron frente a la Casa de Gobierno de Neuquén." /></p>

<p>Pero la permanencia mapuche en la Casa de Gobierno terminó con una <strong>violenta represión</strong> ordenada por el gobernador Rolando Figueroa. “A trabajar”, ordenó la ronda de comisarios que dieron el ultimátum tras cumplirse el plazo de 2 horas desde el aviso de desalojo que las comunidades rechazaron. Dos cuadras de perímetro policial, ambulancia, bomberos, <strong>120 agentes a pie y en motos</strong>, y un cordón de escudos que avanzó bruscamente sobre la gente en cuestión de segundos.</p>

<p>Cuando la policía avanzó, las autoridades comunitarias encadenadas empezaron a cantar “el Pueblo Mapuche vive, la lucha sigue y sigue”.</p>

<p>El resultado fueron <strong>18 detenidos</strong>: un menor de edad, cinco mujeres mapuche, una mujer de ADUNC, y once varones, dos de ellos de organizaciones y un transeúnte que sacaba fotos. Entre los apresados hubo heridos, y muchas personas de la permanencia, incluidos niños, resultaron con lesiones por el procedimiento violento de la policía.</p>

<h3 id="un-reclamo-que-comenzó-en-2016">Un reclamo que comenzó en 2016</h3>

<p>Durante seis días reclamaron las personerías jurídicas para cuatro comunidades –Lof Newen Kura, Fvta Xayen, Lof Kelv Kura y Lof Ragilew Cárdenas–, un trámite que en algunos casos había comenzado en <strong>2016</strong> y que había cumplido con todos los requisitos. Habían pasado, ademas, 290 días desde una mesa de diálogo con el Ministro de Gobierno, Jorge Tobares. Estaba claro que se trataba de una obstrucción política, más que de procedimiento.</p>

<p>El registro de personerías jurídicas de las comunidades es importante para adquirir derechos indígenas legislados amparados por leyes nacionales y tratados internacionales. Con la personería no sólo se reconoce la preexistencia de las comunidades asentadas tradicionalmente en los territorios que ocupan, sino también se asegura “la participación en la gestión de los recursos naturales y demás intereses que los afecten”, tal como establece el <strong>artículo 75 de la Constitución Nacional</strong>. En Vaca Muerta, el crecimiento de la explotación hidrocarburífera durante los últimos diez años incrementó también la conflictividad con las comunidades mapuche, ya que en la región se ubican los principales yacimientos, como Loma Campana y Puesto Hernández, que pueden provocar graves impactos ambientales por el uso del fracking.</p>

<p><img src="/assets/images/protesta-pacífica-orden-de-desalojo.jpg" alt="Protesta pacifica y el gobierno dío la orden de desalojo" /></p>

<p>A la permanencia frente a la Casa de Gobierno, las comunidades también llevaron caballos y chivos para mostrar en la ciudad como es la convivencia con los animales. Fue, además, una forma de protesta, ya que no tener la personería jurídica también trae consecuencias en la provisión de agua y de alimento en los campos. El discurso oficial difundió que los animales alteraban el orden, generaban olor, que los vecinos se quejaban, y que era peligroso. Un comentario de una publicación en redes de una transeúnte confrontó ese discurso: “nosotros nos acercamos con mi bebé a ver los caballitos y un señor muy amable nos invitó a acercarnos más y a ver los chivitos, era una manifestación pacífica.”</p>

<p><img src="/assets/images/los-chivos-formaron-parte-del-acampe.jpg" alt="Los chivos formaron parte del acampe" /></p>

<p>Eli Dumigual recuerda ese momento en el que los agentes avanzaron “sin importar que había niños, que había mayores, sin importarle nada. Entre el medio del caos yo quedé a un costado con mi hijo. Había policías por todos lados, nos tenían rodeados por todos lados. Tratábamos de salir de alguna forma, de salir, de ayudar. Había una ñañita (hermana mapuche) que estaba queriendo resguardar a su pequeño, alcanzó a meter a su nene a un vehículo y la sacaron de los pelos, una golpiza. Había tres, cuatro policías hombres que la estaban golpeando”.</p>

<p>Yoha de Fvta Xayen, quien había conseguido subir a la camioneta con su hijo luego de que su pareja no pudo protegerlo más bajo su makuñ (prenda tejida que usan los hombres), agregó que ese niño vió cómo golpeaban a su mamá.</p>

<p><img src="/assets/images/la-policia-de-neuquén-se-prepara-para-la-repreción.jpg" alt="La policia de Neuquén se prepara para la repreción " /></p>

<p>Esa mamá se llama Noemi Olivera y tiene 27 años. Su hijo tiene 3. Noemi había regesado esa mañana del domingo a la gobernación porque había olvidado la tapa del termo el día anterior. Ella es nieta de Felicinda Maripan, prima de quien fue Ñizol Logko, autoridad máxima de la Confederación Mapuche de Neuquén durante tres mandatos, Elías Maripan. Hoy no vive en comunidad, pero es una mujer mapuche y ciudadana neuquina que se solidariza con su pueblo y que estuvo acompañando la permanencia.</p>

<p><img src="/assets/images/varios-comisarios-comandaron-la-represión.jpg" alt="Varios comisarios comandaron la represión" /></p>

<p>–“Nos empezaron a empujar, a correr, y yo no me dejé empujar y pegar –cuenta–. Y fue ahí cuando me empezaron a agredir, me pellizcaban el brazo para reducirme. Y mi preocupación es que mi lamgen Unelen había quedado sola con los niños adentro del auto y entonces dije yo, si le están pegando a las ñañas, gente grande, no tienen respeto por el adulto mayor, menos van a tener piedad por los niños. Ahí yo traté de llegar a la camioneta, unos segundos eternos, y no me dejaron. Me quisieron poner precintos en las manos, me patearon los tobillos, me cagaron a palos, me quisieron reducir y yo ahí decidí agarrarme de la puerta de la camioneta y no me moví. Me tenían incluso agachada.”</p>

<p><img src="/assets/images/una-mujer-intenta-liberarse-de-la-represión.jpg" alt="Una mujer intenta liberarse de la represión" /></p>

<p>Unelen Cayul, del Lof Newen Mapu, cuenta que resguardaron en un vehículo a cinco picikece, niños y niñas, lo más rápido que pudieron. Eso los protegió físicamente, aunque previamente una de las niñas del Lof Fvta Xayen, Aime Paynemil de 6 años, resultó con quemaduras cuando la policía pateó violentamente el fogonero esparciendo las brazas encendidas.</p>

<p>Los niños y niñas mapuche fueron espectadores de toda la escena de represión hacia sus madres, abuelas, padres, hermanos, tíos, y de cómo se los llevaban.</p>

<p>–“Eso les causó muchísimo daño psicológico porque hasta el día de hoy no se borran esa imagen. Hay niños que aún no pueden volver a la escuela, por miedo. Fueron momentos muy tensos, todos los niños llorando, todos los niños gritando. Era imposible brindarles tranquilidad, por todo lo que estaban viendo, porque querían ver todo lo que pasaba, no querían estar sentados, y eso era imposible de impedírselo. Mientras yo luchaba para que la policía no nos abra las puertas del vehículo, no podía encargarme de todos los niños que estaban adentro, hasta que se subió otra mamá”, dice Unelen.</p>

<p><img src="/assets/images/una-de-las-niñas-que-intento-refugiarse-en-el-auto.jpg" alt="Una de las niñas que intento refugiarse en una camioneta" /></p>

<h3 id="parecía-un-cordero-tirado-en-el-piso">“Parecía un cordero tirado en el piso”</h3>

<p>Una vez pasada la represión, la policía dejó que la camioneta saliera del lugar. Unelen manejó con todos los picikece en busca de su hijo Meliantv, el menor que se llevaron detenido, casi sin tomar noción de que era la primera vez que estaba manejando en la ciudad.</p>

<p>En medio de la represión, cuando el cordón policial de escudos avanzó contra la gente, Meliantv, de 15 años, tomó la xuxuka –un instrumento de viento característico de la música mapuche– y tocó. Luego, con sus propias manos intentó evitar que cortaran las cadenas de las autoridades encadenadas a las barandas de ingreso de la Casa de Gobierno. Meliantv vio cuando se estaban llevando a su tío Awka de las patas. Vio también que a su kuku –abuela–, le estaban pegando e intentó ayudarla.</p>

<p>– “Un policía me quiso agarrar del cogote –dice Meliantv– y quise llegar a donde estaba la kuku. Parecía que no llegaba más. Iba por la mitad del camino y me vino el escopetazo (golpe con la culata del rifle) y se me nublo la vista. Yo estaba en el piso, y cuando me quiero levantar me quedé de rodillas, y viene otro y me pega con la cachiporra en la cara. Y eran como siete los que me tenían. Me pisaron, me empezaron a pegar en la espalda, en las piernas, parecía un cordero tirado en el piso, porque me tenían los pies para arriba. Cuando estaba en el piso yo le decía ‘soy menor, sueltenme’, pero me decían, ‘ya estás en el piso, no seas maricon. Maricón, puto’, y me seguian pegando. Y no me dejaron de pegar hasta que me llevaron hasta la camioneta”.</p>

<p><img src="/assets/images/uno-de-los-detenidos-tiene-15-años.jpg" alt="Uno de los detenidos tiene 15 años" /></p>

<p>Lo subieron al móvil de traslado a la comisaría de menores. Meliantv lloraba con desconsuelo. Se le caían las lágrimas. Además de sufrir por los golpes –le dejaron la cara partida–, tenía miedo por sus hermanitos. A Newen Antv de 14 años también le pegó la policía. Mientras estaba agarrado de la vkvja de su mamá Eli –un rebozo que usan las mujeres para abrigo y protección espiritual–, recibió un golpe con un escudo y un bastonazo en las piernas. A Eli también le pegaron con el bastón en la espalda. En la guardia del hospital confirmaron que tenía fisurada la costilla izquierda. “Reprimieron con bronca”, dice Eli entre llanto.</p>

<p>“Lo que duele es cuando te tocan a la mamá”, cuenta Pagi sobre el momento en que terminó tirado en el piso, ahorcado por la policía con su propio makuñ. Veía con impotencia, sin poder movilizarse, cómo le pegaban a su madre María Piciñam, Pijan Kuse, autoridad ceremonial de la zonal. Ella sostuvo su kulxug, una caja de resonancia mapuche, el mayor tiempo que pudo mientras la atacaban intentando sacarselo. Por lo traumático de la golpiza que le dieron. Solo recuerda que en el forcejeo casi pierde su xariwe, la faja tejida a telar que se ajusta en la cintura, y que pertenecía a su hija Celinda Ayme, quien falleció hace 11 años.</p>

<p><img src="/assets/images/Mujeres-mapuche-reclaman-personería-jurídica-de-sus-tierras.jpg" alt="Mujeres mapuche reclaman que se les otorgue la personería jurídica de sus tierras." /></p>

<p>La werken Karen, vocera del Lof Newen Kura, intentó defenderla.</p>

<p>–“Tenían a la lamgen María en el piso, golpeándola entre varios policías, arrastrándola, haciéndose que se pegue en su cabeza, y me quiebro ante todo esto porque es una mujer mayor, la cual no tiene la fuerza para golpear a nadie. Traté de defenderla hasta donde más pude. Le arrancaron a su hijo de los brazos, golpeándolo los policías, y no eran mujeres, eran hombres, todos los que nos golpearon eran hombres. Uno para tratar de sacarme de arriba de la lamgen, me agarra de los pelos, otro me agarra del cuello, y entre tres me tiran contra la pared, entre tres policías hombres, para que no defienda más a la lamgen María”.</p>

<p><img src="/assets/images/represión-contra-las-comunidades-mapuches-termino-con-18-detenidos.jpg" alt="La represión contra las comunidades mapuche terminó con 18 detenidos." /></p>

<p>Karen fue una de los <strong>18 detenidos</strong> durante ese operativo. Cuando la esposaron lo hicieron con brutalidad y le provocaron un traumatismo en la muñeca por apretamiento. Como distinguió Melina Schierloh, secretaria de prensa de Asociación de Docentes de la Universidad Nacional del Comahue que fue detenida por estar dando apoyo, al igual que referentes de la Asamblea Por los Derechos Humanos y del Partido de los Trabajadores Socialistas, que sólo a los y las mapuche esposaron. Karen y Melina fueron las primeras de seis mujeres en ser encerradas en una celda.</p>

<p>Cuando Melina llegó al lugar se sumó a la barrera para proteger a las autoridades encadenadas. Para entonces, la polícía comenzaba a desmantelar los corrales de animales hechos con palets mientras el comisario arengaba a sus subordinados diciéndoles “¡peguen, peguen!”.</p>

<p><img src="/assets/images/la-policía-de-Neuquén-arresta-a-una-mujer-mapuche-el-pasado-20-de-julio.jpg" alt="La policía de Neuquén arresta a una mujer mapuche el pasado 20 de julio." /></p>

<p>Volaban reposeras por todos lados, el gas lacrimógeno era insoportable. El comisario que la arrastró –como muestra un video que se hizo viral– la ahorcó y mirándola a los ojos le dijo: “raja de acá porque vas a cobrar, te pensás que no te voy a pegar porque sos mujer.”</p>

<p>Los policías que les pegaron a los y las mapuche fueron en su mayoría varones, aunque unas pocas mujeres también fueron parte de la represión. Pewtun Nawel, recientemente recibida de arquitecta y a cargo de filmar el operativo, fue otra de las detenidas y atacada por oficiales mujeres y varones mientras intentaba defender a sus hermanos. Su papá, el reconocido referente Jorge Nawel, quiso evitar que se la llevaran pero un policía lo amenazó con volarle la cabeza.</p>

<p><img src="/assets/images/una-joven-mapuche-es-detenida-durante-la-feroz-represión.jpg" alt="Una joven mapuche es detenida durante la feroz represión de las comunidades mapuche." /></p>

<p>“Ya nos intentaron desaparecer una vez, lo están intentando de nuevo, no van a poder”, expresó el werken Diego de Fvta Xayen cuando lo llevaban a la comisaría segunda. Tanto él como Awka alcanzaron a darle Melina Schierloh sus xarilogko, la vincha tejida que usan en la cabeza, por temor a que se los sacaran.</p>

<p>El operativo de desalojo y la <strong>feroz represión</strong> ordenada por el gobernador de la Provincia de Neuquén Rolando Figueroa no resolvió el conflicto de fondo. El jueves, unas <strong>10 mil personas</strong> se movilizaron por el centro neuquino en apoyo a la Confederación Mapuche de la provincia. Mientras tanto, continúa la exigencia de respuesta por parte del gobierno.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificada y crónica elaborada por la Licenciada y doctora en antropología social Melisa Cabrapán Duarte para el periódico eldiarioar. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Melisa Cabrapán Duarte.</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Mapuche" /><category term="Represion" /><category term="VacaMuerta" /><category term="DerechosIndigenas" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="Neuquen" /><category term="ViolenciaPolicial" /><category term="ComunidadMapuche" /><category term="ConflictosTerritoriales" /><summary type="html"><![CDATA[El domingo 20 de julio arrancó semi nublado, calmo, sin el tráfico de la semana en la esquina de Roca y La Rioja, en Neuquén. Era el sexto día que las comunidades mapuche permanecían en las afueras de la Casa de Gobierno, acompañando a las autoridades comunitarias que se encadenaron en las barandas de ingreso. En el grupo de 50 personas se mezclaban una decena de niños.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/la-represi%C3%B3n-contra-las-comunidades-mapuche-se-desat%C3%B3-cuando-habi%C3%A1n-ni%C3%B1os-en-la-protesta.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/la-represi%C3%B3n-contra-las-comunidades-mapuche-se-desat%C3%B3-cuando-habi%C3%A1n-ni%C3%B1os-en-la-protesta.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Milei anunció la ‘reducción’ de las retenciones a la carne, soja y otros granos.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/econom%C3%ADa/pol%C3%ADtica/agro/2025/07/26/milei-anuncio-reduccion-retenciones-carne-soja-granos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Milei anunció la ‘reducción’ de las retenciones a la carne, soja y otros granos." /><published>2025-07-26T16:03:11-03:00</published><updated>2025-07-26T16:03:11-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/econom%C3%ADa/pol%C3%ADtica/agro/2025/07/26/milei-anuncio-reduccion-retenciones-carne-soja-granos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/econom%C3%ADa/pol%C3%ADtica/agro/2025/07/26/milei-anuncio-reduccion-retenciones-carne-soja-granos.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires, 26 de julio de 2025 – El presidente Javier Milei realizó un importante anuncio para el sector agropecuario desde la inauguración de la 137ª Exposición Rural. Con una fuerte expectativa por parte del campo, el jefe de Estado, en un acto sin la presencia de la Vicepresidenta Victoria Villarruel, informó la “reducción” de las retenciones que afectan a la carne, la soja, el girasol, el maíz y el sorgo. Durante su discurso, Milei fue ovacionado por los principales dirigentes del campo, quienes venían planteando la quita de los derechos de exportación como una de sus principales demandas.</p>

<p>Las nuevas alícuotas anunciadas por el Presidente establecen una baja significativa para los productos clave del agro. En el caso de la <strong>carne aviar y vacuna, las retenciones se reducirán del 6,75% al 5%</strong>. La <strong>soja pasará del 33% al 26%</strong>, mientras que sus subproductos disminuirán del 31% al 24,5%. Para el <strong>maíz y el sorgo, la alícuota bajará del 12% al 9,5%</strong>, y el <strong>girasol reducirá su impuesto del 7,5% al 5,5%</strong>. Además, se confirmó que el <strong>trigo y la cebada mantendrán la tasa del 9,5%</strong> hasta el 31 de marzo, para luego volverse permanente. Según lo expresado por el propio mandatario, estas bajas “son permanentes y no tendrán vuelta atrás mientras estén en el Gobierno”.</p>

<p>El Presidente Javier Milei justificó estas medidas al catalogar a las retenciones como un “flagelo que no debió haber existido” y un impuesto “nefasto y siniestro”, que fue “el resultado deliberado de un plan de la política y perpetuado por la casta a lo largo del tiempo”. Afirmó que este accionar buscaba “exprimir al sector más pujante del país”. En contraposición, remarcó que la reducción busca dar “impulso al campo, el sector con mayor productividad de la economía y fuertemente castigado por estos impuestos en estos últimos 20 años”.</p>

<p>La noticia fue recibida con reacciones inmediatas en el sector agropecuario, generando alivio y un panorama de optimismo. Entidades como la Bolsa de Comercio de Rosario y la Bolsa de Comercio de Santa Fe saludaron el anuncio, considerándolo un paso positivo hacia un esquema impositivo más competitivo y racional. Representantes de cámaras agroexportadoras, como Gustavo Idigoras de CIARA-CEC, calificaron las medidas como “auspiciosas” y auguraron un fuerte crecimiento en la producción y el nivel de exportaciones.</p>

<p>A pesar del apoyo general a la reducción, algunos dirigentes, como Nicasio Tito, presidente de la Federación de Asociaciones Rurales de Entre Ríos (FARER), advirtieron que el campo seguirá acompañando al Presidente “siempre y cuando elimine las retenciones” definitivamente. Por su parte, el presidente de la Sociedad Rural Argentina, Nicolás Pino, si bien mantuvo un tono amigable, reiteró que el campo “no es un aliado partidario”, sino un “aliado de la Argentina”, marcando la autonomía del sector. En su discurso, el Presidente también aprovechó la ocasión para cargar contra el “parásito mental llamado derechos sociales”, integrando este mensaje a su visión económica y política.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de las declaraciones del Presidente Javier Milei en la 137ª Exposición Rural y de la información publicada por diversos medios de prensa como Ámbito Financiero, La Nación, Infobae, El Litoral y MisionesOnline. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Economía" /><category term="Política" /><category term="Agro" /><category term="Milei" /><category term="Retenciones" /><category term="Campo" /><category term="ExposicionRural" /><category term="EconomiaArgentina" /><category term="Agro" /><category term="Soja" /><category term="Carne" /><category term="Granos" /><category term="PoliticaAgricola" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, 26 de julio de 2025 – El presidente Javier Milei realizó un importante anuncio para el sector agropecuario desde la inauguración de la 137ª Exposición Rural. Con una fuerte expectativa por parte del campo, el jefe de Estado, en un acto sin la presencia de la Vicepresidenta Victoria Villarruel, informó la “reducción” de las retenciones que afectan a la carne, la soja, el girasol, el maíz y el sorgo. Durante su discurso, Milei fue ovacionado por los principales dirigentes del campo, quienes venían planteando la quita de los derechos de exportación como una de sus principales demandas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/milei-en-la-rural-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/milei-en-la-rural-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mariano Mansilla detalla avances en causas claves: el caso Alison Calfunao y la estafa de Cooperativa 127 Hectáreas.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/mariano-mansilla-avances-causas-alison-calfunao-estafa-cooperativa-127-hectareas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mariano Mansilla detalla avances en causas claves: el caso Alison Calfunao y la estafa de Cooperativa 127 Hectáreas." /><published>2025-07-26T10:53:39-03:00</published><updated>2025-07-26T10:53:39-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/mariano-mansilla-avances-causas-alison-calfunao-estafa-cooperativa-127-hectareas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/mariano-mansilla-avances-causas-alison-calfunao-estafa-cooperativa-127-hectareas.html"><![CDATA[<h3 id="caso-alison-calfunao-la-búsqueda-de-justicia-tras-la-tragedia-médica">Caso Alison Calfunao: La búsqueda de justicia tras la tragedia médica</h3>

<p>Neuquén, 26 de julio de 2025 – La investigación sobre lo ocurrido a Alison Calfunao, quien sufrió dos paros cardíacos posteriores a una cirugía de ligadura de trompas, lo que derivó en un trasplante de corazón y la amputación de una pierna, ha logrado individualizar el momento clave del incidente. Según Mansilla, la investigación ha descartado en un “90%” que Alison tuviera patologías anteriores a la operación. El foco se centra ahora en el período entre la cirugía y su despertar, señalando directamente al médico que la operó y al anestesista.</p>

<p>Se presume que “algo ocurrió” en ese momento crítico del despertar, una fase considerada “muy delicada” por médicos consultados, ya que requiere “paciencia” y “tranquilidad” para evitar la aceleración cardíaca que desencadenó los paros en Alison. Para esta etapa de la investigación, el equipo legal de Alison incorporó al Dr. Francisco Delgado, consultor en una causa similar de mala praxis en Roca (caso Valentín), y a los abogados de esa misma causa, quienes han estudiado a fondo el tema de la anestesia. En el caso de Valentín, una falla en un aparato llamado “camnógrafo” que dejó al niño sin oxígeno por diez minutos fue clave. En el caso de Alison, se busca determinar si hubo una falla en el equipo o una medicación incorrecta.</p>

<p>Un punto de conflicto es la falta de colaboración por parte de la clínica, propiedad de Swiss Medical Group (que adquirió las clínicas San Lucas y San Agustín). Mansilla reveló que las autoridades de la clínica informaron que los médicos intervinientes “no quieren hablar con la familia”, aduciendo que lo harán “en el expediente o con sus asesores”. Esta postura ha sido interpretada como una “posición de culpable” por la familia y sus abogados, quienes esperaban una explicación ante la gravedad del daño provocado, que califican de “irreversible”. Aunque la clínica remitió la historia clínica, falta “mucha documentación” y los informes de los médicos, lo que llevará a acelerar la investigación a partir del lunes, llamando a declarar a enfermeros y buscando las máquinas utilizadas.</p>

<p>Respecto al corazón de Alison, que fue trasplantado, está siendo peritado en el Hospital Italiano. Mansilla tiene un “moderado optimismo” sobre este estudio, aunque reconoce una “pequeña disidencia” con colaboradores de la fiscalía que creen que la pericia cardíaca revelará mucho. Subraya la importancia de analizar la pericia del anestesista, especialmente cómo se realizó el despertar de Alison.</p>

<p>En cuanto a la salud de Alison, Mansilla brindó “muy buenas noticias”: ha sido dada de alta del Hospital Italiano y trasladada a una clínica de rehabilitación, donde avanza en la recuperación de su corazón y su pierna. A pesar de los desafíos, la familia confía en que se hará justicia en ambas etapas del proceso: penal y civil.</p>

<hr />

<h3 id="cooperativa-127-hectáreas-avances-en-la-denuncia-por-estafa-y-la-lucha-por-la-vivienda">Cooperativa 127 Hectáreas: Avances en la denuncia por estafa y la lucha por la vivienda</h3>

<p>En relación con la Cooperativa 127 Hectáreas, Mariano Mansilla detalló los avances en la acción civil, donde se han logrado “embargar las cuentas” y “los bienes” de la cooperativa, además de consolidar la cantidad de víctimas para determinar el alcance total de la reparación necesaria.</p>

<p>La causa penal, sin embargo, presenta “mucha complejidad” debido a la necesidad de acreditar los delitos de estafa mediante “documentación certificada”, como informes del registro de la propiedad sobre la titularidad y la verificación de la autenticidad de los boletos de compraventa y firmas. Mansilla hizo referencia a la “primer causa” vinculada a un “loteo trucho de un terreno” en “la meseta” que se vendió a la gente y que “estaba fuera de elegido”.</p>

<p>El abogado también se refirió a una de las “faltas de respeto más grandes” cometidas por la cooperativa: el engaño de los “paredones”. Según Mansilla, entre 2020 y 2021, la cooperativa reunió a grupos de vecinos y les pidió “pagar anticipadamente los paredones” bajo el pretexto de que era un requisito del IPVU (Instituto de la Vivienda de la Provincia del Neuquén) para la entrega de viviendas. Sin embargo, la cooperativa “no tenía la tierra, no tenían el construir”. Muchas familias pagaron “millones de pesos”, vendieron autos o sacaron créditos, basándose en una “mentira”, ya que “no hay ninguna ley, ningún decreto que diga que para que te entreguen una vivienda del Estado tengas que pagar los paredones”. Mansilla incluso sugirió la posibilidad de “complicidad” con el IPVU en la anterior gestión.</p>

<p>Ante esta situación, Mansilla aconsejó a los afectados que “no hay que pagar nada” a la cooperativa. La organización de los “adjudicatarios” busca una salida que, aunque no implique necesariamente acceder a las viviendas que esperaban, sí les permita obtener “lotes con servicio” o una “distribución lo más justa posible” de los bienes existentes, incluyendo 70 dúplex a medio construir.</p>

<p>Finalmente, Mansilla destacó los esfuerzos del municipio de Neuquén (a través del IMO) en la entrega de lotes con servicios, con 4.000 ya entregados y otros 400 próximos a ser distribuidos en la zona Z1, calificándolo como un modelo “único en el país” que está siendo replicado. El acceso a la tierra es considerado un “derecho mínimo” para cualquier familia.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas en radio 7 Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="MarianoMansilla" /><category term="AlisonCalfunao" /><category term="MalaPraxis" /><category term="Cooperativa127Hectareas" /><category term="Estafa" /><category term="Neuquen" /><category term="Judicial" /><category term="SaludPublica" /><category term="Derechos" /><summary type="html"><![CDATA[Caso Alison Calfunao: La búsqueda de justicia tras la tragedia médica]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mansillla-entrevista-radio-7.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mansillla-entrevista-radio-7.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kicillof y Mayra Mendoza, juntos en Quilmes: La unidad Peronista para enfrentar a Milei.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/26/kicillof-mayra-mendoza-juntos-quilmes-unidad-tension-persistente.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kicillof y Mayra Mendoza, juntos en Quilmes: La unidad Peronista para enfrentar a Milei." /><published>2025-07-26T09:24:00-03:00</published><updated>2025-07-26T09:24:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/26/kicillof-mayra-mendoza-juntos-quilmes-unidad-tension-persistente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/26/kicillof-mayra-mendoza-juntos-quilmes-unidad-tension-persistente.html"><![CDATA[<p>En un gesto de unidad que busca apaciguar las tensiones por el reciente cierre de listas, y en plena campaña rumbo a las elecciones del 7 de septiembre, el gobernador bonaerense, Axel Kicillof, y la intendenta de Quilmes, Mayra Mendoza, compartieron un acto este viernes en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). A pesar de la fotografía conjunta, la relación entre ambos dirigentes del peronismo continúa siendo estrictamente “institucional”.</p>

<p>El mandatario provincial y la jefa comunal de Quimes se reencontraron en el “Encuentro Bonaerense de Ciencia y Universidad”, una actividad que comenzó a las 14 y culminó con un discurso a cargo de Kicillof.</p>

<p>En su intervención, el gobernador denunció lo que considera “uno de los ataques más violentos y despiadados contra el sistema universitario, científico y tecnológico de toda la historia argentina”. Criticó duramente al Gobierno nacional por haber “recortado a la mitad el presupuesto destinado a la ciencia y la tecnología”, enfatizando que “no es simplemente un ajuste, es un intento de destrucción”. Kicillof sentenció que el gobierno nacional “se denomina La Libertad Avanza, pero en materia de derechos y de igualdad de oportunidades, representan una libertad que atrasa”, y convocó a votar en septiembre por la boleta de Fuerza Patria.</p>

<p>Por su parte, Mayra Mendoza abordó la preocupación de las nuevas generaciones, señalando que “hoy manifiestan su frustración respecto al futuro que ven en Argentina”. la intendenta de Quilmes hizo un llamado directo a la acción electoral: “El modo que tenemos de responder a esa frustración es hacerle saber en las urnas a Javier Milei que el pueblo argentino quiere defender la universidad, quiere defender la ciencia, quiere defender la educación pública”. Concluyó con un mensaje de resistencia: “No nos van a cansar, no nos van a quebrar. De ninguna manera nos podemos resignar. Tenemos que asumir la responsabilidad de representar: no importa una candidatura o un lugar en la lista”.</p>

<p>La participación conjunta de Kicillof y Mendoza en el encuentro había cobrado especial relevancia debido al “gélido vínculo” que mantienen, a pesar de que la referente de La Cámpora es candidata a diputada provincial por la Tercera Sección electoral de la alianza justicialista. Previamente, Mendoza había remarcado en el canal de streaming Laca que su relación con el gobernador es “estrictamente institucional”, un comentario que fue relativizado por fuentes cercanas a Kicillof, quienes replicaron ante la agencia Noticias Argentinas: “No sé cuál es la definición de institucional de ella, pero sí, es una relación institucional”.</p>

<p>Las mismas fuentes admitieron que no hubo un acuerdo explícito de “no agresión” tras el cierre de listas, pero enfatizaron que “la clave es que no haya malos momentos”. Desde el entorno del gobernador, la consigna es clara: “El que sigue jugando la interna está jugando para Milei”, y remarcaron que ninguno de los tres espacios (en referencia a Kicillof, Magario y La Cámpora) quiere darle motivos al Presidente para profundizar su estrategia de confrontación con el peronismo.</p>

<p>El acto en Quilmes, gestado semanas antes del tenso cierre de listas en La Plata, adquirió mayor visibilidad a partir de la coyuntura política. Del evento también participaron la vicegobernadora, Verónica Magario, también candidata a diputada provincial por la Tercera Sección electoral; y los ministros de Gobierno, Carlos Bianco, y de Producción, Augusto Costa.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada utilizando como base la información publicada originalmente por Cadena 3 Argentina. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Kicillof" /><category term="MayraMendoza" /><category term="Quilmes" /><category term="Peronismo" /><category term="Elecciones2025" /><category term="BuenosAires" /><category term="LaCampora" /><category term="Unidad" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="Campaña" /><summary type="html"><![CDATA[En un gesto de unidad que busca apaciguar las tensiones por el reciente cierre de listas, y en plena campaña rumbo a las elecciones del 7 de septiembre, el gobernador bonaerense, Axel Kicillof, y la intendenta de Quilmes, Mayra Mendoza, compartieron un acto este viernes en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). A pesar de la fotografía conjunta, la relación entre ambos dirigentes del peronismo continúa siendo estrictamente “institucional”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/kicillof-maira-mendoza-unidad-peronista.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/kicillof-maira-mendoza-unidad-peronista.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Eva Perón: a siete décadas de su paso a la inmortalidad, el legado de Evita sigue marcando la política argentina.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="Eva Perón: a siete décadas de su paso a la inmortalidad, el legado de Evita sigue marcando la política argentina." /><published>2025-07-26T08:52:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:52:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina.html"><![CDATA[<p>Un 26 de julio de 1952, a la temprana edad de 33 años, la Argentina se conmocionaba con la noticia del fallecimiento de Eva Duarte de Perón, la “Abanderada de los Humildes”. A 73 años de aquel día, la memoria de Evita se renueva, y su impacto en la historia y la cultura del país sigue siendo innegable e ineludible.</p>

<p>Eva Perón se convirtió en una de las figuras más influyentes del siglo XX argentino. Desde su rol como Primera Dama durante la presidencia de Juan Domingo Perón, impulsó transformaciones sociales profundas. Fue una ferviente defensora de los derechos de los trabajadores y de los más desfavorecidos, canalizando su acción a través de la Fundación Eva Perón, que brindó asistencia social, construyó hospitales, escuelas y hogares, y distribuyó bienes a gran escala. Su papel fue crucial en la sanción de la Ley de Sufragio Femenino en 1947, que garantizó a las mujeres argentinas el derecho a votar y ser votadas, marcando un antes y un después en la vida política del país.</p>

<p>Su muerte, producto de un cáncer, sumió al país en un profundo luto. Millones de personas salieron a las calles para despedir sus restos, en una muestra de dolor y devoción popular que evidenció la estrecha conexión que había forjado con las clases más populares. Este vínculo, forjado en la cercanía y la acción social directa, la elevó a la categoría de mito, trascendiendo incluso las barreras políticas.</p>

<p><img src="/assets/images/evita-73-años-de-su-paso-a-la-inmortalidad.jpg" alt="Eva Duarte de Perón paso a la inmortalidad" /></p>

<p>Con el paso de las décadas, la figura de Eva Perón ha sido objeto de múltiples interpretaciones, adorada por sus seguidores y criticada por sus detractores. Sin embargo, su capacidad de movilización, su oratoria encendida y su compromiso con la justicia social la establecieron como un ícono ineludible. Su nombre sigue siendo un estandarte en el peronismo y un referente constante en el debate sobre los derechos sociales, la igualdad y el rol del Estado, confirmando que, a 73 años de su partida física, Evita vive en la esencia de la política y la sociedad argentina.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada con base en datos históricos sobre la vida y el legado de Eva Duarte de Perón. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Evita" /><category term="EvaPerón" /><category term="26DeJulio" /><category term="HistoriaArgentina" /><category term="Peronismo" /><category term="MujeresEnLaPolitica" /><category term="JusticiaSocial" /><category term="Argentina" /><category term="Aniversario" /><summary type="html"><![CDATA[Un 26 de julio de 1952, a la temprana edad de 33 años, la Argentina se conmocionaba con la noticia del fallecimiento de Eva Duarte de Perón, la “Abanderada de los Humildes”. A 73 años de aquel día, la memoria de Evita se renueva, y su impacto en la historia y la cultura del país sigue siendo innegable e ineludible.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/evita-paso-a-la-inmortalidad_.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/evita-paso-a-la-inmortalidad_.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Camioneros levantó el paro en Vaca Muerta tras extensión de la conciliación obligatoria.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Camioneros levantó el paro en Vaca Muerta tras extensión de la conciliación obligatoria." /><published>2025-07-26T08:51:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:51:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 26 de julio de 2025.</strong> — El conflicto laboral que mantenía en vilo a Vaca Muerta ha entrado en una fase de pausa. El Sindicato de Camioneros de Río Negro, con la adhesión de sus pares neuquinos, confirmó ayer por la tarde el levantamiento de los piquetes que realizaban en las entradas de cuatro operadoras. Esta decisión se tomó luego de que la Subsecretaría de Trabajo de Neuquén dictara una extensión de la conciliación obligatoria por otros cinco días. Gustavo Sol, secretario general del gremio, adelantó a Diario RÍO NEGRO que acatarán la medida durante este plazo de negociación.</p>

<p>Las medidas de fuerza se iniciaron debido a la grave situación de la empresa NRG, proveedora de arenas para el fracking en Vaca Muerta, con sede en Allen. La firma se encuentra en convocatoria de acreedores y adeuda salarios a sus trabajadores desde hace dos meses y medio. La crisis se agrava con la confirmación, por parte de Sol, de que NRG habría enviado más telegramas de despido, sumando ya 640 desvinculaciones desde noviembre de 2024, quedando solo 90 empleados en la planta.</p>

<p>Los piquetes se centraron en operadoras a las que el gremio señala con “responsabilidad solidaria” en la crisis de NRG, basándose en el artículo 30 de la Ley de Contrato de Trabajo (LCT). Las empresas afectadas fueron Tecpetrol, Shell, Total y Phoenix. Según Camioneros, NRG habría asegurado que no puede pagar los sueldos porque son las operadoras quienes le deben pagos por servicios prestados.</p>

<p>Darío Surber, secretario adjunto del gremio, había asegurado durante la mañana de ayer que 250 familias camioneras de Río Negro y Neuquén se encuentran en una situación laboral precaria, sin cobrar desde hace más de dos meses. El dirigente subrayó que las negociaciones previas no habían llegado a un acuerdo concreto, lo que motivó el inicio de la medida de fuerza.</p>

<p>La suspensión temporal del paro abre una nueva ventana de diálogo para encontrar una solución a la compleja situación financiera de NRG y asegurar los derechos laborales de sus trabajadores.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información periodística brindada por otros medios de comunicación. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Camioneros" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Paro" /><category term="ConciliacionObligatoria" /><category term="NRG" /><category term="Despidos" /><category term="Salarios" /><category term="ConflictoLaboral" /><category term="Sindicato" /><category term="RioNegro" /><category term="Neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 26 de julio de 2025. — El conflicto laboral que mantenía en vilo a Vaca Muerta ha entrado en una fase de pausa. El Sindicato de Camioneros de Río Negro, con la adhesión de sus pares neuquinos, confirmó ayer por la tarde el levantamiento de los piquetes que realizaban en las entradas de cuatro operadoras. Esta decisión se tomó luego de que la Subsecretaría de Trabajo de Neuquén dictara una extensión de la conciliación obligatoria por otros cinco días. Gustavo Sol, secretario general del gremio, adelantó a Diario RÍO NEGRO que acatarán la medida durante este plazo de negociación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/paro-de-camionero.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/paro-de-camionero.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rioseco confirmó la participación de artistas nacionales en el Tremn Tahuen: Soledad, Lázaro Caballero y Galleguillo encabezan la grilla.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rioseco confirmó la participación de artistas nacionales en el Tremn Tahuen: Soledad, Lázaro Caballero y Galleguillo encabezan la grilla." /><published>2025-07-26T08:50:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla.html"><![CDATA[<p><strong>Cutral Co, 26 de julio de 2025.</strong> — El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, confirmó la participación de importantes artistas nacionales en la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen, y anunció que el evento será transmitido en forma directa por Cadena 3 a nivel nacional.</p>

<p>Rioseco expresó el valor de la celebración: “Esta fiesta, que hace unos años fue declarada nacional, merece el relieve que le corresponde. Agradezco profundamente a la Comisión del Tremn Tahuen, grandes resilientes de la cultura. Cuando querían hacer desaparecer esta celebración, ellos se quedaron y resistieron. la realizábamos con lo justo, sin recursos, pero gracias a su insistencia, hoy sigue viva. No fue por los intendentes, sino por ellos”. El mandatario adelantó que contarán con la presencia de figuras como Soledad, Sergio Galleguillo y Lázaro Caballero, consolidando el evento como “la Fiesta de la Patagonia” y buscando el “relieve” que se merece como “fiesta popular”.</p>

<p>En un importante paso para la expansión cultural de la región, durante la jornada de ayer viernes, se llevó a cabo en el Salón de Acuerdos Américo Verdenelli de la Municipalidad de Cutral Co la firma de convenios de intercambio cultural con localidades vecinas. El acuerdo fue concretado entre la Municipalidad de Cutral Co, la Municipalidad de San Patricio del Chañar y la Municipalidad de Centenario, con el objetivo de descentralizar la participación artística y ampliar la convocatoria a talentos de toda la provincia.</p>

<p>Las fechas clave del Pre-Tremn serán el <strong>30 de agosto en Centenario</strong> y el <strong>6 de septiembre en San Patricio del Chañar</strong>. La gran celebración de la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen tendrá lugar los días <strong>14, 15 y 16 de noviembre</strong> en el Centro Cultural de Cutral Co.</p>

<p>Del acto participaron el intendente anfitrión Ramón Rioseco, el intendente de San Patricio del Chañar Gonzalo Núñez, la secretaria de Gobierno de la ciudad de Centenario Rosalí Estevez (en representación del Intendente de Centenario), el presidente del Concejo Deliberante Jesús San Martín, la subsecretaria de Cultura y Educación Cintia Ferreyra Mesa, junto a concejales y miembros de la comisión organizadora.</p>

<p>Durante la jornada, el público disfrutó de la presentación del dúo local de Juan Cruz Gutiérrez y Joaquín Prato, quienes fueron ganadores del Pichi Tremn Tahuen 2024 y revelación del festival.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información pública y material gráfico difundido en medios sobre la confirmación de artitas nacionales en el festival. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="TremnTahuen" /><category term="CutralCo" /><category term="Soledad" /><category term="SergioGalleguillo" /><category term="LazaroCaballero" /><category term="FiestaNacional" /><category term="Folclore" /><category term="Cultura" /><category term="Neuquen" /><category term="Eventos" /><category term="Cadena3" /><category term="PreTremn" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, 26 de julio de 2025. — El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, confirmó la participación de importantes artistas nacionales en la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen, y anunció que el evento será transmitido en forma directa por Cadena 3 a nivel nacional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/artistas-nacionales-en-tremn-tahuen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/artistas-nacionales-en-tremn-tahuen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Caso Caviahue: Fiscalía de Neuquén rechaza recurso de empresa hotelera, consolidando fallo a favor de extrabajador.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera.html" rel="alternate" type="text/html" title="Caso Caviahue: Fiscalía de Neuquén rechaza recurso de empresa hotelera, consolidando fallo a favor de extrabajador." /><published>2025-07-25T17:58:26-03:00</published><updated>2025-07-25T17:58:26-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 25 de julio de 2025.</strong> — En el pintoresco centro de esquí de Caviahue, donde el imponente paisaje contrasta con una realidad subyacente de desigualdad, persiste una larga lucha por la justicia. Un extrabajador, despedido años atrás, aguarda aún la ejecución de una sentencia que le es favorable. Este caso ilustra cómo el poder económico de una firma puede desafiar y dilatar los tiempos de la administración judicial. La empresa hotelera de capital extranjero implicada, actual concesionaria del centro de esquí de la localidad, con operaciones principales en Buenos Aires y una fuerte presencia en la región, ha sido señalada por dilatar el proceso mediante diversas maniobras legales.</p>

<p>Este conflicto ha alcanzado ahora un nuevo hito judicial. Según la resolución del Ministerio Público Fiscal, fechada el 23 de julio de 2025, el Fiscal General, Dr. José Ignacio Gerez, propuso al Tribunal declarar la inadmisibilidad del recurso extraordinario federal presentado por la parte demandada. Dicha impugnación había sido elevada por la compañía ante la Corte Suprema de Justicia de la Nación (CSJN) contra un fallo del Tribunal Superior de Justicia de Neuquén. Este último, a su vez, había rechazado una casación de la misma entidad, confirmando la sentencia de primera instancia que había dado lugar a la demanda por despido injustificado. la postura de la Fiscalía fortalece la posición del extrabajador, al desestimar los argumentos de la hotelera que alegaba arbitrariedad y vulneración de derechos constitucionales en la aplicación de tasas de interés.</p>

<p><img src="/assets/images/hotel-y-cabanas-del-nevado-caviahue.jpg" alt="Hotel y cabañas del nevado" /></p>

<p>La firma en cuestión posee un extenso patrimonio, lo que hace aún más notoria la prolongada demora en el cumplimiento de lo dictaminado. Cuenta con campos de ganado, múltiples cabañas, dos hoteles (uno de ellos de 4 estrellas y actualmente en funcionamiento), y diversos inmuebles en zonas de alto valor turístico. Además, es la concesionaria del centro de esquí, el Hotel Nevado y varias cabañas del complejo turístico más importante de Caviahue, con un contrato vigente hasta el año 2030. Con más de un centenar de empleados durante la temporada de invierno, se erige como una de las entidades más grandes de la región, manejando un volumen económico millonario.</p>

<p>El abogado que representa al extrabajador, integrante de un prestigioso estudio jurídico del norte neuquino, ha llevado la causa por más de dos años. Su experiencia en conflictos laborales relevantes ha sido crucial para avanzar en un proceso marcado por dilaciones y estrategias de parte de la compañía. A pesar de la lentitud, el letrado ha mantenido su convicción de que “la Justicia puede ser morosa, pero finalmente actúa”.</p>

<p>Este no es el único frente judicial para la mencionada empresa, que actualmente enfrenta al menos otros dos procesos legales abiertos y se evalúa la presentación de nuevas demandas. Mientras el centro de esquí continúa operando con normalidad la “espera injusta” del extrabajador de Caviahue se mantiene.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Caviahue" /><category term="Justicia" /><category term="Laboral" /><category term="Despido" /><category term="EmpresaHotelera" /><category term="Neuquen" /><category term="MinisterioPublicoFiscal" /><category term="DerechosLaborales" /><category term="ConflictoJudicial" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 25 de julio de 2025. — En el pintoresco centro de esquí de Caviahue, donde el imponente paisaje contrasta con una realidad subyacente de desigualdad, persiste una larga lucha por la justicia. Un extrabajador, despedido años atrás, aguarda aún la ejecución de una sentencia que le es favorable. Este caso ilustra cómo el poder económico de una firma puede desafiar y dilatar los tiempos de la administración judicial. La empresa hotelera de capital extranjero implicada, actual concesionaria del centro de esquí de la localidad, con operaciones principales en Buenos Aires y una fuerte presencia en la región, ha sido señalada por dilatar el proceso mediante diversas maniobras legales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/grand-hotel-caviahue.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/grand-hotel-caviahue.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>