<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-30T21:17:54-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Rincón de los Sauces, en el Corazón de Vaca Muerta, Sufre Cortes y Baja Presión de Gas en Plena Ola Polar</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/30/rincon-sauces-cortes-gas-ola-polar.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rincón de los Sauces, en el Corazón de Vaca Muerta, Sufre Cortes y Baja Presión de Gas en Plena Ola Polar" /><published>2025-06-30T21:12:08-03:00</published><updated>2025-06-30T21:12:08-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/30/rincon-sauces-cortes-gas-ola-polar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/30/rincon-sauces-cortes-gas-ola-polar.html"><![CDATA[<p>A finales de junio de 2025, Rincón de los Sauces se vio afectada por una interrupción y disminución en el servicio de gas que impactó directamente en la vida de sus habitantes. Barrios como Manzanas S, Rincón de Luz y Barrio Petrolero, entre otros, sufrieron las consecuencias de estos inconvenientes, que dejaron a los vecinos sin calefacción en pleno invierno y con temperaturas bajo cero.</p>

<p>Las causas de estos problemas fueron diversas. Se atribuyeron a la rotura de una válvula en Auca Mahuida y al apagado de una planta de procesamiento de gas en la misma zona debido a las extremas bajas temperaturas. Algunos sectores señalaron este último punto como una clara consecuencia de la “falta de inversión” en infraestructura. A esto se sumó un “sobre consumo en la red” ante la alta demanda generada por el intenso frío.</p>

<p>La situación ha generado un profundo malestar entre la población y en el Sindicato Petrolero local, que denunció públicamente la falta de inversión en infraestructura, la cual, según afirman, es la causa de estos problemas recurrentes. La ironía no pasa desapercibida: una localidad ubicada en el centro de la producción de gas del país padece la escasez del mismo servicio.</p>

<p>Es importante destacar que estos inconvenientes en el suministro y la falta de acceso a la red de gas en ciertos barrios no son una novedad en Rincón de los Sauces, ya que existen reportes y reclamos por infraestructura que datan de años anteriores. Incluso existen programas provinciales destinados a subsidiar a familias que no cuentan con red de gas domiciliario. La empresa provincial HIDENESA ha sido la encargada de las reparaciones para intentar normalizar el servicio tras los recientes episodios de baja presión y cortes.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="Rincón de los Sauces" /><category term="Vaca Muerta" /><category term="gas" /><category term="corte de gas" /><category term="ola polar" /><category term="Neuquén" /><category term="servicios esenciales" /><summary type="html"><![CDATA[A finales de junio de 2025, Rincón de los Sauces se vio afectada por una interrupción y disminución en el servicio de gas que impactó directamente en la vida de sus habitantes. Barrios como Manzanas S, Rincón de Luz y Barrio Petrolero, entre otros, sufrieron las consecuencias de estos inconvenientes, que dejaron a los vecinos sin calefacción en pleno invierno y con temperaturas bajo cero.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/rincon-de-los-ssauces-sin-gas%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/rincon-de-los-ssauces-sin-gas%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Vaca Muerta: Casi 6 de cada 10 barriles de petróleo del país provienen del yacimiento neuquino, marcando un nuevo hito.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/30/vaca-muerta-produccion-petroleo-record.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vaca Muerta: Casi 6 de cada 10 barriles de petróleo del país provienen del yacimiento neuquino, marcando un nuevo hito." /><published>2025-06-30T20:51:59-03:00</published><updated>2025-06-30T20:51:59-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/30/vaca-muerta-produccion-petroleo-record</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/30/vaca-muerta-produccion-petroleo-record.html"><![CDATA[<p>La Secretaría de Energía de la Nación ha confirmado las cifras que posicionan a Vaca Muerta en el corazón de la producción energética argentina. En mayo, el yacimiento no convencional registró una producción de petróleo de 448.000 barriles diarios, lo que implica un notable incremento del 22.5% en comparación con el mismo mes del año anterior. Este volumen representa el 57.7% del total de crudo producido en el país, demostrando la creciente dependencia de la matriz energética nacional de esta formación.</p>

<p>El impulso del shale neuquino ha llevado a que la producción total de petróleo en Argentina alcanzara los 755.800 barriles diarios, registrando una suba interanual del 9.1%. Con estos números, Vaca Muerta no solo consolida su lugar como motor energético nacional, sino que también ubica a la provincia de Neuquén, particularmente en la Comarca Petrolera (Añelo, Cutral Co, Plaza Huincul), como la principal productora de petróleo, muy por delante de Chubut, que se mantiene en segundo lugar con 125.594 barriles por día.</p>

<p><img src="/assets/images/vaca-muerta-petroleo-2025.jpg" alt="Panorámica de un yacimiento de Vaca Muerta con equipos de extracción" />
<em>Imagen de apoyo: Infraestructura de extracción de petróleo en un yacimiento no convencional de Vaca Muerta.</em></p>

<p>Actualmente, Vaca Muerta cuenta con 51 concesiones otorgadas por el gobierno de Neuquén. Sin embargo, es notable que “solo una docena de áreas concentra la mayor parte de la producción”, lo que sugiere un vasto potencial de crecimiento en las áreas aún en fase temprana o exploratoria. Proyectos destacados como “Bajada del Palo Oeste”, de Vista, y “La Amarga Chica”, operada por YPF junto a Vista, así como “Rincón de Aranda” de Pampa Energía, son ejemplos del dinamismo y las inversiones en la cuenca.</p>

<p>Con esta proyección, la industria energética pone el foco en aumentar la capacidad de transporte y exportación. Para ello, se trabaja en la ampliación del sistema Oleoductos del Valle (Oldelval) y en la construcción del nuevo proyecto Vaca Muerta Oil Sur (VMOS), que se espera entre en operación en 2026. Este desarrollo infraestructural es clave para que la Argentina pueda capitalizar el potencial exportador de sus hidrocarburos, contribuyendo a la generación de divisas para el país y consolidando el rol de Neuquén como un polo energético estratégico a nivel nacional e internacional.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Vaca Muerta" /><category term="Neuquén" /><category term="petróleo" /><category term="energía" /><category term="producción" /><category term="exportación" /><summary type="html"><![CDATA[La Secretaría de Energía de la Nación ha confirmado las cifras que posicionan a Vaca Muerta en el corazón de la producción energética argentina. En mayo, el yacimiento no convencional registró una producción de petróleo de 448.000 barriles diarios, lo que implica un notable incremento del 22.5% en comparación con el mismo mes del año anterior. Este volumen representa el 57.7% del total de crudo producido en el país, demostrando la creciente dependencia de la matriz energética nacional de esta formación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vaca-muerta-lider-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vaca-muerta-lider-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén impulsa el fortalecimiento de Comisiones de Fomento con una jornada clave de capacitación.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/30/neuquen-fortalecimiento-comisiones-fomento.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén impulsa el fortalecimiento de Comisiones de Fomento con una jornada clave de capacitación." /><published>2025-06-30T18:10:57-03:00</published><updated>2025-06-30T18:10:57-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/30/neuquen-fortalecimiento-comisiones-fomento</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/30/neuquen-fortalecimiento-comisiones-fomento.html"><![CDATA[<p>En un esfuerzo por robustecer las estructuras de gobierno en las localidades más pequeñas y alejadas de los grandes centros urbanos, el gobierno de Neuquén llevó a cabo una importante jornada de capacitación destinada a las Comisiones de Fomento. El encuentro, celebrado este lunes en la capital provincial, congregó a representantes de 21 gobiernos locales de diversas regiones del interior neuquino, desde el Norte hasta el Centro, subrayando el compromiso con la equidad y el desarrollo integral del territorio.</p>

<p>La capacitación, organizada por el Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres, con la colaboración estratégica del Banco Provincia del Neuquén (BPN) y el Ministerio de Educación, tuvo como eje central brindar herramientas técnicas y actualizar conocimientos en procedimientos administrativos, gestión eficiente y normativa aplicable. Esta iniciativa es vital para garantizar una administración transparente y eficaz en comunidades con recursos y estructuras más limitadas, pero con grandes desafíos de crecimiento.</p>

<p>La ministra Julieta Corroza enfatizó la relevancia de este tipo de encuentros para “brindar acompañamiento y formación técnica a las comisiones de fomento”. Por su parte, la coordinadora María Laura Du Plessis destacó la importancia de “abordar las consultas y necesidades específicas de los participantes”, asegurando que la capacitación responde directamente a las demandas de quienes gestionan el día a día en sus localidades. Este enfoque práctico permite resolver dudas sobre el terreno y aplicar los conocimientos de forma inmediata.</p>

<p>Durante la jornada se abordaron temáticas cruciales para la gestión pública local, incluyendo la correcta tramitación de sumarios administrativos, los procedimientos para el remate de vehículos y la fundamental rendición de fondos. La claridad en estos procesos es esencial para la transparencia y la legalidad en el manejo de los recursos públicos. Adicionalmente, como un gesto de apoyo al bienestar y la recreación en las comunidades, se hizo entrega de kits deportivos a las Comisiones de Fomento presentes.</p>

<p>Este tipo de capacitaciones son fundamentales para el desarrollo de las Comisiones de Fomento, ya que les permiten profesionalizar su labor, mejorar la prestación de servicios a sus vecinos y fortalecer su autonomía. Al empoderar a estas pequeñas estructuras de gobierno, la provincia de Neuquén busca generar un impacto positivo en la calidad de vida de miles de neuquinos que habitan en parajes y pueblos remotos, promoviendo así un crecimiento más equitativo y federal en todo el territorio.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquén" /><category term="capacitacion" /><category term="comisiones de fomento" /><category term="gobierno local" /><category term="desarrollo territorial" /><summary type="html"><![CDATA[En un esfuerzo por robustecer las estructuras de gobierno en las localidades más pequeñas y alejadas de los grandes centros urbanos, el gobierno de Neuquén llevó a cabo una importante jornada de capacitación destinada a las Comisiones de Fomento. El encuentro, celebrado este lunes en la capital provincial, congregó a representantes de 21 gobiernos locales de diversas regiones del interior neuquino, desde el Norte hasta el Centro, subrayando el compromiso con la equidad y el desarrollo integral del territorio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/jornada-de-capacitaci%C3%B3n-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/jornada-de-capacitaci%C3%B3n-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Los Menucos: Padres de alumnos de la Escuela N°23 inician medidas de fuerza en reclamo por jornada completa.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/30/los-menucos-reclamo-jornada-completa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Los Menucos: Padres de alumnos de la Escuela N°23 inician medidas de fuerza en reclamo por jornada completa." /><published>2025-06-30T10:34:50-03:00</published><updated>2025-06-30T10:34:50-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/30/los-menucos-reclamo-jornada-completa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/30/los-menucos-reclamo-jornada-completa.html"><![CDATA[<p>La comunidad educativa de la Escuela N°23 de Los Menucos ha llegado a un punto crítico en su reclamo por la jornada completa. Según informó un referente del reclamo, el pedido viene de larga data y ha sido dirigido a diversas instancias oficiales sin éxito.</p>

<p>Se detalló que se han enviado notas a la Ministra de Educación, Soledad Martinez, con una en particular fechada el 3 de octubre de 2024. Aunque dicha nota fue retirada el 5 de noviembre de 2024, el reclamo ha persistido. También se envió una nota al supervisor del Consejo, y a principios de este año, en marzo, se envió otra al propio gobernador Rolando Figueroa, de las cuales tampoco se obtuvieron respuestas.</p>

<p>La situación es tal que “hoy los padres se presentaron con carteles y demás de 7 de la mañana”, permaneciendo en el lugar reclamando. La advertencia es clara: “Si hoy no tienen respuesta, mañana se va a seguir con la toma de la escuela”, en un claro signo de la desesperación y firmeza de la comunidad.</p>

<p><img src="/assets/images/toma-colegio-norte-neuquino.jpg" alt="Padres de la Escuela N°23 de Los Menucos manifestándose con pancartas" />
<em>Imagen de apoyo del reclamo de los padres en la Escuela N°23 de Los Menucos.</em></p>

<p>La importancia de la jornada completa para la escuela radica, según los padres, en la retención de los docentes. Explicaron que a los maestros no les resulta conveniente trabajar por pocas horas; por lo tanto, si les surge un cargo con más horas o con beneficios como albergue en otro lugar, lo aceptan y se van. Esta situación deja a los niños sin maestros hasta que se designe un suplente. Un caso que ya vivieron fue cuando alumnos de “Quinto, Sexto y Séptimo se quedaron sin maestro porque el maestro se fue a otra escuela, porque le conviene más o más horas un albergue”.</p>

<p>La lucha de los padres de Los Menucos subraya la necesidad de una respuesta urgente por parte de las autoridades para garantizar la estabilidad y calidad educativa de sus hijos.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="conflicto" /><category term="educación" /><category term="norte" /><category term="neuquino" /><summary type="html"><![CDATA[La comunidad educativa de la Escuela N°23 de Los Menucos ha llegado a un punto crítico en su reclamo por la jornada completa. Según informó un referente del reclamo, el pedido viene de larga data y ha sido dirigido a diversas instancias oficiales sin éxito.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/toma-colegio-los-menucos.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/toma-colegio-los-menucos.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Contundente Victoria del Peronismo en Formosa: Insfrán Asegura Mayoría para Reformar la Constitución y Apunta a la Reelección.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/victoria-peronismo-formosa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Contundente Victoria del Peronismo en Formosa: Insfrán Asegura Mayoría para Reformar la Constitución y Apunta a la Reelección." /><published>2025-06-29T23:23:20-03:00</published><updated>2025-06-29T23:23:20-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/victoria-peronismo-formosa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/victoria-peronismo-formosa.html"><![CDATA[<p>El peronismo formoseño celebró este domingo un contundente triunfo en las elecciones provinciales, reafirmando su hegemonía en el distrito y consolidando la figura de su gobernador, Gildo Insfrán. Los resultados preliminares de los comicios, que se desarrollaron el 29 de junio de 2025, indicaron que el Partido Justicialista (PJ) se alzó con aproximadamente el 70% de los votos.</p>

<p>Con el 70,02% de las mesas escrutadas para la categoría de diputados provinciales, el Partido Justicialista obtenía un rotundo 67,20% de los sufragios. Un escenario similar se replicó en la elección de convencionales constituyentes, donde el PJ alcanzó el 67,54% de los votos con el 51,7% de las mesas ya contabilizadas.</p>

<p>Esta arrolladora victoria le asegura a Gildo Insfrán una mayoría decisiva de los 30 convencionales constituyentes que se elegían, lo que le permitirá impulsar una reforma de la Constitución provincial. Dicha reforma es vista como un paso clave para allanar el camino hacia una nueva reelección del actual mandatario, consolidando así su largo liderazgo en la provincia. En estos comicios, además de los convencionales, se eligieron 15 diputados provinciales.</p>

<p>En cuanto a la oposición, el Frente Amplio Formoseño, cuya principal figura es el senador Francisco Paoltroni, se posicionó como la segunda fuerza, logrando un porcentaje de votos que osciló entre el 19% y el 21%. Por su parte, La Libertad Avanza (LLA) se ubicó en el tercer lugar, obteniendo cerca del 10% de los sufragios.</p>

<p>A pesar de las condiciones meteorológicas desfavorables, la participación electoral en Formosa alcanzó un significativo 71%. Este porcentaje no solo destaca la movilización ciudadana en la provincia, sino que también se convierte en el más alto registrado en lo que va del año en las elecciones provinciales de Argentina. Tras conocerse los resultados, el gobernador Gildo Insfrán prometió profundizar el “modelo formoseño”. La victoria también fue celebrada a nivel nacional, con la expresidenta y titular del PJ Nacional, Cristina Kirchner, comunicándose con Insfrán para felicitarlo por el contundente resultado, señalando que el peronismo realizó una “excelente elección” en Formosa.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="elecciones" /><category term="formosa" /><category term="gildo insfran" /><category term="peronismo" /><category term="cristina kirchner" /><category term="francisco paoltroni" /><category term="la libertad avanza" /><category term="reforma constitucional" /><summary type="html"><![CDATA[El peronismo formoseño celebró este domingo un contundente triunfo en las elecciones provinciales, reafirmando su hegemonía en el distrito y consolidando la figura de su gobernador, Gildo Insfrán. Los resultados preliminares de los comicios, que se desarrollaron el 29 de junio de 2025, indicaron que el Partido Justicialista (PJ) se alzó con aproximadamente el 70% de los votos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/triunfo-del-peronismo-en-formosa-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/triunfo-del-peronismo-en-formosa-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Maximiliano Pullaro se lleva la victoria en Santa Fe y reflexiona sobre la baja participación.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/maximiliano-pullaro-santa-fe.html" rel="alternate" type="text/html" title="Maximiliano Pullaro se lleva la victoria en Santa Fe y reflexiona sobre la baja participación." /><published>2025-06-29T23:08:48-03:00</published><updated>2025-06-29T23:08:48-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/maximiliano-pullaro-santa-fe</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/maximiliano-pullaro-santa-fe.html"><![CDATA[<p>El gobernador de Santa Fe, Maximiliano Pullaro, resaltó este domingo el “amplio triunfo” de Unidos para Cambiar Santa Fe en las recientes elecciones municipales y comunales. Según datos preliminares, el oficialismo habría ganado en más del 80% de los distritos de la provincia.</p>

<p>“¡Adivinen quién es el rojo!”, exclamó Pullaro, mostrando un mapa electoral donde se evidenció la predominancia de su partido durante un discurso en el búnker electoral, compartido con la vicegobernadora Gisela Scaglia.</p>

<p>De las 304 localidades contabilizadas, Unidos obtuvo la victoria en 266, mientras que el peronismo logró imponerse en 42 y La Libertad Avanza (LLA) en cuatro, de acuerdo con un comunicado de Unidos. Pullaro también subrayó que en las 19 ciudades donde se definió la elección de intendente, el frente oficialista ganó en 17, lo que consideró como una “ratificación de la gestión provincial y del proyecto político” que lidera. En su discurso, enfatizó: “Nos eligieron para gobernar los espacios institucionales provinciales y para dirigir la mayoría de los pueblos y ciudades”.</p>

<p>Respecto a la baja participación electoral, que rondó el 46% en las distintas localidades, Pullaro comentó que “nos debería interpelar a todos los partidos”. Esta cifra marcó la menor participación en 42 años de democracia en el país, lo que, según él, es motivo de profunda reflexión.</p>

<p>En la ciudad de Rosario, el primer candidato a concejal por el peronismo Más para Santa Fe, Juan Monteverde, se impuso en las elecciones legislativas con el 30,57% de los votos. Fue seguido por Juan Pedro Aleart de LLA, quien obtuvo el 28,79%, y Carolina Labayru de Unidos, que ocupó el tercer lugar con un 25,64%, con el 99,20% de las mesas escrutadas.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="elecciones" /><category term="santa fe" /><category term="maximiliano pullaro" /><category term="peronismo" /><category term="la libertad avanza" /><category term="rosario" /><category term="participación ciudadana" /><summary type="html"><![CDATA[El gobernador de Santa Fe, Maximiliano Pullaro, resaltó este domingo el “amplio triunfo” de Unidos para Cambiar Santa Fe en las recientes elecciones municipales y comunales. Según datos preliminares, el oficialismo habría ganado en más del 80% de los distritos de la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/pullaro-elecciones-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/pullaro-elecciones-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La experiencia y el liderazgo al servicio de la juventud: El llamado de César Godoy a los dirigentes de peso en el peronismo Neuquino, como estrategia para conquistar Octubre.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/el-llamado-de-cesar-godoy-al-peronismo-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="La experiencia y el liderazgo al servicio de la juventud: El llamado de César Godoy a los dirigentes de peso en el peronismo Neuquino, como estrategia para conquistar Octubre." /><published>2025-06-29T12:51:00-03:00</published><updated>2025-06-29T12:51:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/el-llamado-de-cesar-godoy-al-peronismo-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/29/el-llamado-de-cesar-godoy-al-peronismo-neuquino.html"><![CDATA[<p>El peronismo neuquino intensifica sus encuentros de cara al armado del frente electoral para las elecciones legislativas de octubre, en un contexto de definiciones y reacomodamientos internos. En una de estas intervenciones, que resonó con particular fuerza entre los presentes, el precandidato a diputado nacional, César Godoy, no dudó en señalar los desafíos y riesgos que enfrenta el espacio si no se producen cambios significativos.</p>

<p>Godoy, en un gesto de autocrítica y con la mira puesta en el futuro del movimiento, enfatizó la necesidad de una apertura generacional. “Tenemos que abrir juego a los más jóvenes; no lo digo por mí, y lo vuelvo a decir, no es por mi”, expresó, intentando despersonalizar su propio planteo para darle mayor peso a la demanda de renovación que, según él, emana de las bases. Esta observación apunta a un reclamo extendido dentro de distintos sectores políticos sobre la falta de renovación de cuadros.</p>

<p>La intervención del precandidato se tornó más cruda al abordar la situación de las actuales representaciones legislativas del peronismo. Godoy advirtió sobre el peligro inminente de perder posiciones clave: “y venimos a decir que los diputados que hoy tenemos, Pablo, y los dos senadores que tenemos nuestros, corremos el riesgo de perderlos”. Su preocupación es palpable al preguntarse: “¿Piensan que vamos a tener los dos senadores de vuelta en octubre? Con esta situación perdemos todos, y nosotros tenemos que salir a ganar.” Una clara referencia al diputado Pablo Todero y los dos senadores nacionales que actualmente representan al peronismo neuquino.</p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/9UtfZxsPYzs?si=gsi1-XngC7PlU6dv" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<p>El diagnóstico de Godoy se fundamenta, según sus palabras, en la percepción directa de las calles y la militancia: “la militancia no va a salir a caminar por los mismos de siempre, eso es lo que se lee en la calle.” Esta lectura evidencia un malestar en las bases que, de no ser atendido, podría traducirse en una baja participación o apoyo en las próximas elecciones, comprometiendo los resultados para el espacio.</p>

<p>En un análisis político que comienza a gestarse en los pasillos de asesores provinciales, se vislumbra una clara tendencia a que la elección de octubre se nacionalice, convirtiéndose en una polarización directa entre el peronismo y el gobierno de Javier Milei. En este escenario, la lectura de Godoy sobre la necesidad de “caras nuevas” cobra una relevancia estratégica. El peronismo puede tener una elección histórica y quedarse con el primer lugar, especialmente si la situación económica nacional no mejora de acá a octubre.</p>

<p>Este planteo cobra aún más peso al considerar la combinación de factores: una elección nacionalizada entre el peronismo y Milei, la imagen del gobierno provincial que, según encuestas recientes de Dyc Consultoría (https://www.instagram.com/dyc_consultoria/), no es buena, y un descontento general en la población que inclinaría a la provincia hacia el peronismo. La clave, según estas lecturas, estará en el respaldo de las estructuras de peso dentro del armado provincial del peronismo: en conclusión, si dirigentes de la talla de Ramón Rioseco y Oscar Parrilli cargan sobre sus estructuras toda su experiencia y liderazgo, en apoyo a los candidatos renovados del peronismo, darán el batacazo en octubre.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="elecciones" /><category term="neuquen" /><category term="peronismo" /><category term="cesar godoy" /><category term="ramon rioseco" /><category term="oscar parrilli" /><category term="legislativas" /><category term="politica" /><summary type="html"><![CDATA[El peronismo neuquino intensifica sus encuentros de cara al armado del frente electoral para las elecciones legislativas de octubre, en un contexto de definiciones y reacomodamientos internos. En una de estas intervenciones, que resonó con particular fuerza entre los presentes, el precandidato a diputado nacional, César Godoy, no dudó en señalar los desafíos y riesgos que enfrenta el espacio si no se producen cambios significativos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-elecciones-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-elecciones-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Chapelco ya tiene fecha de apertura: el centro de esquí más importante de Neuquén inicia su temporada el 4 de julio.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/28/chapelco-apertura.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chapelco ya tiene fecha de apertura: el centro de esquí más importante de Neuquén inicia su temporada el 4 de julio." /><published>2025-06-28T21:06:42-03:00</published><updated>2025-06-28T21:06:42-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/28/chapelco-apertura</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/28/chapelco-apertura.html"><![CDATA[<p>San Martín de los Andes, en la majestuosa región Andina de Neuquén, se prepara para recibir a miles de turistas con la confirmación de la fecha de apertura de Cerro Chapelco. El centro de esquí, considerado el más importante de la provincia, dará inicio a su temporada 2025 el jueves 4 de julio, una noticia largamente esperada por el sector turístico y los entusiastas de los deportes invernales.</p>

<p>El anuncio fue realizado por Juan Pablo Padial, representante de Chapelco, durante el evento oficial de lanzamiento de la temporada, que tuvo lugar este jueves en la Ciudad Autónoma de Buenos Aires. Esta presentación en la capital del país es una estrategia habitual para atraer al público masivo y a los operadores turísticos de todo el país.</p>

<p>La apertura de Chapelco no solo es una excelente noticia para los esquiadores y snowboarders, sino que también representa un impulso vital para la economía de San Martín de los Andes y sus alrededores. La temporada invernal genera una significativa cantidad de puestos de trabajo directos e indirectos, dinamiza el comercio local, la hotelería, la gastronomía y los servicios turísticos, impactando positivamente en toda la región.</p>

<p>A pesar de las condiciones climáticas que se monitorean constantemente, la fecha confirmada sugiere que las nevadas de los últimos días y las que se esperan son suficientes para asegurar la operatividad de las pistas y los medios de elevación. El centro invernal ha estado trabajando intensamente en la preparación de sus instalaciones para ofrecer la mejor experiencia a los visitantes.</p>

<p>La importancia de Chapelco para el turismo neuquino y nacional es innegable. Su infraestructura de primer nivel y la calidad de sus servicios lo consolidan como un destino predilecto para las vacaciones de invierno. La próxima temporada promete atraer a turistas de diversas latitudes, fortaleciendo el posicionamiento de Neuquén como uno de los principales destinos de nieve de Argentina y Sudamérica.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Chapelco" /><category term="Neuquén" /><category term="Esquí" /><category term="Nieve" /><category term="Temporada Invernal" /><category term="San Martín de los Andes" /><category term="Turismo" /><summary type="html"><![CDATA[San Martín de los Andes, en la majestuosa región Andina de Neuquén, se prepara para recibir a miles de turistas con la confirmación de la fecha de apertura de Cerro Chapelco. El centro de esquí, considerado el más importante de la provincia, dará inicio a su temporada 2025 el jueves 4 de julio, una noticia largamente esperada por el sector turístico y los entusiastas de los deportes invernales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/chapelco-apertura-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/chapelco-apertura-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co es sede del segundo encuentro de la liga provincial de handball, promoviendo valores y desarrollo juvenil.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/handball-cutral-co.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co es sede del segundo encuentro de la liga provincial de handball, promoviendo valores y desarrollo juvenil." /><published>2025-06-28T17:41:37-03:00</published><updated>2025-06-28T17:41:37-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/handball-cutral-co</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/handball-cutral-co.html"><![CDATA[<p>Cutral Co, Neuquén. La ciudad de Cutral Co se convierte en el epicentro del handball provincial al albergar el Segundo Encuentro de la Liga Provincial. El evento congrega a numerosos equipos y jóvenes deportistas de toda la provincia, en una jornada dedicada al fomento del deporte y la transmisión de valores esenciales para las nuevas generaciones.</p>

<p>La bienvenida oficial está a cargo del intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, quien destaca la visión de su gestión sobre la importancia del deporte en la formación de la juventud. “Para nosotros es un gusto poder recibirlos y felicitarlos porque hacen deporte”, expresa Rioseco ante los presentes. El jefe comunal enfatiza la necesidad de una educación integral: “Creemos que los jóvenes, los niños, tienen que estar haciendo deporte, tienen que estar estudiando, tienen que estar haciendo arte porque esto nos garantiza una buena generación o una buena sociedad.”</p>

<p>La participación de delegaciones de diversas regiones de Neuquén resalta el carácter provincial del encuentro y su relevancia para el crecimiento del handball. Estos certámenes no solo ofrecen un espacio de competencia para los jóvenes, sino que también fortalecen la camaradería y el intercambio de experiencias entre los clubes y las ligas. La continuidad de esta liga es fundamental para consolidar el nivel del handball neuquino y proyectar a sus talentos.</p>

<p>Al finalizar su mensaje, Rioseco extiende un agradecimiento especial a los entrenadores y organizadores. “Felicitar a los profes que sé que se preocupan mucho y bueno, a divertirse y a hacer deporte. Muchas gracias”, concluye. El apoyo del municipio a iniciativas como esta subraya el rol del deporte como herramienta de contención social y desarrollo comunitario en la Comarca Petrolera, posicionando a Cutral Co como un referente en la promoción deportiva a nivel provincial.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="Cutral Co" /><category term="Handball" /><category term="Neuquén" /><category term="Deporte" /><category term="Juventud" /><category term="Ramón Rioseco" /><category term="Comarca Petrolera" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, Neuquén. La ciudad de Cutral Co se convierte en el epicentro del handball provincial al albergar el Segundo Encuentro de la Liga Provincial. El evento congrega a numerosos equipos y jóvenes deportistas de toda la provincia, en una jornada dedicada al fomento del deporte y la transmisión de valores esenciales para las nuevas generaciones.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/encuentro-de-hamboll-cutralco-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/encuentro-de-hamboll-cutralco-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La región norte neuquina se prepara para días gélidos con marcas de hasta 17 grados bajo cero.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/28/alerta-temperaturas-extremas-norte-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="La región norte neuquina se prepara para días gélidos con marcas de hasta 17 grados bajo cero." /><published>2025-06-28T13:16:24-03:00</published><updated>2025-06-28T13:16:24-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/28/alerta-temperaturas-extremas-norte-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/28/alerta-temperaturas-extremas-norte-neuquino.html"><![CDATA[<p>La región norte de Neuquén se prepara para afrontar varios días con temperaturas extremas que descenderán muy por debajo del cero, alcanzando mínimas de hasta -17°C. En localidades como El Cholar y Los Guañacos, el pronóstico extendido indica heladas severas, especialmente durante las noches y madrugadas del fin de semana y principios de la próxima semana.</p>

<p>El invierno se sentirá con toda su intensidad en la región norte de la provincia de Neuquén. Las proyecciones indican un período de frío extremo en estas zonas, con mínimas que exigirán máxima precaución a sus habitantes.</p>

<p>Para este sábado 28 de junio, las localidades del norte registrarán temperaturas que oscilarán entre 1°C y -8°C. Sin embargo, el verdadero desafío llegará el domingo 29 de junio, cuando las máximas apenas alcancen los -3°C y las mínimas se desplomen hasta los -14°C en los valles y zonas bajas.</p>

<p>El lunes 30 de junio mantendrá esta tendencia de frío polar. Las máximas se ubicarán en torno a los -2°C, mientras que las mínimas podrían tocar los -17°C, marcando la jornada más fría de la semana en la región.</p>

<p>Hacia mediados de la semana, se espera un leve repunte en las temperaturas diurnas, aunque las mínimas seguirán siendo muy bajas. El martes 1 de julio el pronóstico indica máximas de hasta 7°</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquén" /><category term="Temperaturas Extremas" /><category term="Frío" /><category term="Invierno" /><category term="Pronóstico" /><category term="El Cholar" /><category term="Guanacos" /><category term="Alerta" /><summary type="html"><![CDATA[La región norte de Neuquén se prepara para afrontar varios días con temperaturas extremas que descenderán muy por debajo del cero, alcanzando mínimas de hasta -17°C. En localidades como El Cholar y Los Guañacos, el pronóstico extendido indica heladas severas, especialmente durante las noches y madrugadas del fin de semana y principios de la próxima semana.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-norte-neuquino-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-norte-neuquino-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>