<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-03T23:06:23-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">¡Orgullo Neuquino! Joaco Martínez emociona a ‘La Voz Argentina’ y a Soledad Pastorutti</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/03/joaco-martinez-la-voz-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Orgullo Neuquino! Joaco Martínez emociona a ‘La Voz Argentina’ y a Soledad Pastorutti" /><published>2025-07-03T23:00:00-03:00</published><updated>2025-07-03T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/03/joaco-martinez-la-voz-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/03/joaco-martinez-la-voz-argentina.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires.- La noche de este jueves, 3 de julio, el escenario de “La Voz Argentina 2025” se iluminó con el talento de Joaco Martínez, el joven y prometedor cantante oriundo de Zapala. Con una presentación cargada de emoción y autenticidad, Joaco no solo deslumbró con su voz, sino que conmovió profundamente a los jurados, logrando una conexión que traspasó la pantalla.</p>

<p>Tras su interpretación, los coaches Lali, Luck Ra, Miranda! y Soledad Pastorutti no dudaron en pedirle que cantara una canción adicional, un claro indicio del impacto de su audición. Durante el diálogo con el jurado, Joaco expresó su profundo gusto por el folklore y la música mapuche, destacando así sus raíces y el origen de su inspiración artística, lo que resonó profundamente con la audiencia y el panel.</p>

<p>Uno de los momentos más emotivos de la noche fue el intercambio con Soledad Pastorutti. La “Sole” no pudo contener las lágrimas, se puso de pie y se acercó a Joaco para darle un cálido abrazo, mientras hablaba conmovida sobre la importancia de las raíces. Este gesto y las palabras de la artista hicieron llorar a la propia Soledad, reflejando la genuina emoción que el joven zapalino logró generar en el set de televisión.</p>

<p>Visiblemente agradecido, Joaco Martínez dedicó unas palabras de reconocimiento al jurado, a la producción del programa y, especialmente, a su familia, por el apoyo incondicional que lo ha llevado hasta allí. La presentación de Joaco, que ya había ganado notoriedad por su paso por el programa de streaming OLGA, se perfila como uno de los momentos más destacados de esta edición de “La Voz Argentina”, poniendo el talento neuquino en el centro de la escena nacional.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (emisión televisiva del programa “La Voz Argentina” y declaraciones públicas del participante y jurado). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Cultura" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires.- La noche de este jueves, 3 de julio, el escenario de “La Voz Argentina 2025” se iluminó con el talento de Joaco Martínez, el joven y prometedor cantante oriundo de Zapala. Con una presentación cargada de emoción y autenticidad, Joaco no solo deslumbró con su voz, sino que conmovió profundamente a los jurados, logrando una conexión que traspasó la pantalla.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/joaco-martinez.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/joaco-martinez.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La Ex Canciller de Colombia Laura Sarabia se aparta del cargo por diferencias con decisiones gubernamentales.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/03/laura-sarabia-renuncia-cancilleria-colombia-(2).html" rel="alternate" type="text/html" title="La Ex Canciller de Colombia Laura Sarabia se aparta del cargo por diferencias con decisiones gubernamentales." /><published>2025-07-03T20:46:01-03:00</published><updated>2025-07-03T20:46:01-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/03/laura-sarabia-renuncia-cancilleria-colombia%20(2)</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/03/laura-sarabia-renuncia-cancilleria-colombia-(2).html"><![CDATA[<p>Bogotá, Colombia. La ministra de Relaciones Exteriores de Colombia, Laura Sarabia, quien hasta hoy era considerada una figura clave y “mano derecha” del presidente Gustavo Petro, oficializó su renuncia al cargo este jueves, 3 de julio. La dimisión se enmarca en un contexto de turbulencias internas que han sacudido a la Administración Petro en las últimas semanas.</p>

<p>Según declaraciones de la propia Sarabia, su decisión responde a “diferencias con decisiones” tomadas por el Gobierno, así como a un compromiso con su “coherencia personal y respeto institucional”. Fuentes cercanas a la ahora excanciller han señalado a este medio que se trataría de un “desacuerdo insalvable” con el mandatario. Sarabia habría expresado al jefe de Estado su gratitud al momento de su partida, pero manteniendo firme su postura respecto a decisiones que, según su criterio, “no compartía”.</p>

<p>Por su parte, el presidente Gustavo Petro aceptó la renuncia y se despidió de Sarabia a través de un mensaje publicado en sus redes sociales, que también formó parte de una “emotiva carta” dirigida a la exfuncionaria. En su mensaje, el mandatario escribió: “La codicia es la enemiga de la revolución y de la vida. Espero que hoy Laura sea una mejor mujer de la que era cuando me conoció. Buen viento y buena mar.”</p>

<p>La salida de Sarabia, quien previamente también ocupó el importante puesto de jefa de gabinete, se da en un contexto de crecientes tensiones políticas que incluyen episodios como el denominado “lío de los pasaportes” y otras fricciones internas que han reavivado una crisis en el gabinete presidencial colombiano. Su partida marca un punto de inflexión en el equipo más cercano al presidente Gustavo Petro.</p>

<hr />
<p><strong>#LauraSarabia #Colombia #GustavoPetro #Renuncia #Política #ÚltimasNoticias #GobiernoColombia #CrisisPolítica #NoticiaDeÚltimaHora</strong></p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, declaraciones de los protagonistas y documentación oficial proporcionada. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[Bogotá, Colombia. La ministra de Relaciones Exteriores de Colombia, Laura Sarabia, quien hasta hoy era considerada una figura clave y “mano derecha” del presidente Gustavo Petro, oficializó su renuncia al cargo este jueves, 3 de julio. La dimisión se enmarca en un contexto de turbulencias internas que han sacudido a la Administración Petro en las últimas semanas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cansiller-laura-sarabia-colombia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cansiller-laura-sarabia-colombia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co: El Barrio Cooperativa estrena su renovada plaza con juegos y seguridad.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/07/03/cutral-co-plaza-barrio-cooperativa-renovada.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co: El Barrio Cooperativa estrena su renovada plaza con juegos y seguridad." /><published>2025-07-03T20:30:00-03:00</published><updated>2025-07-03T20:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/07/03/cutral-co-plaza-barrio-cooperativa-renovada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/07/03/cutral-co-plaza-barrio-cooperativa-renovada.html"><![CDATA[<p><strong>CUTRAL CO, Neuquén</strong> – La <strong>región Comarca Petrolera</strong> suma un nuevo espacio público de calidad para sus habitantes. El Intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, encabezó esta mañana el recorrido inaugural por la flamante plaza del barrio Cooperativa, una obra enmarcada en el plan integral de mejoramiento urbano impulsado por el municipio para transformar y embellecer los entornos comunitarios, brindando infraestructura de calidad para los vecinos.</p>

<p>La intervención en la plaza incluyó una renovación profunda de sus instalaciones. Se procedió a la instalación de <strong>nuevos juegos infantiles con piso de caucho</strong>, garantizando mayor seguridad para los niños. Además, se colocaron modernos bancos y cestos, se mejoró integralmente la iluminación con la incorporación de <strong>luminarias LED de última generación</strong>, y se construyó un <strong>cerco perimetral</strong> para incrementar la seguridad de quienes frecuentan el espacio. Los trabajos también abarcaron el reacondicionamiento de las veredas y tareas de pintura general, que le otorgan un aspecto renovado y atractivo al lugar.</p>

<p>Durante la visita, el Intendente Rioseco estuvo acompañado por el presidente del barrio Cooperativa, Maximiliano Romero; el secretario de Obras Públicas, Ing. Henry Torrico; y la secretaria de Hacienda, Noel Sanhueza. Los funcionarios participaron activamente en el recorrido, supervisando los detalles finales del espacio y dialogando con los presentes.</p>

<p>Sobre la importancia de estas obras para la comunidad, el intendente Ramón Rioseco expresó: “Esta es una plaza muy concurrida por su ubicación céntrica, incluso vienen vecinos de otros sectores. Estamos contentos de haber incorporado infraestructura completamente nueva, juegos infantiles, cerco perimetral para mayor seguridad, y próximamente se instalará una cámara de vigilancia para cuidar a quienes la frecuentan.” El mandatario cutralquense, destacando el compromiso de su gestión, agregó: “Lo importante no es quién lo paga, sino que la gente acceda a la atención que necesita.”</p>

<p>Por su parte, Maximiliano Romero, presidente del barrio Cooperativa, manifestó la gran alegría de los vecinos ante la concreción del proyecto. “El barrio está muy contento, hacía falta una intervención así. Agradecemos al señor Intendente por su buena predisposición y compromiso con este proyecto, que embellece nuestro entorno y brinda un espacio seguro para las familias. Es importante contar con un lugar de contención para que no tengan que recurrir a la calle”, afirmó Romero, resaltando el impacto directo en la vida cotidiana de los residentes.</p>

<p>La renovación de la plaza del Barrio Cooperativa se inscribe en una política municipal que busca mejorar los espacios públicos, entendiendo que son nodos esenciales para la convivencia, el esparcimiento y el desarrollo social. Con estas acciones, Cutral Co continúa fortaleciendo su infraestructura urbana y promoviendo la calidad de vida de sus ciudadanos.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (públicaciones oficiales de la Municipalidad de Cutral Co). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="cutral co" /><category term="plaza renovada" /><category term="barrio cooperativa" /><category term="ramón rioseco" /><category term="obra pública" /><category term="neuquén" /><category term="espacio verde" /><category term="comunidad" /><category term="transformación" /><category term="municipio" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, Neuquén – La región Comarca Petrolera suma un nuevo espacio público de calidad para sus habitantes. El Intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, encabezó esta mañana el recorrido inaugural por la flamante plaza del barrio Cooperativa, una obra enmarcada en el plan integral de mejoramiento urbano impulsado por el municipio para transformar y embellecer los entornos comunitarios, brindando infraestructura de calidad para los vecinos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/plaza-barrio-coperativa.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/plaza-barrio-coperativa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">¡Feliz Día del Locutor! La Argentina celebra a quienes dan vida a la palabra.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/03/dia-del-locutor-argentino-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Feliz Día del Locutor! La Argentina celebra a quienes dan vida a la palabra." /><published>2025-07-03T20:20:00-03:00</published><updated>2025-07-03T20:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/03/dia-del-locutor-argentino-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/03/dia-del-locutor-argentino-2025.html"><![CDATA[<p>Desde la fundación de la Sociedad Argentina de Locutores (SAL) en 1943, esta profesión ha sido pilar fundamental de la comunicación en nuestro país. Cada locutor y locutora es un puente que une distancias, disipa silencios y genera compañía. Su talento y dedicación son esenciales para la radio y la televisión, medios que construyen el relato diario de la Nación.</p>

<p>En este día especial, queremos enviar un afectuoso saludo a todos los locutores y locutoras de Argentina en su día, y en especial a los profesionales que, como la gente de Aires Nuevos NQN y de tantos otros medios en nuestra región y en todo el país, ponen su talento al servicio de la comunicación.</p>

<p>¡Gracias por cada palabra al aire!</p>

<hr />
<p><strong>#DíaDelLocutor #Locutores #Radio #Comunicación #Voz #Homenaje #Medios #Argentina #3DeJulio #AiresNuevosNQN</strong></p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[Desde la fundación de la Sociedad Argentina de Locutores (SAL) en 1943, esta profesión ha sido pilar fundamental de la comunicación en nuestro país. Cada locutor y locutora es un puente que une distancias, disipa silencios y genera compañía. Su talento y dedicación son esenciales para la radio y la televisión, medios que construyen el relato diario de la Nación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dia-del-locutor.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dia-del-locutor.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aguada San Roque: Continúan audiencias por explosión en Escuela 144 y reclamo de justicia.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aguada San Roque: Continúan audiencias por explosión en Escuela 144 y reclamo de justicia." /><published>2025-07-03T09:09:27-03:00</published><updated>2025-07-03T09:09:27-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela.html"><![CDATA[<p>La causa por la trágica explosión en la Escuela N° 144 de Aguada San Roque sigue su curso en el ámbito judicial neuquino, con la continuidad de las audiencias de impugnación. Este proceso busca revisar las condenas dictadas previamente por el lamentable suceso que, en 2021, enlutó a la provincia con la muerte de la vicedirectora Mónica Jara, el operario de gas Mariano Spinedi y el ayudante de operario Nicolás Francés. La comunidad educativa y la sociedad en general, especialmente en la Comarca Petrolera, siguen atentas cada paso en la búsqueda de justicia.</p>

<p>Según informó ATEN en el día de ayer, las audiencias continúan escuchando las “más variadas excusas de las defensas para intentar mermar la sentencia del Tribunal del Juicio”. El gremio subraya que los hoy condenados son Sergio Percat, Carlos Córdoba y Raúl Capdevila, todos ellos funcionarios de la Secretaría de Obras Públicas. ATEN sostiene que incurrieron en “negligencia, desidia y corrupción” al no supervisar, dar por finalizada una obra que no lo estaba y autorizar pagos ilegales por trabajos no realizados, elevando drásticamente el riesgo al que fueron expuestas las víctimas.</p>

<p>Asimismo, el comunicado de ATEN señala a los empresarios Bulgueroni y Villanueva, uno arquitecto director de obra y el otro propietario de la empresa Arte Construcciones, quienes “descuidaron sus obligaciones y responsabilidades con la obra impuestas por el pliego, medidas de seguridad y cuidado de sus trabajadores y comunidad educativa”.</p>

<p>El rol de la Asociación Trabajadores de la Educación de Neuquén (ATEN) ha sido fundamental desde el inicio de la causa. El gremio docente ha mantenido una postura activa, exigiendo justicia plena y acompañando a las familias de las víctimas. ATEN enfatiza que cada argumento de las defensas está siendo “rebatido con contundencia tanto por la Fiscalía como por las Querellas”, y que las impugnaciones de la Querella continuarán mañana.</p>

<p>La expectativa es alta entre los familiares de las víctimas y la comunidad educativa de Aguada San Roque y toda la provincia. ATEN reafirma que “La lucha por Justicia es en las calles y también en cada una de las más de 50 audiencias que lleva este Juicio desde su inicio”. El desenlace de estas audiencias es crucial para cerrar un capítulo doloroso y asegurar que hechos como este no vuelvan a repetirse, poniendo en relieve la constante demanda de mejores condiciones de seguridad e infraestructura en todas las escuelas neuquinas. “Mónica, Mariano y Nicolás Presentes”, finaliza el comunicado de la Comisión Directiva Provincial.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La causa por la trágica explosión en la Escuela N° 144 de Aguada San Roque sigue su curso en el ámbito judicial neuquino, con la continuidad de las audiencias de impugnación. Este proceso busca revisar las condenas dictadas previamente por el lamentable suceso que, en 2021, enlutó a la provincia con la muerte de la vicedirectora Mónica Jara, el operario de gas Mariano Spinedi y el ayudante de operario Nicolás Francés. La comunidad educativa y la sociedad en general, especialmente en la Comarca Petrolera, siguen atentas cada paso en la búsqueda de justicia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/aten-nuevas-audiencias-aguada-san-roque.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/aten-nuevas-audiencias-aguada-san-roque.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén busca destrabar la mina de Oro de Andacollo para una nueva licitación.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén busca destrabar la mina de Oro de Andacollo para una nueva licitación." /><published>2025-07-03T08:55:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:55:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo.html"><![CDATA[<p>ANDACOLLO, Neuquén – El futuro de la actividad minera en Andacollo, un pilar económico fundamental para el Norte Neuquino, se encuentra en un punto de inflexión. La mina de oro y plata de la localidad, que ha permanecido mayormente paralizada por años, es el centro de una compleja batalla judicial y contractual que el gobierno de Neuquén busca resolver para su definitiva reactivación.</p>

<p>Desde 2020, la empresa Trident Southern Explorations SRL, última concesionaria del yacimiento, ingresó en concurso de acreedores y abandonó la explotación, dejando a más de un centenar de trabajadores en una situación de incertidumbre. Actualmente, alrededor de 138 ex operarios continúan percibiendo una “asignación familiar de emergencia” por parte del Estado provincial, a la espera de una solución definitiva que les permita retomar sus fuentes de ingreso. La preocupación por el retorno a la actividad es palpable entre los mineros, quienes se han movilizado en varias ocasiones exigiendo una resolución.</p>

<p>La Corporación Minera del Neuquén (Cormine SEP), ente estatal propietario del yacimiento, ha sido la principal actora en la arena judicial. Su objetivo es claro: rescindir el contrato con Trident y liberar el proyecto para poder llamar a una nueva licitación internacional. Recientemente, el propio gobernador Rolando Figueroa ratificó la postura provincial, rechazando los “salvatajes judiciales” propuestos por otras firmas (como Eco Friendly SA) que, a juicio del ejecutivo, no garantizan la seriedad y solidez necesarias para la reactivación.</p>

<p>Según reportes de Diario Río Negro, el mandatario provincial ha expresado su intención de que “Cormine vuelva a tomar las riendas y que Cormine licite a todas las empresas que se quieran presentar, porque hay varios interesados”. Esta declaración abre una esperanza para la comunidad de Andacollo y la vasta región del Alto Neuquén, que anhela ver el yacimiento nuevamente en producción.</p>

<p>El proceso legal ha sido largo y tedioso, caracterizado por incumplimientos de la empresa y una compleja situación judicial que ha impedido hasta ahora una salida. El desafío para el gobierno provincial radica en agilizar estos tiempos judiciales y administrativos para atraer inversiones genuinas que pongan en valor la riqueza mineral de la zona y, fundamentalmente, generen los puestos de trabajo tan esperados por la comunidad minera de Andacollo y sus alrededores. La reactivación de la mina no solo significaría la recuperación de empleos, sino también un impulso económico vital para todo el Norte neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[ANDACOLLO, Neuquén – El futuro de la actividad minera en Andacollo, un pilar económico fundamental para el Norte Neuquino, se encuentra en un punto de inflexión. La mina de oro y plata de la localidad, que ha permanecido mayormente paralizada por años, es el centro de una compleja batalla judicial y contractual que el gobierno de Neuquén busca resolver para su definitiva reactivación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mina-de-oro-andacollo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mina-de-oro-andacollo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Autoridades articulan trabajo por los derechos de Personas con Discapacidad en Villa La Angostura.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura.html" rel="alternate" type="text/html" title="Autoridades articulan trabajo por los derechos de Personas con Discapacidad en Villa La Angostura." /><published>2025-07-03T08:45:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura.html"><![CDATA[<p>En Villa La Angostura, se ha consolidado un proceso de articulación de trabajo entre los distintos niveles de gobierno y las organizaciones de la sociedad civil, con un claro objetivo: fortalecer la inclusión y asegurar el pleno ejercicio de los derechos de las Personas con Discapacidad (PcD). Esta iniciativa responde a una agenda activa en la localidad, que ha visto avances significativos en los últimos años.</p>

<p>Entre los participantes clave de esta articulación se encuentra Gustavo Iril, actual Subsecretario de Discapacidad de la provincia de Neuquén, cuya gestión se ha centrado en promover políticas inclusivas en todo el territorio. La colaboración involucra a áreas municipales como Desarrollo Social, Salud y Urbanismo, junto con diversas asociaciones locales de PcD y familias, trabajando en una mesa común para abordar las necesidades prioritarias.</p>

<p>Los ejes de trabajo en estas articulaciones suelen ser amplios y abarcan puntos cruciales como:</p>

<p>Accesibilidad: Con el fin de mejorar la infraestructura urbana y los edificios públicos, garantizando el acceso físico sin barreras para todos los ciudadanos.
Educación Inclusiva: Fortalecimiento de políticas y recursos para asegurar una educación sin exclusiones.
Salud y Rehabilitación: Mejora en el acceso a servicios de salud especializados y terapias.
Empleo: Promoción activa de oportunidades laborales que faciliten la inserción de PcD en el mercado de trabajo.
Concientización: Desarrollo de campañas para sensibilizar a la comunidad sobre la importancia de la inclusión y la eliminación de prejuicios.
Un paso fundamental en esta dirección fue la conformación de la Primera Junta Evaluadora de Discapacidad a nivel local en Villa La Angostura, lo que facilita enormemente la tramitación del Certificado Único de Discapacidad (CUD) para los vecinos, evitando traslados a otras ciudades. Además, la localidad ha participado activamente en las asambleas del Consejo Provincial de Discapacidad (CO.PRO.DIS), como la 34° Asamblea Ordinaria realizada en abril de 2025, demostrando un compromiso continuo en la construcción de políticas públicas inclusivas a nivel provincial.</p>

<p>Estas iniciativas buscan establecer un plan de trabajo conjunto para los próximos meses y años, con metas y objetivos claros que permitan mejorar sustancialmente la calidad de vida de las PcD en Villa La Angostura, posicionándola como un referente en inclusión en la región.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[En Villa La Angostura, se ha consolidado un proceso de articulación de trabajo entre los distintos niveles de gobierno y las organizaciones de la sociedad civil, con un claro objetivo: fortalecer la inclusión y asegurar el pleno ejercicio de los derechos de las Personas con Discapacidad (PcD). Esta iniciativa responde a una agenda activa en la localidad, que ha visto avances significativos en los últimos años.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/reuni%C3%B3n-discapacidad-gustavo-iril.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/reuni%C3%B3n-discapacidad-gustavo-iril.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comunidades mapuches reclamaron en casa de gobierno de Neuquén por personería jurídica.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/mapuche-reclamo-personeria-juridica-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comunidades mapuches reclamaron en casa de gobierno de Neuquén por personería jurídica." /><published>2025-07-03T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/mapuche-reclamo-personeria-juridica-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/mapuche-reclamo-personeria-juridica-neuquen.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN CAPITAL – La región Confluencia es hoy el epicentro de un nuevo capítulo en el diálogo –y el conflicto– entre el gobierno provincial y las comunidades Mapuche. Desde las primeras horas del miércoles 2 de julio, integrantes de las comunidades Ragilew Cárdenas, Newen Kura, Fvta Xayen y Kelv Kura mantienen una permanencia en el interior de la Casa de Gobierno de Neuquén. La acción, calificada como pacífica por los propios manifestantes, busca visibilizar un reclamo central: la inmediata entrega de sus personerías jurídicas.</p>

<p>La exigencia de las comunidades radica en el incumplimiento de una promesa que, según sus voceros, se extendió por 290 días. Fuentes periodísticas como Diario Río Negro detallaron que este compromiso por las personerías jurídicas habría sido asumido por el ministro de Gobierno, Jorge Tobares, en septiembre del año pasado, como parte de un acuerdo para levantar bloqueos que afectaban la actividad en Vaca Muerta, una situación recurrente en la Comarca Petrolera.</p>

<p>La personería jurídica es una herramienta fundamental para las comunidades originarias. Su reconocimiento oficial les permitiría tener una representación legal sólida para gestionar proyectos, acceder a recursos públicos, defender sus territorios ancestrales y participar de manera plena en instancias de consulta y decisión, tal como lo establece la Constitución Nacional y diversos tratados internacionales. La falta de este instrumento legal es percibida por las comunidades como una traba burocrática y una negación de su identidad y derechos colectivos.</p>

<p>“Sin personería, Ragilew Cárdenas, Newen Kura, Fvta Xayen y Kelv Kura, no se van. ¡Basta de burlas y manoseos!”, es uno de los mensajes que resuenan entre los manifestantes, según reportó La Izquierda Diario. Este lema, junto al ancestral “Mariciwew” (Diez veces venceremos), denota la firmeza de la postura adoptada por los referentes de las comunidades.</p>

<p>El trasfondo de este conflicto no es reciente. Otros reclamos latentes incluyen la denuncia por el avance de proyectos extractivistas sobre tierras comunitarias sin la debida consulta previa, libre e informada, así como la falta de cumplimiento de acuerdos históricos y presuntos hostigamientos a líderes. La zonal Xawvnko, con la voz de Jorge Nahuel, ha manifestado históricamente su preocupación por la intervención provincial sobre los territorios, sumando complejidad a la situación.</p>

<p>Hasta el cierre de esta edición, la permanencia de las comunidades en Casa de Gobierno continuaba. Si bien se espera la apertura de un canal de diálogo, la intransigencia manifestada por las partes subraya la necesidad de una solución efectiva y duradera a estos reclamos históricos que afectan directamente la equidad y la convivencia en el territorio neuquino. El desenlace de esta medida de fuerza será clave para el futuro de la relación entre el Estado y los pueblos originarios de la provincia.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – La región Confluencia es hoy el epicentro de un nuevo capítulo en el diálogo –y el conflicto– entre el gobierno provincial y las comunidades Mapuche. Desde las primeras horas del miércoles 2 de julio, integrantes de las comunidades Ragilew Cárdenas, Newen Kura, Fvta Xayen y Kelv Kura mantienen una permanencia en el interior de la Casa de Gobierno de Neuquén. La acción, calificada como pacífica por los propios manifestantes, busca visibilizar un reclamo central: la inmediata entrega de sus personerías jurídicas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/reclamo-mapuche-por-personar%C3%ADa-jurica.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/reclamo-mapuche-por-personar%C3%ADa-jurica.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Chos Malal confirma fechas para la Fiesta del Chivito 2025: el Norte Neuquino se prepara para su gran celebración en noviembre.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/chos-malal-fiesta-chivo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chos Malal confirma fechas para la Fiesta del Chivito 2025: el Norte Neuquino se prepara para su gran celebración en noviembre." /><published>2025-07-03T08:00:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/chos-malal-fiesta-chivo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/chos-malal-fiesta-chivo.html"><![CDATA[<p>La emblemática localidad de Chos Malal, corazón del Norte Neuquino, ya tiene todo listo para encender los fogones de una de sus celebraciones más esperadas. La Municipalidad y la comisión organizadora confirmaron oficialmente que la próxima edición de la Fiesta Nacional del Chivito, la Danza y la Canción se llevará a cabo los días 21, 22 y 23 de noviembre de 2025. El anuncio, ya resuena en toda la provincia y da el puntapié inicial a los preparativos de un evento que celebra la identidad y la producción de la región.</p>

<p>Esta fiesta no es solo un encuentro popular; es la máxima expresión de la cultura criancera de Neuquén. El chivito del Norte Neuquino, reconocido por su Denominación de Origen, será nuevamente la estrella de la gastronomía, atrayendo a visitantes de todo el país. Los tres días de celebración incluirán las tradicionales jineteadas, vibrantes espectáculos folclóricos con artistas regionales y nacionales, ferias de artesanos y productores locales, y los apasionantes concursos de asadores de chivo, actividades que consolidan y transmiten las ricas tradiciones ancestrales de la zona.</p>

<p>Desde el punto de vista económico y turístico, la Fiesta del Chivito es un evento de magnitud que genera un impacto directo en Chos Malal y sus alrededores. La afluencia de miles de turistas dinamiza el comercio local, la hotelería, la gastronomía y los servicios, representando un impulso fundamental para las economías regionales. La confirmación de las fechas con anticipación permite una mejor planificación para operadores turísticos y visitantes, maximizando el flujo de ingresos.</p>

<p><img src="/assets/images/fiesta-del-chivito-2.jpg" alt="Plaza de Mayo durante el bombardeo de 1955 con edificios en llamas" /></p>

<p>Las autoridades municipales de Chos Malal, en colaboración con el Ministerio de Turismo y Cultura de la provincia, ya se encuentran abocadas a la compleja logística y promoción del evento. Se espera que, como en cada edición, la fiesta no solo sea un punto de encuentro para el disfrute, sino también una vitrina invaluable para los productores de chivos y otros productos regionales, visibilizando la ardua labor de la trashumancia.</p>

<p>Con las fechas ya en el calendario, la expectativa crece en el Norte Neuquino. La Fiesta Nacional del Chivito, la Danza y la Canción se perfila una vez más como una de las citas ineludibles para quienes buscan sumergirse en las raíces culturales de la Patagonia y disfrutar de sus sabores más auténticos.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La emblemática localidad de Chos Malal, corazón del Norte Neuquino, ya tiene todo listo para encender los fogones de una de sus celebraciones más esperadas. La Municipalidad y la comisión organizadora confirmaron oficialmente que la próxima edición de la Fiesta Nacional del Chivito, la Danza y la Canción se llevará a cabo los días 21, 22 y 23 de noviembre de 2025. El anuncio, ya resuena en toda la provincia y da el puntapié inicial a los preparativos de un evento que celebra la identidad y la producción de la región.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/fiesta-del-chivito-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/fiesta-del-chivito-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Escándalo en Vaca Muerta: Concejales denuncian desidia política del gobierno provincial y local por falta de gas.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/rincon-sauces-sin-gas-vaca-muerta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Escándalo en Vaca Muerta: Concejales denuncian desidia política del gobierno provincial y local por falta de gas." /><published>2025-07-02T23:00:00-03:00</published><updated>2025-07-02T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/rincon-sauces-sin-gas-vaca-muerta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/rincon-sauces-sin-gas-vaca-muerta.html"><![CDATA[<p>Mientras Neuquén se posiciona como epicentro energético mundial por Vaca Muerta, una cruda realidad azota a Rincón de los Sauces, localidad clave de la Comarca Petrolera. Con temperaturas que alcanzaron los 11 grados bajo cero este último domingo, miles de vecinos sufren cortes intermitentes y falta de acceso al gas natural, un servicio esencial en plena ola polar. La situación generó un fuerte repudio de la oposición, que denuncia una “desidia” estatal y una “obstrucción política” prolongada.</p>

<p>Los concejales Walter Zozaya y Martín Sepúlveda, ambos del bloque de Unidad Popular, alzaron la voz en medios radiales este miércoles para exponer la dramática situación. “Desde hace años” la problemática de la falta de gas afecta a la localidad, pero este invierno se agravó, con cortes de hasta 12 horas en “cuatro o cinco barrios”, uno de ellos donde reside el propio concejal Sepúlveda. Aseguran que la acumulación de “4 o 5 cortes permanentes” ya supera lo vivido en inviernos anteriores, convirtiéndose en una emergencia para los 50.000 a 60.000 habitantes de la ciudad.</p>

<p>La acusación de los ediles se dirige sin rodeos al “gobierno de la provincia” y a la empresa provincial Hidenesa, a quienes responsabilizan por la “falta de inversión” y un presunto “desinterés” en solucionar la crisis. Zozaya detalló que, desde diciembre de 2023, su bloque ha presentado reclamos y pedidos de informe, sin obtener respuestas concretas. La denuncia más grave de Sepúlveda apunta a una supuesta “obstrucción política”: un pedido de informe de su bloque, presentado el 6 de mayo para garantizar el suministro de gas en invierno, fue “rechazado por el Bloque Oficialista, el Movimiento Popular Neuquino (MPN)” en el Concejo Deliberante.</p>

<p>Los concejales de Unidad Popular no dudaron en recordar que el MPN ha gobernado la provincia durante más de 60 años y Rincón de los Sauces durante dos décadas de los últimos 24 años. A su juicio, esta trayectoria evidencia una “desidia” de larga data, que ha dejado a más de 70 familias sin conexión al medidor, a pesar de haber invertido ya en sus redes internas de gas.</p>

<p>Ambos ediles enfatizaron que Rincón de los Sauces es el verdadero “centro de Vaca Muerta”, una afirmación que contrasta con la popularización de Añelo por su infraestructura inicial. “Somos el corazón olvidado”, sentenció Sepúlveda, lamentando que la localidad, que se jacta de producir una de las mayores reservas de gas del mundo, no vea “la bendición” de esta riqueza. La postergación de Rincón va más allá del gas: la ciudad sufre también de falta de acceso suficiente a agua potable en verano y su planta cloacal está colapsada.</p>

<p>La denuncia de los concejales también se extiende a un presunto “control” ejercido por un “sindicato político”, en alusión a la alianza entre el sindicato petrolero y el MPN, que “gobierna” la localidad e impediría el ingreso de otras empresas. También alertaron sobre la supuesta “criminalización” de los crianceros (productores de chivos y vacunos) a quienes no se les permite vender sus productos sin “señal y marca”, forzándolos a ingresar en la industria petrolera. La inminente llegada de “5.000 módulos” (viviendas chinas) a los yacimientos, según los ediles, aislará aún más a los trabajadores de la comunidad rinconense.</p>

<p>Zozaya y Sepúlveda, ambos de origen sindical, destacaron el rol de su bloque de Unidad Popular, que con tres concejales, es una fuerza política nueva que busca “subir la temperatura” al debate. Aseguraron que, a pesar de la histórica falta de una oposición fuerte, están “exponiendo toda la situación” desde su representación popular para “dar difusión a este rincón postergado” de la provincia. La comunidad espera ahora respuestas y acciones concretas de las autoridades provinciales y municipales ante esta crítica situación.</p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/BNUcNkYrcxI" title="Fragmento de entrevista Radio Estación Sur a Martin Sepúlveda concejal por el bloque de Unidad Popular." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<p><em>Fragmento de entrevista realizada por Radio Estación Sur a Martin Sepúlveda concejal del bloque de Unidad Popular en la ciudad de Rincón de los Sauces.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Mientras Neuquén se posiciona como epicentro energético mundial por Vaca Muerta, una cruda realidad azota a Rincón de los Sauces, localidad clave de la Comarca Petrolera. Con temperaturas que alcanzaron los 11 grados bajo cero este último domingo, miles de vecinos sufren cortes intermitentes y falta de acceso al gas natural, un servicio esencial en plena ola polar. La situación generó un fuerte repudio de la oposición, que denuncia una “desidia” estatal y una “obstrucción política” prolongada.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/concejales-unidad-popular.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/concejales-unidad-popular.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>