<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-08T11:49:53-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Gobierno oficializa la disolución de 21 organismos públicos en el marco de su política de ‘motosierra’ y ajuste del gasto.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/08/gobierno-disuelve-organismos-publicos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gobierno oficializa la disolución de 21 organismos públicos en el marco de su política de ‘motosierra’ y ajuste del gasto." /><published>2025-07-08T11:43:00-03:00</published><updated>2025-07-08T11:43:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/08/gobierno-disuelve-organismos-publicos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/08/gobierno-disuelve-organismos-publicos.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires es el escenario de una de las transformaciones más ambiciosas impulsadas por la actual administración. El Gobierno Nacional ha formalizado la disolución de un significativo número de entidades públicas, una medida central en su plan de reducción del gasto y redefinición del rol del Estado. Esta decisión, que abarca organismos de áreas sensibles, busca, según el Poder Ejecutivo, eliminar estructuras consideradas ineficientes o superfluas y combatir la corrupción, especialmente en el ámbito de la obra pública.</p>

<p>Entre los organismos cuya disolución ha sido confirmada, se encuentran entidades clave en áreas sensibles de la gestión pública. La lista incluye: la Comisión Nacional del Tránsito y la Seguridad Vial, la Agencia Nacional de Seguridad Vial (ANSV), la Dirección Nacional de Vialidad, el Fondo Fiduciario Federal de Infraestructura Regional, el fideicomiso FONDEP, y las Delegaciones Sanitarias Federales del Ministerio de Salud. También se suman la Agencia Regulatoria de la Industria del Cáñamo y del Cannabis Medicinal (ARICCAME), el Instituto Nacional de la Agricultura Familiar, Campesina e Indígena (INAFCI), el Instituto Nacional de Semillas (INASE), y la Comisión Nacional de Semillas, entre otros.</p>

<p>Además de las disoluciones, el plan de reestructuración contempla transformaciones y fusiones de otros organismos. Tal es el caso de algunas entidades que serán reconvertidas en unidades organizativas dependientes de ministerios, como el Instituto Nacional del Cáncer y el Instituto Nacional de Tecnología Industrial (INTI). Asimismo, se ha dispuesto la creación de la Administración Nacional de Establecimientos de Salud (ANES), cuyo rol será centralizar la gestión de los hospitales nacionales, marcando un cambio significativo en la administración sanitaria.</p>

<p>La noticia ha generado diversas reacciones en el país, particularmente en organismos afectados directamente. Un claro ejemplo es la Dirección Nacional de Vialidad, cuyas dependencias a lo largo del país se encuentran en estado de alerta. Un acta de asamblea general de la Seccional Neuquén de Vialidad Nacional, con fecha del 4 de julio de 2025, ya anticipaba la inminente aprobación de este decreto de disolución. En dicha asamblea, los trabajadores expresaron su “mucha preocupación por la situación actual” y analizaron posibles medidas de fuerza, incluyendo la posibilidad de un corte total de los Pasos Fronterizos, como el estratégico Paso Internacional Cardenal Samoré, así como la evaluación de acciones legales contra la decisión gubernamental.</p>

<p>Esta profunda reforma busca, según el Gobierno, optimizar los recursos públicos. Sin embargo, también abre interrogantes sobre el futuro de las funciones esenciales que cumplían estos organismos y el impacto en los miles de empleados afectados por estas decisiones a nivel nacional, lo que augura un intenso debate sobre las consecuencias de esta “motosierra” en la eficiencia del Estado y la prestación de servicios públicos.</p>

<hr />
<p>#ReformaDelEstado #OrganismosPublicos #Gobierno #Ajuste #PoliticaArgentina #VialidadNacional #Corrupcion #TransformacionEstatal</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires es el escenario de una de las transformaciones más ambiciosas impulsadas por la actual administración. El Gobierno Nacional ha formalizado la disolución de un significativo número de entidades públicas, una medida central en su plan de reducción del gasto y redefinición del rol del Estado. Esta decisión, que abarca organismos de áreas sensibles, busca, según el Poder Ejecutivo, eliminar estructuras consideradas ineficientes o superfluas y combatir la corrupción, especialmente en el ámbito de la obra pública.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/formador-de-formadores-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/formador-de-formadores-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Semifinales del mundial de clubes FIFA 2025: Duelos decisivos con horario Argentino y los cuatro gigantes en busca de la final.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/08/mundial-clubes-fifa-semifinales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Semifinales del mundial de clubes FIFA 2025: Duelos decisivos con horario Argentino y los cuatro gigantes en busca de la final." /><published>2025-07-08T11:15:37-03:00</published><updated>2025-07-08T11:15:37-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/08/mundial-clubes-fifa-semifinales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/08/mundial-clubes-fifa-semifinales.html"><![CDATA[<p>El Mundial de Clubes FIFA 2025, ha llegado a su instancia más emocionante: las Semifinales. El prestigioso torneo, que se ha desarrollado con gran intensidad desde su inicio el 14 de junio en Estados Unidos, está a pocos días de conocer a su campeón, cuya coronación será el próximo 13 de julio en el imponente MetLife Stadium.</p>

<p>Tras superar las fases de grupos, octavos y cuartos de final, solo cuatro equipos de élite global permanecen en la contienda, listos para protagonizar duelos de altísimo nivel que definirán a los finalistas.</p>

<p><strong>La Fase Actual: Semifinales al Rojo Vivo y el Calendario Detallado</strong></p>

<p>Las Semifinales se disputan entre hoy, martes 8 de julio, y mañana, miércoles 9 de julio, ambas programadas en el icónico MetLife Stadium. Los aficionados en Argentina podrán seguir estos encuentros clave en el siguiente horario:</p>

<p><strong>Hoy, Martes 8 de julio:</strong></p>

<ul>
  <li><strong>Fluminense FC (Brasil) vs. Chelsea FC (Inglaterra)</strong>
    <ul>
      <li>Hora en Argentina: 16:00 (ARG)</li>
      <li>Sede: MetLife Stadium, East Rutherford, Nueva Jersey, Estados Unidos.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p><strong>Mañana, Miércoles 9 de julio:</strong></p>

<ul>
  <li><strong>Paris Saint-Germain (Francia) vs. Real Madrid C.F. (España)</strong>
    <ul>
      <li>Hora en Argentina: 16:00 (ARG)</li>
      <li>Sede: MetLife Stadium, East Rutherford, Nueva Jersey, Estados Unidos.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>Ambos partidos se iniciarán a las 15:00 hs. ET (Hora del Este de EE. UU.), lo que se corresponde con las 16:00 hs. en el huso horario de Argentina (GMT-3).</p>

<p><strong>Los Cuatro Gigantes que Buscan la Gloria Mundial:</strong></p>

<p>Los equipos que han demostrado su superioridad para llegar a esta instancia decisiva representan la cúspide del fútbol de clubes a nivel global:</p>

<ul>
  <li><strong>Fluminense FC (Brasil):</strong> El actual campeón de la CONMEBOL, buscando llevar la Copa a Sudamérica.</li>
  <li><strong>Chelsea FC (Inglaterra):</strong> Un potente representante de la Premier League con experiencia en finales de este calibre.</li>
  <li><strong>Paris Saint-Germain (Francia):</strong> El coloso francés, con un plantel plagado de estrellas, en busca de su primera gloria mundial de clubes.</li>
  <li><strong>Real Madrid C.F. (España):</strong> El rey de Europa, acostumbrado a las grandes citas, siempre es el máximo aspirante.</li>
</ul>

<p><strong>El Camino a la Gran Final:</strong></p>

<p>Los ganadores de estas dos semifinales se enfrentarán en el partido definitorio del torneo, que coronará al primer campeón del Mundial de Clubes FIFA en su formato expandido.</p>

<p><strong>Gran Final del Mundial de Clubes FIFA 2025:</strong></p>

<ul>
  <li><strong>Fecha:</strong> Domingo, 13 de julio de 2025</li>
  <li><strong>Hora en Argentina:</strong> 16:00 (ARG)</li>
  <li><strong>Sede:</strong> MetLife Stadium, East Rutherford, Nueva Jersey, Estados Unidos.</li>
</ul>

<p>Es importante recordar que, bajo este nuevo formato, el torneo no contempla un partido por el tercer puesto, agilizando el camino hacia la gran definición. La fase de grupos se extendió del 14 al 26 de junio, seguida por los Octavos de Final (28 de junio al 1 de julio) y los Cuartos de Final (4 al 5 de julio).</p>

<p>Este Mundial de Clubes 2025 está redefiniendo el panorama del fútbol de clubes global, y sus etapas finales prometen ser un espectáculo imperdible para los amantes del deporte.</p>

<hr />
<p>#MundialDeClubes2025 #FIFAClubWorldCup #Fútbol #Semifinales #Fluminense #Chelsea #PSG #RealMadrid #MetLifeStadium #FútbolInternacional #HorarioArgentina #Deporte</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (FIFA.com,Olympics.com, TyC Sports). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[El Mundial de Clubes FIFA 2025, ha llegado a su instancia más emocionante: las Semifinales. El prestigioso torneo, que se ha desarrollado con gran intensidad desde su inicio el 14 de junio en Estados Unidos, está a pocos días de conocer a su campeón, cuya coronación será el próximo 13 de julio en el imponente MetLife Stadium.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/face-octavos-mundial-de-clubes.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/face-octavos-mundial-de-clubes.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Causa Vialidad: Fiscal retira pedido para que Cristina Kirchner vaya a cárcel común y consolida domiciliaria.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/08/causa-vialidad-cristina-kirchner-domiciliaria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Causa Vialidad: Fiscal retira pedido para que Cristina Kirchner vaya a cárcel común y consolida domiciliaria." /><published>2025-07-08T10:45:08-03:00</published><updated>2025-07-08T10:45:08-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/08/causa-vialidad-cristina-kirchner-domiciliaria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/08/causa-vialidad-cristina-kirchner-domiciliaria.html"><![CDATA[<p>La confirmación de la sentencia a 6 años de prisión e inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos contra Cristina Fernández de Kirchner por parte de la Corte Suprema de Justicia de la Nación había generado gran expectativa sobre el futuro de la ex mandataria. Sin embargo, un reciente movimiento del fiscal Mario Villar ante la Cámara Federal de Casación ha puesto el foco en las condiciones de cumplimiento de dicha pena. Villar decidió, retirar su pedido original para que Fernández de Kirchner fuera a una cárcel común, consolidando así la prisión domiciliaria como modalidad de cumplimiento.</p>

<p>Este “giro” judicial se produce semanas después de que la Corte Suprema dejara la condena de la ex presidenta como “firme”, sin más instancias de apelación en el sistema judicial argentino. El máximo tribunal había remitido previamente la causa a la Procuración General de la Nación para su opinión en abril de este año, en un paso previo a la ejecución efectiva de la pena.</p>

<p>Si bien el fiscal Villar avaló la continuidad de la prisión domiciliaria para la ex vicepresidenta, solicitó que se reconsidere el lugar de cumplimiento de la misma, citando preocupaciones de seguridad en su domicilio actual. Esta moción será analizada por la Cámara Federal de Casación Penal, junto con las apelaciones presentadas por la defensa de Cristina Kirchner, a cargo de los abogados Alberto Beraldi y Ary Llernovoy. Las apelaciones de la defensa se centran en aspectos como el uso de la tobillera electrónica y el régimen de visitas, buscando flexibilizar las condiciones de su detención.</p>

<p>La situación de Cristina Kirchner contrasta con la de otros condenados en la misma Causa Vialidad. Empresarios como Lázaro Báez y el ex secretario de Obras Públicas José López, ambos sentenciados también a 6 años de prisión, ya se encuentran bajo detención efectiva en instituciones carcelarias. En tanto, la defensa del ex director de Vialidad Nacional, Nelson Periotti (también condenado a 6 años), busca obtener el beneficio de prisión domiciliaria para su defendido, alegando su avanzada edad y condiciones de salud, un planteo que sigue un camino diferente al de la ex presidenta.</p>

<p>Este reciente movimiento fiscal recalibra el foco del debate judicial y político, pasando de la firmeza de la condena a las condiciones y modalidades de su cumplimiento. La resolución de la Cámara Federal de Casación Penal en los próximos días será crucial y seguirá generando repercusiones en el ámbito político y social de todo el país.</p>

<hr />
<p>#CausaVialidad #CristinaKirchner #Justicia #Política #Argentina #PrisiónDomiciliaria #MarioVillar #CorteSuprema</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, y documentos públicos. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La confirmación de la sentencia a 6 años de prisión e inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos contra Cristina Fernández de Kirchner por parte de la Corte Suprema de Justicia de la Nación había generado gran expectativa sobre el futuro de la ex mandataria. Sin embargo, un reciente movimiento del fiscal Mario Villar ante la Cámara Federal de Casación ha puesto el foco en las condiciones de cumplimiento de dicha pena. Villar decidió, retirar su pedido original para que Fernández de Kirchner fuera a una cárcel común, consolidando así la prisión domiciliaria como modalidad de cumplimiento.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/causa-causa-vialidad-retiro-pedido-carcel-comun.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/causa-causa-vialidad-retiro-pedido-carcel-comun.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co y el Nieto 140: El secuestro de sus padres y su historia en la Comarca Petrolera.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/07/nieto-140-cutral-co-historia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co y el Nieto 140: El secuestro de sus padres y su historia en la Comarca Petrolera." /><published>2025-07-07T18:20:28-03:00</published><updated>2025-07-07T18:20:28-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/07/nieto-140-cutral-co-historia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/07/nieto-140-cutral-co-historia.html"><![CDATA[<p>La comunidad de Cutral Co, en la <strong>Comarca Petrolera</strong>, se ve conmovida por la historia del <strong>Nieto número 140</strong> recuperado por Abuelas de Plaza de Mayo, cuya identidad ha sido restituida con los apellidos <strong>Metz Romero (o Romero Metz)</strong>. Su conmovedora historia trae a la luz un capítulo fundamental y doloroso del pasado de la ciudad, tejiendo un vínculo ineludible con la lucha por la memoria, la verdad y la justicia.</p>

<p>La historia de este Nieto se inicia trágicamente aquí. Sus padres, <strong>Graciela Alicia Romero y Raúl Eugenio Metz</strong>, ambos militantes, fueron brutalmente secuestrados el 10 de julio de 1976 en Cutral Co. En aquel entonces, Graciela se encontraba embarazada de cinco meses. Este hecho marcó el inicio de una búsqueda de décadas y de una herida profunda en la historia de la familia y de la localidad.</p>

<p>Testimonios de sobrevivientes, cruciales para la reconstrucción de su derrotero, confirman que, tras su secuestro, la pareja fue trasladada y vista por última vez en el centro clandestino de detención conocido como “La Escuelita” de Neuquén. Posteriormente, fueron llevados a otro centro clandestino en Bahía Blanca, donde en diciembre de 1976, Graciela dio a luz a su hijo en cautiverio. Tanto Graciela Alicia Romero como Raúl Eugenio Metz continúan desaparecidos, integrando la trágica lista de víctimas de la última dictadura cívico-militar en Argentina.</p>

<p>La restitución de la identidad de este Nieto es, a su vez, un reencuentro con su hermana, cuyo testimonio fue fundamental para que Abuelas de Plaza de Mayo pudiera reconstruir esta parte vital de la historia argentina y, de manera particular, de Neuquén. Su persistencia es un símbolo de la lucha de tantas familias.</p>

<p>Este hallazgo no solo representa un triunfo nacional de la memoria, la verdad y la justicia, sino que ilumina un capítulo de la historia de provincia de Neuquén, que quizás muchos desconocían o que aún resuena con dolor. La vida de este Nieto recuperado es un testimonio vivo de las cicatrices dejadas por la dictadura, pero también de la inquebrantable persistencia de la búsqueda, la dedicación de Abuelas de Plaza de Mayo y la esperanza constante de la restitución de identidades. Este caso reafirma la importancia de la lucha por los Derechos Humanos y la incansable búsqueda de justicia.</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (información pública disponible a través de Abuelas de Plaza de Mayo y publicaciones de prensa sobre el Nieto 140, y la información proporcionada sobre el vínculo a Cutral Co). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[La comunidad de Cutral Co, en la Comarca Petrolera, se ve conmovida por la historia del Nieto número 140 recuperado por Abuelas de Plaza de Mayo, cuya identidad ha sido restituida con los apellidos Metz Romero (o Romero Metz). Su conmovedora historia trae a la luz un capítulo fundamental y doloroso del pasado de la ciudad, tejiendo un vínculo ineludible con la lucha por la memoria, la verdad y la justicia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/nieto-140-vinculo-con-cutral-co.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/nieto-140-vinculo-con-cutral-co.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Turf Presenta ‘Polvo de Estrellas’ en el Gran Rex: Un Álbum Colaborativo con Estrellas del Rock-Pop Argentino.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/07/turf-polvo-estrellas-gran-rex.html" rel="alternate" type="text/html" title="Turf Presenta ‘Polvo de Estrellas’ en el Gran Rex: Un Álbum Colaborativo con Estrellas del Rock-Pop Argentino." /><published>2025-07-07T18:20:27-03:00</published><updated>2025-07-07T18:20:27-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/07/turf-polvo-estrellas-gran-rex</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/07/turf-polvo-estrellas-gran-rex.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires.- La banda Turf se prepara para una noche estelar en el emblemático Teatro Gran Rex de Buenos Aires, donde el próximo 15 de agosto de 2025 presentará oficialmente su esperado nuevo álbum de estudio: “Polvo de Estrellas”. Este evento promete ser una celebración musical que reunirá a la banda con su público y, muy posiblemente, con algunos de los grandes artistas que colaboraron en este ambicioso proyecto.</p>

<p>“Polvo de Estrellas” es concebido como un álbum colaborativo que busca reafirmar la vigencia de Turf y celebrar la rica evolución del rock-pop argentino. La banda, liderada por Joaquín Levinton, ha estado calentando motores con una serie de adelantos que han generado gran expectativa en la escena musical, según informaron diversos medios.</p>

<p>Entre estos adelantos, se destaca el reciente single “Contacto”, lanzado el 3 de julio de 2025, que cuenta con la participación de la leyenda del rock nacional Fito Páez. Esta colaboración ha sido aclamada por medios como Publimetro Colombia y Crónica como una “explosiva combinación” del estilo característico de Turf y la sensibilidad única de Páez, creando una “fusión vibrante y emotiva” que trasciende generaciones.</p>

<p>El álbum también incluye otros duetos de alto perfil que demuestran la diversidad y alcance de este nuevo trabajo:</p>

<ul>
  <li>“Pasos al costado” junto a Milo J.</li>
  <li>“Magia Blanca” con Conociendo Rusia.</li>
  <li>“Loco un poco” junto a Lali Espósito.</li>
</ul>

<p>La banda ha enfatizado que “Polvo de Estrellas” es más que un disco; es un concepto que incluso ha sido presentado en un formato de “programa interestelar de entrevistas y shows musicales” conducido por Levinton, donde reinterpretan sus clásicos y exploran nuevas sonoridades con sus invitados, de acuerdo a publicaciones de A24 y Crock.com.ar.</p>

<p>El show en el Gran Rex se anticipa como una noche inolvidable, con la promesa de la presencia de invitados especiales y sorpresas que acompañarán un repaso por lo mejor del repertorio clásico de Turf y, por supuesto, las nuevas canciones que componen “Polvo de Estrellas”.</p>

<p><strong>Venta de Entradas y Precios</strong></p>

<p>Las entradas para este imperdible evento ya se encuentran a la venta y pueden adquirirse a través de TuEntrada.com. También están disponibles en las boleterías del Teatro Gran Rex (Av. Corrientes 857), con un horario de atención de lunes a sábado de 12:00 a 18:00 hs (cerrado feriados), según información de TuEntrada.com y Teatro Gran Rex. Los precios varían según la ubicación, desde los $16.500 hasta los $60.000, más cargos por servicio.</p>

<p><strong>Enlace Directo para Comprar Entradas:</strong> <a href="https://www.viagogo.com/ar/Argentina/Teatro-Gran-Rex-Entradas/_V-11802?gclid=CjwKCAjw4K3DBhBqEiwAYtG_9OiFwPBtOR4kE3wFcVrSGoWLomm6q4w-faSmfiy9yLtMWma_BFQNDRoCZ7YQAvD_BwE&amp;PCID=PSARADWHOME3660796788FBE8&amp;ps=cc-AR%7ccy-1099%7cvn-11802&amp;ps_ad=744924963340&amp;ps_adp=&amp;ps_adp=&amp;ps_ag=165557352935&amp;ps_c=21511517896&amp;ps_d=c&amp;ps_fi=&amp;ps_fi=&amp;ps_li=&amp;ps_li=&amp;ps_lp=20019&amp;ps_n=g&amp;ps_p=0&amp;ps_tg=kwd-347410589169&amp;psc=&amp;psc=">Comprar Entradas para Turf en el Gran Rex - TuEntrada.com</a></p>

<p>Esta nueva etapa de Turf, marcada por encuentros artísticos de esta magnitud, consolida a la banda como uno de los grandes protagonistas del rock-pop argentino en 2025, demostrando su capacidad para evolucionar y conectar con diversas audiencias.</p>

<hr />
<p>#Turf #PolvoDeEstrellas #GranRex #MúsicaArgentina #RockPop #JoaquinLevinton #FitoPaez #LaliEsposito #MiloJ #ConociendoRusia #Cultura</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información proveniente de declaraciones oficiales de la banda, material de prensa y publicaciones en medios especializados. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Cultura" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires.- La banda Turf se prepara para una noche estelar en el emblemático Teatro Gran Rex de Buenos Aires, donde el próximo 15 de agosto de 2025 presentará oficialmente su esperado nuevo álbum de estudio: “Polvo de Estrellas”. Este evento promete ser una celebración musical que reunirá a la banda con su público y, muy posiblemente, con algunos de los grandes artistas que colaboraron en este ambicioso proyecto.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/turf-presenta-polvo-de-estrellas.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/turf-presenta-polvo-de-estrellas.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Abuelas de Plaza de Mayo anuncia el hallazgo del Nieto 140.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/07/nieto-140-abuelas-carlotto.html" rel="alternate" type="text/html" title="Abuelas de Plaza de Mayo anuncia el hallazgo del Nieto 140." /><published>2025-07-07T12:24:52-03:00</published><updated>2025-07-07T12:24:52-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/07/nieto-140-abuelas-carlotto</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/07/nieto-140-abuelas-carlotto.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires, Abuelas de Plaza de Mayo confirmó la feliz noticia del hallazgo del Nieto 140, un logro que revitaliza la esperanza y reafirma la persistencia de una de las luchas por los Derechos Humanos más emblemáticas de Argentina. Cada restitución de identidad es un acto de justicia que permite reconstruir historias truncadas por el terrorismo de Estado y devolver a las familias lo que les fue arrebatado.</p>

<p>En diálogo con los medios de comunicación, Estela de Carlotto, figura ineludible de la defensa de los derechos humanos en el país, destacó este hallazgo como un “triunfo” de la memoria, la verdad y la justicia, principios irrenunciables para la organización. Sin embargo, su intervención trascendió la alegría del momento para abordar un tema de profunda preocupación: la postura del gobierno actual frente a los crímenes de lesa humanidad. Carlotto fue enfática al señalar que “hay negacionismo” en el discurso oficial. La líder de Abuelas enfatizó la postura histórica de la organización: “Nosotros no tenemos odio, solo tenemos memoria, verdad y justicia”.</p>

<p>Para brindar más detalles sobre esta feliz noticia y dar a conocer la historia de vida del nieto recuperado, Abuelas de Plaza de Mayo ha convocado a una conferencia de prensa que se realizará esta misma tarde, a las 14:00 horas, en el auditorio de la Casa por la Identidad, ubicada en Av. Libertador 8151, en el Espacio Memoria (ex ESMA), un lugar simbólico de la represión. Estela de Carlotto adelantó que el nieto recuperado “se va a encontrar con una hermana que lo buscó junto con nosotros”, una imagen que promete ser uno de los momentos más conmovedores de la jornada.</p>

<p>Este hallazgo del Nieto 140 es el segundo del año 2025, lo que demuestra que, a pesar del paso del tiempo y las dificultades, la tarea de Abuelas de Plaza de Mayo sigue dando frutos. A pesar de los 140 casos resueltos, la organización estima que aún quedan cerca de 300 personas que desconocen su verdadera identidad biológica. Esta cifra reafirma que la lucha por encontrar a cada uno de ellos continúa con la misma fuerza y compromiso, trascendiendo las fronteras y los cambios de gobierno, en un esfuerzo que es reconocido a nivel internacional como un modelo de búsqueda de justicia.</p>

<hr />
<p>#Nieto140 #AbuelasDePlazaDeMayo #RestituciónDeIdentidad #DerechosHumanos #MemoriaVerdadYJusticia #EstelaDeCarlotto #Argentina #NoAlNegacionismo #Política</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, Abuelas de Plaza de Mayo confirmó la feliz noticia del hallazgo del Nieto 140, un logro que revitaliza la esperanza y reafirma la persistencia de una de las luchas por los Derechos Humanos más emblemáticas de Argentina. Cada restitución de identidad es un acto de justicia que permite reconstruir historias truncadas por el terrorismo de Estado y devolver a las familias lo que les fue arrebatado.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/abuelas-de-plaza-de-mayo-nieto-140.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/abuelas-de-plaza-de-mayo-nieto-140.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co forma a sus formadores: La ciudad avanza en un inédito programa de capacitación para fortalecer el trabajo con las infancias.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/07/formar-formadores-cutral-co.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co forma a sus formadores: La ciudad avanza en un inédito programa de capacitación para fortalecer el trabajo con las infancias." /><published>2025-07-07T10:00:00-03:00</published><updated>2025-07-07T10:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/07/formar-formadores-cutral-co</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/07/formar-formadores-cutral-co.html"><![CDATA[<p>Cutral Co reafirma su compromiso con el futuro de sus jóvenes a través de una propuesta formativa sin precedentes en la Comarca Petrolera. La ciudad ha puesto en marcha el programa “Formar a los Formadores”, una iniciativa clave para el desarrollo integral de la infancia y adolescencia local. Se conoció que éste pasado fin de semana se desarrolló con éxito el segundo módulo de esta capacitación en el anexo del Gimnasio Municipal de Cutral Co. Esta instancia se centró en pilares fundamentales como el “Buen trato” y el “Lenguaje respetuoso en el deporte”, buscando potenciar el rol de los adultos que guían a las nuevas generaciones en el ámbito deportivo.</p>

<p>La capacitación es una iniciativa conjunta que articula el trabajo de la Dra. Claudia Vega (jueza de paz y Defensoría de los Derechos de Niños, Niñas y Adolescentes), el Concejo Deliberante y la Municipalidad de Cutral Co. La jornada contó con la participación de destacadas figuras, entre ellas el licenciado en Educación Física, coach deportivo y especialista en Desarrollo Humano, Alejandro Domínguez, y el subsecretario de Deporte y Juventud, Juan Pablo Churrarín, quienes aportaron su experiencia y conocimientos a los presentes.</p>

<p><img src="/assets/images/segundo-modulo-de-formadores-cutral-co.jpg" alt="Encuentro del segundo modulo de formadores de formadores en cutral co" /> 
<em>El programa ‘Formar a los Formadores’ en Cutral Co busca potenciar las herramientas de quienes trabajan con niños, niñas y adolescentes.</em></p>

<p>El presidente del Concejo Deliberante, Jesús San Martín, destacó la importancia de esta experiencia, que permite a los formadores contar con herramientas prácticas para su trabajo diario en el campo. “Buscamos una mejor ciudad a través de la infancia”, expresó San Martín, reafirmando el compromiso de articular esfuerzos con el juzgado de paz y las distintas áreas del municipio y el Concejo Deliberante para lograr este objetivo.</p>

<p>Por su parte, la Dra. Claudia Vega celebró la “gran convocatoria de 167 formadores”, enfatizando que este trabajo tiene un impacto directo y positivo en la infancia que buscan proteger y desarrollar. Alejandro Domínguez, desde su expertise, remarcó la importancia de utilizar un lenguaje respetuoso y el objetivo de ofrecer “espacios deportivos dignos”, considerando esta iniciativa como una “excelente decisión que agrega valor no solo a los niños, sino también a la comunidad en su conjunto”.</p>

<p>Este segundo módulo consolida un programa que busca transformar la manera en que se aborda la formación deportiva y social de los más jóvenes en Cutral Co, promoviendo ambientes seguros y de respeto, y potenciando el desarrollo humano en toda la Comarca Petrolera.</p>

<hr />
<p>#CutralCo #Formadores #Educación #Deporte #Infancia #Adolescencia #BuenTrato #DesarrolloHumano #Neuquén #Capacitación #Municipalidad #Primicia</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (publicación en redes sociales de organismos públicos de la ciudad de Cutral Co). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co reafirma su compromiso con el futuro de sus jóvenes a través de una propuesta formativa sin precedentes en la Comarca Petrolera. La ciudad ha puesto en marcha el programa “Formar a los Formadores”, una iniciativa clave para el desarrollo integral de la infancia y adolescencia local. Se conoció que éste pasado fin de semana se desarrolló con éxito el segundo módulo de esta capacitación en el anexo del Gimnasio Municipal de Cutral Co. Esta instancia se centró en pilares fundamentales como el “Buen trato” y el “Lenguaje respetuoso en el deporte”, buscando potenciar el rol de los adultos que guían a las nuevas generaciones en el ámbito deportivo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/formador-de-formadores-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/formador-de-formadores-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Termas y Nieve en Copahue: el paraíso invernal abrió sus puertas con renovadas propuestas para la temporada invernal 2025.</title><link href="http://localhost:4000/portada/turismo/neuqu%C3%A9n/invierno/copahue/caviahue/2025/07/07/termas-nieve-copahue-temporada.html" rel="alternate" type="text/html" title="Termas y Nieve en Copahue: el paraíso invernal abrió sus puertas con renovadas propuestas para la temporada invernal 2025." /><published>2025-07-07T09:08:38-03:00</published><updated>2025-07-07T09:08:38-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/turismo/neuqu%C3%A9n/invierno/copahue/caviahue/2025/07/07/termas-nieve-copahue-temporada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/turismo/neuqu%C3%A9n/invierno/copahue/caviahue/2025/07/07/termas-nieve-copahue-temporada.html"><![CDATA[<p>El “paraíso termal” en Copahue, ubicado en la imponente cordillera de Neuquén, ha abierto oficialmente sus puertas para la temporada invernal 2025. Este producto turístico, que estará disponible hasta el próximo 30 de septiembre, ofrece a los visitantes una experiencia única que fusiona los beneficios de las termas naturales de Copahue con la majestuosidad de la Laguna del Chancho y los característicos fumarolas de vapor, todo en un impresionante entorno cubierto de nieve.</p>

<p>El Ente Provincial de Termas del Neuquén (Eproten) proyecta una temporada exitosa, impulsada por la suma de nuevas prestaciones y combos familiares pensados para optimizar la experiencia del turista. Entre las novedades destacadas se incluyen servicios de masajes locales y totales, circuitos antiestrés y mascarillas faciales con algas, ampliando así la oferta de bienestar. Matías Ramos, presidente de Eproten, subrayó el arduo trabajo del personal de Termas, quienes durante meses se desempeñaron bajo condiciones climáticas adversas para tener las instalaciones listas y operativas.</p>

<p>El anuncio de la temporada se realizó días atrás durante el lanzamiento oficial, un evento de gran relevancia encabezado por el gobernador Rolando Figueroa. En dicho acto, el mandatario estuvo acompañado por el ministro de Turismo provincial, Gustavo Fernández Capiet, y el secretario de Turismo, Ambiente y Deportes de la Nación, Daniel Scioli. También participaron del lanzamiento el presidente de NeuquénTur, Sergio Sciacchitano, así como diversos prestadores turísticos privados y referentes de cámaras, centros de esquí y Parques de Nieve, lo que demuestra el interés conjunto en potenciar este destino.</p>

<p>Para la comodidad de los visitantes, el traslado de turistas desde la localidad de Caviahue hasta Copahue se realizará mediante la contratación de prestadores turísticos de la zona, asegurando una conexión eficiente entre ambos puntos. Los interesados en disfrutar de esta singular propuesta invernal pueden consultar tarifas e información detallada en el sitio web oficial www.termas.neuquen.gob.ar, en las redes sociales del Ente o vía WhatsApp al 299-6013027.</p>

<hr />
<p>#TermasNieve #Copahue #Caviahue #TurismoNeuquén #Invierno #Neuquén #Turismo #Termas #Nieve #TemporadaInvernal #Patagonia #Eproten</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (información pública de páginas oficiales de entes y minsterios). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Turismo" /><category term="Neuquén" /><category term="Invierno" /><category term="Copahue" /><category term="Caviahue" /><summary type="html"><![CDATA[El “paraíso termal” en Copahue, ubicado en la imponente cordillera de Neuquén, ha abierto oficialmente sus puertas para la temporada invernal 2025. Este producto turístico, que estará disponible hasta el próximo 30 de septiembre, ofrece a los visitantes una experiencia única que fusiona los beneficios de las termas naturales de Copahue con la majestuosidad de la Laguna del Chancho y los característicos fumarolas de vapor, todo en un impresionante entorno cubierto de nieve.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/copahue-termas-nieve-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/copahue-termas-nieve-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aranceles de Trump impulsan a México a reducir dependencia de suministros asiáticos.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/06/reacomodo-comercial-mexico-trump.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aranceles de Trump impulsan a México a reducir dependencia de suministros asiáticos." /><published>2025-07-06T20:25:43-03:00</published><updated>2025-07-06T20:25:43-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/07/06/reacomodo-comercial-mexico-trump</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/06/reacomodo-comercial-mexico-trump.html"><![CDATA[<p>Antes de la entrada en vigor de los aranceles en marzo, solo un 40% de las exportaciones de Danfoss a EE. UU. se realizaba bajo las normas del T-MEC. Sin embargo, tras el acuerdo de Trump de suspender los aranceles para los productos que cumplieran con el pacto, la empresa, bajo la supervisión de Xavier Casas, reorientó su estrategia. Esto implicó una búsqueda activa de proveedores mexicanos y la certificación de productos que ya cumplían los requisitos del acuerdo, así como una reconsideración de importaciones de fuera de Norteamérica.</p>

<p>Actualmente, la casi totalidad de los productos de Danfoss enviados desde México a Estados Unidos cumplen con el T-MEC. Casas señaló que se están realizando esfuerzos para fabricar componentes en Apodaca que antes se importaban de China, una medida que busca mitigar el impacto de los aranceles estadounidenses. Este cambio forzado por las políticas comerciales ha llevado a una reevaluación de la viabilidad financiera de importar insumos desde Asia, impulsando la producción local.</p>

<p>Analistas de comercio internacional concuerdan en que es improbable que los aranceles estadounidenses vuelvan a los niveles de 2024 mientras Trump esté en el poder, e incluso más allá. Esta incertidumbre ha provocado que países y empresas de toda América Latina se vean en la encrucijada entre las atractivas cadenas de suministro asiáticas y el lucrativo mercado estadounidense. Mientras algunos, como Brasil y Colombia, han intensificado sus lazos con China, México ha optado por alinearse más estrechamente con Estados Unidos.</p>

<p>Ejecutivos y expertos en comercio, como Ryan Last de Troutman Pepper Locke, ven los aranceles como un catalizador para una adaptación a largo plazo, incentivando la inversión y el aumento del contenido norteamericano en las cadenas de suministro. Dos altos funcionarios de la Secretaría de Economía de México, que hablaron bajo condición de anonimato, confirmaron que más exportadores buscan certificar sus productos como mayoritariamente fabricados en Norteamérica, con materiales de la región. Esto se refleja en que aproximadamente el 87% de las exportaciones mexicanas a EE. UU. ahora están libres de aranceles.</p>

<p>La presidenta de México, Claudia Sheinbaum, ha respaldado activamente estos cambios con su “Plan México”, una estrategia que busca revitalizar la industria manufacturera, sustituir importaciones y equilibrar el déficit comercial con países sin acuerdos comerciales, incluyendo China. Sheinbaum enfatizó la importancia de fortalecer el T-MEC como la “única manera” para que Norteamérica compita con las potencias asiáticas. Este escenario está redefiniendo el panorama del comercio y la manufactura en la región, impulsando la integración productiva dentro del bloque norteamericano.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, de noticias publicadas por medios digitales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Internacionales" /><summary type="html"><![CDATA[Antes de la entrada en vigor de los aranceles en marzo, solo un 40% de las exportaciones de Danfoss a EE. UU. se realizaba bajo las normas del T-MEC. Sin embargo, tras el acuerdo de Trump de suspender los aranceles para los productos que cumplieran con el pacto, la empresa, bajo la supervisión de Xavier Casas, reorientó su estrategia. Esto implicó una búsqueda activa de proveedores mexicanos y la certificación de productos que ya cumplían los requisitos del acuerdo, así como una reconsideración de importaciones de fuera de Norteamérica.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/m%C3%A9xico-china-aranceles-eeuu.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/m%C3%A9xico-china-aranceles-eeuu.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Vialidad Nacional: Asamblea en Neuquén Capital votó corte de pasos y toma de distrito ante posible disolución de la Dirección Nacional de Vialidad.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/06/vialidad-nacional-asamblea-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vialidad Nacional: Asamblea en Neuquén Capital votó corte de pasos y toma de distrito ante posible disolución de la Dirección Nacional de Vialidad." /><published>2025-07-06T19:48:21-03:00</published><updated>2025-07-06T19:48:21-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/06/vialidad-nacional-asamblea-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/06/vialidad-nacional-asamblea-neuquen.html"><![CDATA[<p>En la capital neuquina el pasado 4 de julio de 2025, en una Asamblea General llevada a cabo por respresentantes y trabajadores de Vialidad Nacional, se tomaron definiciones contundentes ante la crítica situación que atraviesa el organismo. El Secretario General, Luis Cuevas, fue el encargado de iniciar la reunión, que abordó las novedades del Secretariado Nacional y la preocupación por la posible disolución de la Dirección Nacional de Vialidad.</p>

<p>La Asamblea, que culminó a las 11:00 horas, votó por unanimidad la implementación de dos acciones principales como respuesta a la potencial disolución de la repartición:</p>

<ul>
  <li>Un corte total de los pasos fronterizos, con énfasis particular en el Paso Internacional Cardenal Samoré, ubicado en cercanías de Villa La Angostura, en el Sur neuquino. Esta medida se coordinará con las autoridades de Aduana presentes en los pasos.</li>
  <li>La toma del Distrito por tiempo indeterminado, la cual se ejecutará una vez que se haga público el decreto de disolución.</li>
</ul>

<p>Esta estrategia se fundamenta en la “compleja logística necesaria para el armado del Corte de los Pasos Fronterizos” y las “condiciones invernales que podrían hacerlos inaccesibles por acumulación de nieve”, según lo expresado en el acta de la asamblea.</p>

<p>La medida de fuerza contará con el apoyo de otros sindicatos de reparticiones nacionales, gremios participantes de la CGT, diputados provinciales, diversas agrupaciones sociales y se convocará a la prensa oportunamente para dar visibilidad a la protesta. Con esta decisión, la seccional reafirma su postura de “NO al cierre de Vialidad Nacional”, buscando defender la continuidad del organismo y los puestos de trabajo.</p>

<hr />
<p>#VialidadNacional #NeuquénCapital #Protesta #CorteDeRutas #CardenalSamoré #LuisCuevas #CGT #Gremios #NoAlCierre #Política #Actualidad</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, basada en el Acta de Asamblea General de la Seccional Neuquén de Vialidad Nacional difundida públicamente, fechada el 4 de julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[En la capital neuquina el pasado 4 de julio de 2025, en una Asamblea General llevada a cabo por respresentantes y trabajadores de Vialidad Nacional, se tomaron definiciones contundentes ante la crítica situación que atraviesa el organismo. El Secretario General, Luis Cuevas, fue el encargado de iniciar la reunión, que abordó las novedades del Secretariado Nacional y la preocupación por la posible disolución de la Dirección Nacional de Vialidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vialidad-nacional-asamblea.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vialidad-nacional-asamblea.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>