<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-21T10:05:24-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Jóvenes neuquinos se reunirán en el Espacio DUAM para ‘Proyectar Futuro’ con apoyo provincial.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/21/jovenes-neuquinos-proyectar-futuro-espacio-duam.html" rel="alternate" type="text/html" title="Jóvenes neuquinos se reunirán en el Espacio DUAM para ‘Proyectar Futuro’ con apoyo provincial." /><published>2025-07-21T09:43:00-03:00</published><updated>2025-07-21T09:43:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/21/jovenes-neuquinos-proyectar-futuro-espacio-duam</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/21/jovenes-neuquinos-proyectar-futuro-espacio-duam.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN CAPITAL – El programa “Proyectar Futuro”, impulsado por la Secretaría de Juventudes y Diversidad de Neuquén, realizará mañana, martes 22 de julio de 2025, un encuentro clave destinado a jóvenes de toda la provincia. La cita es en la Sala Patagonia del Espacio DUAM, a partir de las 14:30 horas, y se presenta como una oportunidad fundamental para quienes buscan acceder a herramientas financieras y de formación.</p>

<p>La jornada está pensada para jóvenes que ya se encuentren preinscriptos en la solicitud de crédito del programa, pero también abre sus puertas a aquellos que aún no han formalizado su inscripción, quienes podrán registrarse en el mismo lugar y momento. El objetivo es brindar información detallada y acompañamiento a los participantes en cada etapa de sus proyectos.</p>

<p>El encuentro ofrecerá una guía clara sobre los pasos a seguir para acceder al financiamiento y cómo llevar adelante los trayectos formativos que forman parte integral de “Proyectar Futuro”. Uno de los momentos centrales será un conversatorio con jóvenes que ya han sido beneficiarios de estos créditos. Durante este espacio, compartirán sus experiencias, destacando el acompañamiento continuo brindado por el gobierno provincial y el equipo técnico de la Secretaría de Juventudes y Diversidad.</p>

<p>La Secretaría de Juventudes y Diversidad de Neuquén Luz Blanco enfatizó que se trata de un encuentro “muy, muy interesante”, diseñado para acercar las oportunidades a los jóvenes de la provincia. El gobierno provincial está trabajando de manera conjunta para ofrecer no solo herramientas financieras y formativas, sino también un acompañamiento técnico constante que es crucial para la concreción y el éxito de los emprendimientos y trayectos de los participantes.</p>

<p>Este tipo de iniciativas subraya el compromiso de la gestión provincial con el desarrollo de las nuevas generaciones, entendiendo que el acceso a financiamiento y formación son pilares para su inserción laboral, el fomento del autoempleo y el crecimiento económico de la región.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública brindada por la Secretaría de Juventudes y Diversidad de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="proyectar futuro" /><category term="neuquén" /><category term="jóvenes" /><category term="financiamiento" /><category term="formación" /><category term="espacio duam" /><category term="secretaria de juventudes y diversidad" /><category term="oportunidades" /><category term="empleo" /><category term="emprendimiento" /><category term="desarrollo" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – El programa “Proyectar Futuro”, impulsado por la Secretaría de Juventudes y Diversidad de Neuquén, realizará mañana, martes 22 de julio de 2025, un encuentro clave destinado a jóvenes de toda la provincia. La cita es en la Sala Patagonia del Espacio DUAM, a partir de las 14:30 horas, y se presenta como una oportunidad fundamental para quienes buscan acceder a herramientas financieras y de formación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/proyectar-futuro-neuqu%C3%A9n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/proyectar-futuro-neuqu%C3%A9n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comenzó el juicio por la estafa de los planes sociales en Neuquén: Una ‘Megacausa’ que supera los Mil Millones de Pesos.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/21/comienza-juicio-estafa-planes-sociales-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comenzó el juicio por la estafa de los planes sociales en Neuquén: Una ‘Megacausa’ que supera los Mil Millones de Pesos." /><published>2025-07-21T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-21T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/21/comienza-juicio-estafa-planes-sociales-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/21/comienza-juicio-estafa-planes-sociales-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, 21 de julio. — Este lunes 21 de julio, a las 8:30, dio inicio en la Ciudad Judicial de Neuquén uno de los juicios más esperados y polémicos de los últimos años. Se trata de la “megacausa” de los planes sociales, que investiga 9303 fraudes cometidos entre 2020 y 2022 durante la gestión del exgobernador Omar Gutiérrez. El monto del fraude, que originalmente superó los $153 millones a valores históricos, se actualizó en septiembre de 2024 por encima de los mil millones de pesos.</p>

<p>Las penas que podrían recibir los principales acusados oscilan entre 6 y 8 años de prisión efectiva. Además, la Fiscalía de Estado ha iniciado una demanda civil para recuperar el dinero sustraído, con embargos y futuros remates de bienes en juego.</p>

<p>La causa ha generado un profundo revuelo en la política neuquina. De hecho, ya cuenta con 9 condenados que aceptaron su culpabilidad y recibieron penas en suspenso, y hay 4 arrepentidos que se han convertido en testigos clave para la fiscalía.</p>

<h3 id="la-trama-del-fraude-y-los-imputados-clave">La Trama del Fraude y los Imputados Clave</h3>

<p>La investigación ha desentrañado una compleja maniobra fraudulenta. Cientos de beneficiarios de planes sociales recibían una tarjeta de débito del Banco Provincia de Neuquén, pero solo se les entregaba una mínima parte del dinero depositado (entre 5.000 y 9.000 pesos) de los $49.500 que correspondían. El resto del dinero era desviado a una “caja azul” que, según los testimonios, operaba desde la dirección de Planes Sociales, bajo la responsabilidad del imputado Ricardo Soiza, señalado como uno de los cabecillas de la asociación ilícita. Esta modalidad se intensificó a partir de marzo de 2020, cuando el pago con cheques se reemplazó por la bancarización de los beneficiarios debido a la pandemia.</p>

<p>Son 14 los imputados que enfrentan el juicio, acusados de asociación ilícita, fraude a la administración pública y defraudación especial por el uso indebido de tarjetas de débito. Entre ellos se encuentran desde un exministro hasta punteros políticos. La fiscalía ha logrado identificar una estructura organizada con distintos roles, incluyendo colaboradores, reclutadores, recaudadores y extractores. Funcionarios como Ricardo Soiza, Néstor Pablo Sanz y Marcos Ariel Osuna llegaron a estar con prisión preventiva o domiciliaria en el marco de la investigación.</p>

<p>El juicio se desarrollará hasta el 12 de septiembre, con audiencias todos los días hábiles en la sala 12 de la Ciudad Judicial, que ha sido acondicionada especialmente. Se prevé la declaración de 211 testigos, una cifra récord para un proceso provincial. La sentencia de esta causa, que destapa una red de corrupción, se espera para la época de las elecciones de diputados y senadores nacionales, añadiendo una dimensión política crucial al desarrollo judicial.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="juicio planes sociales" /><category term="neuquén" /><category term="estafa" /><category term="corrupción" /><category term="omar gutiérrez" /><category term="ricardo soiza" /><category term="fiscalía de estado" /><category term="poder judicial" /><category term="fraude" /><category term="megacausa" /><category term="asociación ilícita" /><category term="ciudad judicial" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, 21 de julio. — Este lunes 21 de julio, a las 8:30, dio inicio en la Ciudad Judicial de Neuquén uno de los juicios más esperados y polémicos de los últimos años. Se trata de la “megacausa” de los planes sociales, que investiga 9303 fraudes cometidos entre 2020 y 2022 durante la gestión del exgobernador Omar Gutiérrez. El monto del fraude, que originalmente superó los $153 millones a valores históricos, se actualizó en septiembre de 2024 por encima de los mil millones de pesos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comienzo-de-juicios-planes-sociales.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comienzo-de-juicios-planes-sociales.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Unidad Popular Neuquén condena ‘brutal y desmedido operativo policial’ y exige al gobernador cumplir acuerdos.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/21/unidad-popular-neuquen-condena-desalojo-mapuches.html" rel="alternate" type="text/html" title="Unidad Popular Neuquén condena ‘brutal y desmedido operativo policial’ y exige al gobernador cumplir acuerdos." /><published>2025-07-21T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-21T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/21/unidad-popular-neuquen-condena-desalojo-mapuches</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/21/unidad-popular-neuquen-condena-desalojo-mapuches.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 21 de julio de 2025. Unidad Popular Neuquén ha expresado su firme condena ante los recientes sucesos en la provincia, calificando de “brutal y desmedido” el operativo policial desplegado en el día de hoy contra representantes de comunidades del pueblo Mapuche.</p>

<p>Según el comunicado oficial del partido, las comunidades Mapuches se encontraban reclamando de manera pacífica el cumplimiento de compromisos previamente acordados por el propio gobierno provincial. Unidad Popular Neuquén sostiene que el gobierno, “lejos de cumplir con lo acordado, envió a la Policía Provincial a sacar de la vereda de la Casa de Gobierno a quienes reclamaban”, un accionar que, según ellos, “hace que el protocolo de la Ministra de Seguridad del Gobierno Nacional quede opacado”.</p>

<p>La organización política afirma que “la violencia estatal desatada contra mujeres, niños y hombres demuestra que la política oficial ha fracasado”. En un gesto de apoyo, Unidad Popular Neuquén se solidariza “con todas las comunidades Mapuche en su reclamo, y con quienes fueron detenidos”. Finalmente, el comunicado exige “al gobernador Rolando Figueroa cumpla los acuerdos y cese con el accionar represivo”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada exclusivamente a partir del contenido textual y visual presente en el comunicado de “Unidad Popular Neuquén” proporcionado. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="UnidadPopularNeuquen" /><category term="Neuquen" /><category term="Mapuche" /><category term="Desalojo" /><category term="Represion" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="Politica" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="Estado" /><category term="AbusoPolicial" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 21 de julio de 2025. Unidad Popular Neuquén ha expresado su firme condena ante los recientes sucesos en la provincia, calificando de “brutal y desmedido” el operativo policial desplegado en el día de hoy contra representantes de comunidades del pueblo Mapuche.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-unidad-popular.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-unidad-popular.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Sin diálogo, a ningún lado: César Godoy repudia el desalojo de comunidades mapuches en Neuquén.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/20/cesar-godoy-repudia-desalojo-mapuches-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sin diálogo, a ningún lado: César Godoy repudia el desalojo de comunidades mapuches en Neuquén." /><published>2025-07-20T18:00:00-03:00</published><updated>2025-07-20T18:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/20/cesar-godoy-repudia-desalojo-mapuches-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/20/cesar-godoy-repudia-desalojo-mapuches-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 20 de julio de 2025. César Godoy, referente de la Unión Obrera de la Construcción de la República Argentina (UOCRA) y precandidato a Diputado Nacional por el peronismo neuquino, emitió un comunicado de prensa en el que expresa su fuerte rechazo a la reciente acción del gobierno provincial contra comunidades Mapuches.</p>

<p>Bajo el título “SIN DIALOGO, A NINGÚN LADO”, Godoy calificó el evento de este domingo como un “brutal y salvaje desalojo y la desproporcionada utilización de la violencia que el gobierno provincial utilizó”. En su declaración, el dirigente sindical y político sostuvo que este tipo de acciones “no hacen mas que ratificar que la violencia nunca es el camino y que cuando un gobierno tiene que reprimir para explicar sus ideas, es porque la desconexión con su pueblo, es evidente”.</p>

<p>Godoy fue enfático al afirmar que “Los neuquinos no necesitamos muestras de mano dura”. En cambio, demandó la presencia de “representantes que prestes al diálogo, encuentren la solución a los problemas planteados”. Para el referente, si la “única solución es la violencia, es que el cambio que los vecinos votaron en un momento no es mas que la ratificación de la falta de ideas y la conservación de la agresión en el camino de imposición de voluntades”.</p>

<p>El comunicado concluye con una advertencia: “El pueblo no olvida, todo lo contrario: recuerda cada golpe y cada herida”, y reitera el mensaje central: “Sin diálogo, el pueblo no irá a ningún lado”. El comunicado lleva la firma de César Godoy y el logo de la UOCRA.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada exclusivamente a partir del contenido textual y visual presente en el comunicado de prensa de César Godoy. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="CesarGodoy" /><category term="UOCRA" /><category term="Peronismo" /><category term="Neuquen" /><category term="Desalojo" /><category term="Mapuche" /><category term="Represion" /><category term="Dialogo" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="Politica" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Gremiales" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 20 de julio de 2025. César Godoy, referente de la Unión Obrera de la Construcción de la República Argentina (UOCRA) y precandidato a Diputado Nacional por el peronismo neuquino, emitió un comunicado de prensa en el que expresa su fuerte rechazo a la reciente acción del gobierno provincial contra comunidades Mapuches.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-se-pronuncia-ante-desalojo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-se-pronuncia-ante-desalojo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Violento Desalojo en Neuquén: ´Así apalean a quienes defendemos la Tierra`, el grito Mapuche tras sismos en Añelo por fracking de las petroleras, y el pedido de no perforación al Mari Menuco.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/20/violento-desalojo-represion-mapuches-casa-gobierno-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Violento Desalojo en Neuquén: ´Así apalean a quienes defendemos la Tierra`, el grito Mapuche tras sismos en Añelo por fracking de las petroleras, y el pedido de no perforación al Mari Menuco." /><published>2025-07-20T12:50:00-03:00</published><updated>2025-07-20T12:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/20/violento-desalojo-represion-mapuches-casa-gobierno-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/20/violento-desalojo-represion-mapuches-casa-gobierno-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, hoy 20 de julio, 12:50 hs. — El gobierno provincial llevó adelante esta mañana un brutal operativo policial de desalojo y represión contra las comunidades Mapuche que se encontraban reclamando pacíficamente sus personerías jurídicas frente a la Casa de Gobierno provincial. La acción policial, que incluyó detonaciones y un fuerte despliegue, resultó en la detención de 22 personas.</p>

<p>Esta violenta intervención se produce en el marco de una persistente disputa: mientras el gobierno provincial sostiene que las comunidades Mapuche no cumplen con todos los requisitos necesarios para la entrega de sus personerías jurídicas, los referentes Mapuche —como ha expresado el Logko Nelson Cárdenas en entrevistas, afirmando que su reclamo por personerías jurídicas “data de hace 10 o 15 años” y que el gobierno “hace oído sordo a nuestro reclamo”, pese a que “tienen todos los trámites cumplidos” y la documentación en regla y aprobada, sin objeciones para su entrega.</p>

<h3 id="listado-de-detenidos-y-contexto-de-la-represión">Listado de Detenidos y Contexto de la Represión</h3>

<p>Entre los 22 detenidos se encuentran mujeres y un menor de 15 años. La lista de personas aprehendidas, según reportes, incluye a:</p>

<ul>
  <li>Pablo Meuli</li>
  <li>Rolando Cherki</li>
  <li>Melina Schierloh</li>
  <li>Umau Huentu</li>
  <li>Marina Schierloh</li>
  <li>Esteban Martine</li>
  <li>Meliantu Pilquiñan</li>
  <li>Gilberto Huilipan</li>
  <li>Nelson Cardenas (Logko)</li>
  <li>Liliana Romero</li>
  <li>Sergio Vazquez</li>
  <li>Luciano Pilquiñan</li>
  <li>Auca Lopez</li>
  <li>Karen Sanchez</li>
  <li>Lautaro Nahuel</li>
  <li>Diego Rosales</li>
  <li>Melian Pilquiñan (15 años)</li>
  <li>Peutun Nahuel</li>
  <li>Yohana Pino</li>
  <li>Adrian Ortiz</li>
  <li>Maria Purran</li>
  <li>Lorena Maripe</li>
</ul>

<p><img src="/assets/images/detenido-en-desalojo-policial.jpg" alt="Imagenes sensibles detenidos mediante el desalojo" /></p>

<h3 id="la-voz-de-los-detenidos-sismos-por-fracking-y-acusaciones-al-gobierno-provincial">La Voz de los Detenidos: Sismos por Fracking y Acusaciones al Gobierno Provincial</h3>

<p>Desde su detención, uno de los manifestantes se pronunció sobre el accionar del gobierno, declarando que “apelean a los que defendemos la tierra”. En sus declaraciones, el detenido vinculó directamente el conflicto con la actividad petrolera, asegurando que “anoche se produjeron 10 sismos en Añelo, producto del fracking de las petroleras”.</p>

<p>El vocero de las comunidades mapuches acusó al gobierno provincial de “blindar a las petroleras”, cuestionando que mientras se protege a estas empresas, las comunidades que “solo exigen las personerías jurídicas y defienden la tierra” son tratadas de esta manera. Además, criticó la postura del gobernador, sugiriendo que prioriza los intereses de la industria petrolera por encima de los derechos y la integridad de las comunidades originarias.</p>

<p>La orden judicial que derivó en el desalojo fue emitida hoy mismo por una Unidad Fiscal de Asignación de Casos, que había iniciado un caso por “NN s/coacción” y “usurpación”. La denuncia, dirigida al Jefe de la Policía Provincial, Comisario General Carlos Tomás Díaz Perez, solicitaba comisionar personal policial a la sede de la Gobernación Provincial, ubicada en calle Roca y Rioja.</p>

<p>El documento judicial había intimado a los ocupantes a retirarse y desocupar completamente el espacio. Al no cumplirse esta orden, se procedió “compulsivamente al desalojo con el auxilio de la fuerza pública”, bajo apercibimiento. La fiscalía había enfatizado que, en caso de utilizar la fuerza pública, esta debería emplearse “de la mayor forma posible resguardando la integridad física necesaria”.</p>

<p>Este violento desalojo y las detenciones marcan una escalada crítica en la tensión entre el gobierno provincial y las comunidades Mapuche, quienes mantienen su reclamo por el cumplimiento de las promesas gubernamentales.</p>

<p><strong>Mirá aquí las declaraciones del manifestante detenido:</strong></p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/D1k_L7zYE-A" title="Palabras de manifestante tras desalojo." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información confirmada por diversas fuentes periodísticas,declaraciones de manifestantes detenidos en el día de la fecha, 20 de julio de 2025, así como en el oficio “URGENTE” del Poder Judicial de Neuquén y en información previa obtenida de entrevistas con voceros de las comunidades Mapuche. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquen" /><category term="Mapuche" /><category term="Desalojo" /><category term="Represion" /><category term="CasaDeGobierno" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="NelsonCardenas" /><category term="PersoneriasJuridicas" /><category term="Detenidos" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="AbusoPolicial" /><category term="DDHH" /><category term="Violencia" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, hoy 20 de julio, 12:50 hs. — El gobierno provincial llevó adelante esta mañana un brutal operativo policial de desalojo y represión contra las comunidades Mapuche que se encontraban reclamando pacíficamente sus personerías jurídicas frente a la Casa de Gobierno provincial. La acción policial, que incluyó detonaciones y un fuerte despliegue, resultó en la detención de 22 personas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/represi%C3%B3n-brutal-fuera-de-la-casa-de-gobierno.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/represi%C3%B3n-brutal-fuera-de-la-casa-de-gobierno.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gobierno Denuncia a Comunidades Mapuche por ‘Coacción’ en Casa de Gobierno de Neuquén.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/20/gobierno-denuncia-mapuche-coaccion-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gobierno Denuncia a Comunidades Mapuche por ‘Coacción’ en Casa de Gobierno de Neuquén." /><published>2025-07-20T10:50:52-03:00</published><updated>2025-07-20T10:50:52-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/20/gobierno-denuncia-mapuche-coaccion-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/20/gobierno-denuncia-mapuche-coaccion-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, hoy 20 de julio de 2025. — El Poder Judicial de Neuquén, a través de una Unidad Fiscal de Asignación de Casos, ha iniciado un caso por “NN s/coacción”, que incluye la figura de “usurpación”, contra las comunidades Mapuche que desde este martes permanecen encadenadas en la Casa de Gobierno provincial.</p>

<p>Esta acción judicial se da en el marco de una persistente disputa: mientras el gobierno provincial sostiene que las comunidades Mapuche no cumplen con todos los requisitos necesarios para la entrega de sus personerías jurídicas, los referentes Mapuche —como ha expresado el Logko Nelson Cárdenas en entrevistas, afirmando que su reclamo por personerías jurídicas “data de hace 10 o 15 años” y que el gobierno “ha oído sordo a nuestro reclamo”, pese a que “tienen todos los trámites cumplidos” y la documentación en regla y aprobada, sin objeciones para su entrega.</p>

<p>La denuncia, dirigida al Jefe de la Policía Provincial, Comisario General Carlos Tomás Díaz Perez, solicita que se comisione de forma urgente personal policial a la sede de la Gobernación Provincial, ubicada en calle Roca y Rioja.</p>

<h3 id="detalles-de-la-intimación-judicial">Detalles de la Intimación Judicial</h3>

<p>El objetivo de la medida judicial es identificar e intimar a quienes están ocupando el espacio público, interrumpiendo parcialmente la circulación y obstaculizando el ingreso de empleados y funcionarios públicos. La fiscalía atribuye la ocupación a integrantes de distintas comunidades Mapuche, así como a cualquier otra persona que se encuentre en el lugar.</p>

<p>El documento judicial intima a los ocupantes a retirarse y desocupar completamente el espacio. En caso de no cumplir con esta orden, se procederá “compulsivamente al desalojo con el auxilio de la fuerza pública”, bajo apercibimiento. La fiscalía enfatiza que, en caso de utilizar la fuerza pública, esta deberá emplearse “de la mayor forma posible resguardando la integridad física necesaria”.</p>

<p>La instrucción, firmada por la Unidad Fiscal, será remitida a la Unidad Fiscal para su pronta ejecución. Este movimiento representa una escalada en la tensión entre el gobierno provincial y las comunidades Mapuche, quienes mantienen su reclamo por el cumplimiento de las promesas gubernamentales.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base al oficio “URGENTE” del Poder Judicial de Neuquén, fechado el 20 de julio de 2025, y en información previa obtenida de entrevistas con voceros de las comunidades Mapuche. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="Mapuche" /><category term="Coaccion" /><category term="Usurpacion" /><category term="CasaDeGobierno" /><category term="PoderJudicial" /><category term="NelsonCardenas" /><category term="PersoneriasJuridicas" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="CarlosTomasDiazPerez" /><category term="Desalojo" /><category term="NeuquenCapital" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, hoy 20 de julio de 2025. — El Poder Judicial de Neuquén, a través de una Unidad Fiscal de Asignación de Casos, ha iniciado un caso por “NN s/coacción”, que incluye la figura de “usurpación”, contra las comunidades Mapuche que desde este martes permanecen encadenadas en la Casa de Gobierno provincial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/intimaci%C3%B3n-a-las-comunidades-mapuches.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/intimaci%C3%B3n-a-las-comunidades-mapuches.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Licitación del Hotel Termas de Copahue: Nuevo canon para asegurar ingresos y reinversión provincial.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/19/licitacion-hotel-termas-copahue-nuevo-canon.html" rel="alternate" type="text/html" title="Licitación del Hotel Termas de Copahue: Nuevo canon para asegurar ingresos y reinversión provincial." /><published>2025-07-19T22:15:00-03:00</published><updated>2025-07-19T22:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/19/licitacion-hotel-termas-copahue-nuevo-canon</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/19/licitacion-hotel-termas-copahue-nuevo-canon.html"><![CDATA[<p>La provincia de Neuquén ha lanzado una licitación pública clave para el Hotel Termas de Copahue, el establecimiento termal más grande de la región. El objetivo es corregir años de ingresos insuficientes para el Estado mediante un nuevo esquema de canon.</p>

<h3 id="detalles-de-la-concesión">Detalles de la Concesión:</h3>

<ul>
  <li><strong>Duración:</strong> La concesión será por un plazo de 15 años, con posibilidad de prórroga por cinco años adicionales.</li>
  <li><strong>Nuevo Canon:</strong> Se establece un canon mínimo del 6% del valor actualizado de las habitaciones. Este modelo ya fue implementado en la concesión del centro de esquí Cerro Chapelco, marcando un precedente para la administración de recursos provinciales.</li>
  <li><strong>Canon Anterior:</strong> Anteriormente, el ente recibía 50.000 pesos por mes, una cifra que estaba notoriamente desfasada con el contexto económico actual.</li>
  <li><strong>Fecha de Adjudicación:</strong> La apertura de sobres y adjudicación se realizará el 25 de agosto.</li>
</ul>

<h3 id="objetivos-y-beneficios">Objetivos y Beneficios:</h3>

<ul>
  <li><strong>Ingresos Sostenibles:</strong> El nuevo pliego busca asegurar ingresos sostenibles y proporcionales al uso comercial del inmueble, vinculados al valor real de mercado.</li>
  <li><strong>Reinversión:</strong> Los ingresos obtenidos se destinarán a la reinversión en infraestructura, equipamiento y servicios, incluyendo mejoras de accesibilidad y mantenimiento general de las instalaciones.</li>
  <li><strong>Fomento a la Inversión Privada:</strong> Esta iniciativa se enmarca en la política provincial para incentivar la inversión privada en el desarrollo turístico de zonas con potencial de crecimiento y generación de empleo, como Caviahue y Copahue.</li>
  <li><strong>Precedente:</strong> La provincia busca sentar un precedente en materia de contratos turísticos estatales, ajustando el esquema de ingresos públicos a las condiciones reales de explotación comercial.</li>
</ul>

<h3 id="procedimiento-para-oferentes">Procedimiento para Oferentes:</h3>

<ul>
  <li><strong>Pliego de Condiciones:</strong> Puede obtenerse sin costo a través del sitio oficial de la Contaduría General de la Provincia.</li>
  <li><strong>Visita Obligatoria:</strong> La visita al inmueble es obligatoria para los oferentes y debe coordinarse previamente con el Ente Provincial de Termas del Neuquén (EProTeN).</li>
</ul>

<p><img src="/assets/images/copahue-recepción-hotel-termas.jpg" alt="Hotel termas de Copahue nuevo canon" /></p>

<p>La información ha sido confirmada por Matías Ramos, presidente del EProTeN. Este movimiento representa un cambio estructural en la administración de recursos provinciales. Quedan aún por definir situaciones para otros inmuebles como la hostería Ruca Malen y el complejo de Primeros Pinos.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada por Matías Ramos, presidente del EProTeN, en relación con la licitación pública del Hotel Termas de Copahue. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Neuquen" /><category term="Copahue" /><category term="Termas" /><category term="HotelTermasCopahue" /><category term="LicitacionPublica" /><category term="Concesion" /><category term="Turismo" /><category term="InversionPrivada" /><category term="EProTeN" /><category term="MatíasRamos" /><category term="DesarrolloRegional" /><category term="Caviahue" /><summary type="html"><![CDATA[La provincia de Neuquén ha lanzado una licitación pública clave para el Hotel Termas de Copahue, el establecimiento termal más grande de la región. El objetivo es corregir años de ingresos insuficientes para el Estado mediante un nuevo esquema de canon.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/copahue-licitaci%C3%B3n-termas-hotel-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/copahue-licitaci%C3%B3n-termas-hotel-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Vialidad Nacional: El gobierno de Milei disuelve el organismo y la Justicia suspende la medida, generando incertidumbre sobre la infraestructura del país.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/19/vialidad-nacional-disolucion-justicia-suspende.html" rel="alternate" type="text/html" title="Vialidad Nacional: El gobierno de Milei disuelve el organismo y la Justicia suspende la medida, generando incertidumbre sobre la infraestructura del país." /><published>2025-07-19T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-19T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/19/vialidad-nacional-disolucion-justicia-suspende</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/19/vialidad-nacional-disolucion-justicia-suspende.html"><![CDATA[<p>La Dirección Nacional de Vialidad (DNV), un organismo con casi un siglo de existencia y encargado de la infraestructura vial federal, fue objeto de una drástica decisión por parte del gobierno de Javier Milei: su disolución. La medida, que llegó “al filo del vencimiento de las facultades delegadas” del Ejecutivo, provocó de inmediato un escenario de fuerte incertidumbre. Esta situación se agudizó cuando, en la jornada de ayer (18 de julio de 2025), la Justicia suspendió la resolución gubernamental, dejando el futuro del organismo en un limbo.</p>

<p>Desde el Poder Ejecutivo, el vocero presidencial, Manuel Adorni, había anticipado el cierre de la DNV y una posterior reestructuración. El principal argumento esgrimido por el gobierno se centró en un supuesto “sobredimensionamiento administrativo” del ente: se indicó que el 67% de los agentes de la DNV en las provincias cumplen funciones administrativas, técnicas o jerárquicas, y solo el 33% realiza tareas operativas en territorio. Coincidentemente, ese mismo día, el Gobierno anunció un llamado a licitación para 9.120 kilómetros de rutas.</p>

<p>Sin embargo, la decisión encontró un fuerte rechazo en diversos sectores. Desde el ámbito empresarial, Gustavo Weiss, presidente de la Cámara Argentina de la Construcción (CAMARCO), advirtió que la obra pública “entró a un nuevo mundo desconocido” y manifestó la falta de claridad sobre los próximos pasos a seguir y cómo se implementaría la medida. Por su parte, el sector gremial, representado por la CGT, fue contundente: afirmó que el cierre representa un “abandono del rol del Estado en la infraestructura estratégica” y un “ataque directo al modelo de país federal”. Los gremialistas alertaron que esta medida transformará las rutas argentinas en un espacio donde, tarde o temprano, “el abandono derivará en más accidentes y peligro para las millones de personas que las transitan día a día”.</p>

<p>Resulta un matiz interesante que, incluso bajo el mandato de “obra pública cero” promovido por la administración Milei, el gobierno estuvo llevando adelante trabajos considerados “más que necesarios” en las rutas nacionales, promocionando incluso estas acciones a través del portal oficial. Un ejemplo concreto de esta actividad se registró en septiembre de 2024, cuando la propia Vialidad Nacional informó sobre trabajos de mejora en la Ruta Nacional 12, destacando que “estas mejoras optimizarán las condiciones de seguridad vial y fortalecerán la conectividad entre las localidades de la región”, con un impacto positivo proyectado en la economía local y el desarrollo de actividades turísticas, educativas y culturales.</p>

<p>La actual situación abre una serie de interrogantes cruciales sobre el despliegue y mantenimiento de la infraestructura vial en Argentina. La incertidumbre se refleja en frases como el título “Vialidad Nacional: adonde vamos no necesitamos caminos”, que encapsula la preocupación generalizada sobre el futuro de las rutas y la conectividad esencial para el país.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública y declaraciones de fuentes relevantes. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="VialidadNacional" /><category term="Infraestructura" /><category term="GobiernoMilei" /><category term="Justicia" /><category term="ObraPublica" /><category term="CGT" /><category term="CAMARCO" /><category term="RutasArgentinas" /><category term="EconomiaArgentina" /><category term="DNV" /><category term="Desregulacion" /><category term="Conflicto" /><summary type="html"><![CDATA[La Dirección Nacional de Vialidad (DNV), un organismo con casi un siglo de existencia y encargado de la infraestructura vial federal, fue objeto de una drástica decisión por parte del gobierno de Javier Milei: su disolución. La medida, que llegó “al filo del vencimiento de las facultades delegadas” del Ejecutivo, provocó de inmediato un escenario de fuerte incertidumbre. Esta situación se agudizó cuando, en la jornada de ayer (18 de julio de 2025), la Justicia suspendió la resolución gubernamental, dejando el futuro del organismo en un limbo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vialidad-nacional-disoluci%C3%B3n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vialidad-nacional-disoluci%C3%B3n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Lista única de ‘La Neuquinidad’ para octubre: Rolando Figueroa confirma que no habrá internas.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/18/la-neuquinidad-lista-unica-candidatos-figueroa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Lista única de ‘La Neuquinidad’ para octubre: Rolando Figueroa confirma que no habrá internas." /><published>2025-07-18T17:45:00-03:00</published><updated>2025-07-18T17:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/18/la-neuquinidad-lista-unica-candidatos-figueroa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/18/la-neuquinidad-lista-unica-candidatos-figueroa.html"><![CDATA[<p>El frente «La Neuquinidad» que representa al gobernador Rolando Figueroa no tendrá internas. La lista Letra A, que se oficializó el lunes 14 de julio, fue la única que se presentó al cierre del plazo, por lo que las candidatas y candidatos quedaron proclamados para competir en las elecciones del 26 de octubre.</p>

<p>Neuquén pone en juego tres bancas en el Senado y tres en Diputados.</p>

<p>Los partidos integrantes de La Neuquinidad son: Arriba Neuquén, Avanzar Neuquén, Comunidad, Nuevo Compromiso Neuquino, Partido Frente Grande, Partido Socialista, PRO (Neuquén) y Unión Popular Federal.</p>

<p>La Junta Electoral del frente verificó que quienes se postulan cumplan con los requisitos legales y de paridad de género, y que los avales superen el mínimo requerido.</p>

<p>Para el Senado, la lista la encabezan <strong>Julieta Corroza</strong>, ministra de Desarrollo Humano y <strong>José Ousset</strong>, jefe de Gabinete. Como suplentes fueron oficializados “Malala” Da Pieve, de Junín de los Andes, y Gustavo Coatz, médico de Huinganco.</p>

<p><strong>Karina Maureira</strong> (periodista, de Neuquén) es quien lidera la nómina para Diputados. Le siguen Joaquín Perrén (director regional del Conicet), María José Rodríguez (docente de Zapala), Jorge Alberti (médico de Centenario), Natalia Berra Suárez (odontóloga de Junín de los Andes) y Walter Erdozain (médico de Rincón de los Sauces).</p>

<p>Entre las propuestas que llevarán al Congreso figuran la participación activa en la legislación sobre hidrocarburos y recursos estratégicos, incentivos a la inversión, desregulación para Vaca Muerta, y estabilidad jurídica para grandes proyectos energéticos.</p>

<p>Hoy además se conoció que el intendente de la ciudad de Centenario, Esteban Cimolai, se sumará a Comunidad, que preside Corroza.</p>

<p>El oficialismo provincial competirá por ahora con La Libertad Avanza, el espacio político del presidente Javier Milei, y Fuerza Patria, el nombre de la boleta del peronismo en estas elecciones.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada a partir de comunicados oficiales del frente Neuquinidad. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="LaNeuquinidad" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="Elecciones2025" /><category term="Neuquen" /><category term="Candidatos" /><category term="Senado" /><category term="Diputados" /><category term="JulietaCorroza" /><category term="JoseOusset" /><category term="KarinaMaureira" /><category term="VacaMuerta" /><category term="ArribaNeuquen" /><summary type="html"><![CDATA[El frente «La Neuquinidad» que representa al gobernador Rolando Figueroa no tendrá internas. La lista Letra A, que se oficializó el lunes 14 de julio, fue la única que se presentó al cierre del plazo, por lo que las candidatas y candidatos quedaron proclamados para competir en las elecciones del 26 de octubre.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/nueuquidad-lista-unica-sin-internas.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/nueuquidad-lista-unica-sin-internas.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">ADPRA se manifiesta por un trato digno y el respeto de los derechos de las personas con discapacidad.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/18/adpra-derechos-dignos-personas-discapacidad.html" rel="alternate" type="text/html" title="ADPRA se manifiesta por un trato digno y el respeto de los derechos de las personas con discapacidad." /><published>2025-07-18T13:12:00-03:00</published><updated>2025-07-18T13:12:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/18/adpra-derechos-dignos-personas-discapacidad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/18/adpra-derechos-dignos-personas-discapacidad.html"><![CDATA[<p>La Asociación de Defensores y Defensoras del Pueblo de la República Argentina (ADPRA) ha emitido un contundente documento expresando su profunda preocupación ante las acciones del gobierno nacional que, a su juicio, representan un “retroceso alarmante” en la garantía de los derechos fundamentales de las personas con discapacidad en el país.</p>

<p>El texto, firmado por importantes defensores del pueblo de diversas jurisdicciones (María Rosa Muiños, Enrique Pochat, José Leonardo Gialluca y Claudia Bard), detalla cómo normativas recientes como el Decreto N° 843/24 y la Disposición N° 187/2025 de la Agencia Nacional de Discapacidad (ANDIS) impactan negativamente en este colectivo.</p>

<p>ADPRA denuncia que el Decreto N° 843/24 regresa a un modelo médico-rehabilitador, desconociendo las barreras sociales y culturales, perpetúa la dependencia y condiciona el acceso a beneficios. Además, mantiene el umbral del 66% para la incapacidad laboral, eliminando la compatibilidad entre pensiones y trabajos de baja remuneración.</p>

<p>Por su parte, la Disposición N° 187/2025 (aunque modificada en sus términos ofensivos iniciales) promueve criterios biologicistas que contradicen la concepción contemporánea de los derechos humanos de las personas con discapacidad.</p>

<p>Se suman a estas preocupaciones las auditorías masivas iniciadas por la ANDIS, con fallas en los mecanismos de notificación y atención, generando angustia y desinformación entre los beneficiarios. También se señala la suspensión de pensiones sin el debido proceso ni mecanismos de revisión efectivos, lo que ha generado situaciones dramáticas para los titulares y sus familias.</p>

<p>Ante este panorama, ADPRA insta al Estado Nacional y a la ANDIS a garantizar ocho puntos fundamentales:</p>

<ol>
  <li><strong>Trato digno</strong> en todo procedimiento administrativo.</li>
  <li><strong>Procesos claros, accesibles y razonables</strong> en las auditorías de beneficios.</li>
  <li><strong>Eliminación de prácticas discriminatorias</strong> y/o arbitrarias.</li>
  <li><strong>Derogación del Decreto N° 843/2024</strong>.</li>
  <li><strong>Restitución de la compatibilidad</strong> entre pensiones y empleos formales de baja remuneración.</li>
  <li><strong>Reapertura de oficinas territoriales</strong> de la ANDIS y reanudación urgente de nuevas pensiones.</li>
  <li><strong>Atención adecuada</strong> en la Superintendencia de Servicios de Salud, garantizando acceso a delegaciones provinciales y atención personal.</li>
  <li><strong>Adopción de medidas reforzadas</strong> para garantizar los derechos de niñas, niños y adolescentes con discapacidad.</li>
</ol>

<p>Finalmente, ADPRA exhorta a todos los organismos públicos, organizaciones sociales y a la comunidad en general a mantener una mirada respetuosa, inclusiva y comprometida con los principios de la Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir del documento emitido por la Asociación de Defensores y Defensoras del Pueblo de la República Argentina (ADPRA). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="ADPRA" /><category term="Discapacidad" /><category term="Derechos" /><category term="GobiernoNacional" /><category term="ANDIS" /><category term="Pensiones" /><category term="Discriminacion" /><category term="SaludMental" /><category term="Accesibilidad" /><category term="DefensoriaDelPueblo" /><category term="Neuquen" /><category term="JusticiaSocial" /><summary type="html"><![CDATA[La Asociación de Defensores y Defensoras del Pueblo de la República Argentina (ADPRA) ha emitido un contundente documento expresando su profunda preocupación ante las acciones del gobierno nacional que, a su juicio, representan un “retroceso alarmante” en la garantía de los derechos fundamentales de las personas con discapacidad en el país.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/adpra-cominicado.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/adpra-cominicado.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>