<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-13T21:31:31-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">¡Chelsea se corona Campeón del mundial de clubes FIFA 2025 y se afianza en la historia de los campeones!</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/07/13/chelsea-campeon-mundial-clubes-fifa-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Chelsea se corona Campeón del mundial de clubes FIFA 2025 y se afianza en la historia de los campeones!" /><published>2025-07-13T21:20:00-03:00</published><updated>2025-07-13T21:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/07/13/chelsea-campeon-mundial-clubes-fifa-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/07/13/chelsea-campeon-mundial-clubes-fifa-2025.html"><![CDATA[<p>Nueva Jersey, Estados Unidos – 13 de julio de 2025. El Chelsea FC ha levantado hoy el trofeo del Mundial de Clubes FIFA 2025, tras una contundente victoria por 3-0 sobre el Paris Saint-Germain en una emocionante final disputada en el MetLife Stadium de Nueva Jersey. Este triunfo no solo consolida al club inglés como el mejor del mundo en la primera edición expandida del torneo, sino que también marca un hito significativo al asegurar su segundo título en esta prestigiosa competición.</p>

<p>El equipo londinense dominó el encuentro decisivo, con una actuación estelar de Cole Palmer, quien anotó dos goles y asistió en el tercero para João Pedro, sellando así la contundente victoria. El camino del Chelsea hacia el campeonato incluyó una victoria por 2-0 sobre el Fluminense de Brasil en las semifinales. Por su parte, el Paris Saint-Germain llegó a la final tras golear al Real Madrid por 4-0 en su respectiva semifinal. En los cuartos de final, los resultados destacados incluyeron las victorias de Fluminense (2-1 a Al Hilal), Chelsea (2-1 a Palmeiras), Paris Saint-Germain (2-0 a Bayern Múnich) y Real Madrid (3-2 a Borussia Dortmund).</p>

<h3 id="un-torneo-con-novedades-y-historia-de-campeones">Un Torneo con Novedades y Historia de Campeones:</h3>

<p>El Mundial de Clubes FIFA 2025, que se celebra cada cuatro años, comenzó el 14 de junio en Estados Unidos y ha sido la primera edición con un formato expandido a 32 equipos, a diferencia de las ediciones anteriores que contaban con siete. El torneo implementó innovaciones tecnológicas como árbitros con cámaras corporales y un sistema mejorado de detección de fuera de juego semi-automatizado, buscando mayor transparencia y precisión en las decisiones. Además del prestigio deportivo, esta edición ha sido la primera competición de fútbol de mil millones de dólares, con el ganador llevándose más de 125 millones de dólares en premios y tarifas de participación.</p>

<p>En cuanto a la historia del certamen, el Mundial de Clubes de la FIFA tiene sus raíces en el año 2000, relanzándose anualmente a partir de 2005. A lo largo de sus ediciones, ha sido escenario de la supremacía de los clubes europeos. El Real Madrid ostenta el récord de más títulos, con 5 coronaciones. Le sigue el FC Barcelona con 3 títulos. Clubes como el Bayern Múnich y el Corinthians también han ganado en dos ocasiones.</p>

<p>Con su victoria de hoy, el Chelsea FC no solo se suma a este selecto grupo de múltiples campeones con su segundo título (el primero lo obtuvo en 2021), sino que también inscribe su nombre como el primer monarca de esta nueva y ambiciosa era del Mundial de Clubes, consolidando su legado en el fútbol internacional. La gran final se disputó en el MetLife Stadium de Nueva Jersey, donde el Chelsea levantó el codiciado trofeo.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="ChelseaFC" /><category term="MundialDeClubes2025" /><category term="FIFAClubWorldCup" /><category term="Fútbol" /><category term="Campeón" /><category term="Final" /><category term="MetLifeStadium" /><category term="ColePalmer" /><category term="FútbolInternacional" /><category term="PSG" /><category term="HistoriaMundialDeClubes" /><category term="Campeones" /><summary type="html"><![CDATA[Nueva Jersey, Estados Unidos – 13 de julio de 2025. El Chelsea FC ha levantado hoy el trofeo del Mundial de Clubes FIFA 2025, tras una contundente victoria por 3-0 sobre el Paris Saint-Germain en una emocionante final disputada en el MetLife Stadium de Nueva Jersey. Este triunfo no solo consolida al club inglés como el mejor del mundo en la primera edición expandida del torneo, sino que también marca un hito significativo al asegurar su segundo título en esta prestigiosa competición.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/chelsea-campeon-mundial-de-clubes.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/chelsea-campeon-mundial-de-clubes.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Figueroa encabezó el 112º aniversario de Zapala con un fuerte mensaje a favor de la “Neuquinidad” y la abra pública.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/13/figueroa-aniversario-zapala-neuquinidad-obra-publica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Figueroa encabezó el 112º aniversario de Zapala con un fuerte mensaje a favor de la “Neuquinidad” y la abra pública." /><published>2025-07-13T20:55:00-03:00</published><updated>2025-07-13T20:55:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/13/figueroa-aniversario-zapala-neuquinidad-obra-publica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/13/figueroa-aniversario-zapala-neuquinidad-obra-publica.html"><![CDATA[<p>Zapala, Neuquén – El gobernador Rolando Figueroa encabezó hoy los festejos por el 112º aniversario de Zapala, donde ante una multitud, reafirmó el compromiso de su gestión con la obra pública y la defensa de la “neuquinidad” como pilares fundamentales para el desarrollo provincial. Durante un acto cargado de fervor cívico en esta importante ciudad de la Zona Centro neuquina, Figueroa enfatizó la necesidad de seguir invirtiendo en infraestructura básica y en políticas que aseguren la igualdad de oportunidades para todos los habitantes de Neuquén.</p>

<p>En su discurso, el mandatario fue contundente al señalar que “la presencia del Estado y sobre todo en la obra pública es fundamental”. Subrayó la importancia de construir “escuelas, hospitales, centros de detenciones y comisarías para poder brindar la seguridad a nuestra gente”, destacando estas inversiones como esenciales para el bienestar de la comunidad.</p>

<p>Figueroa también dedicó una parte significativa de su mensaje a lo que denominó la “neuquinidad”, instando a “respetar nuestra caja de jubilaciones y nuestra obra social”, y remarcó el esfuerzo para lograr el equilibrio de estas instituciones. “Nos costó mucho equilibrarla”, afirmó, subrayando el valor de los recursos provinciales y la autonomía.</p>

<p>El gobernador hizo hincapié en la igualdad de oportunidades, expresando que “es muy importante siempre estar igualando las oportunidades o las líneas de partida”. Además, celebró a Zapala como un ejemplo de esta identidad provincial, invitando a sus ciudadanos y al resto de la provincia a “defender eso que ustedes lo hacen en forma cotidiana: que es respetar, querer, proyectar y defender la neuquinidad a ultranza”. En ese sentido, calificó a Neuquén como “esa provincia que nos da muchísimas oportunidades”.</p>

<p>El acto se desarrolló en un ambiente festivo, con un desfile que contó con la participación de instituciones educativas, fuerzas de seguridad y vecinos de la ciudad. La celebración de los 112 años de Zapala no solo conmemora la historia de una de las ciudades más importantes de Neuquén, sino que también sirve de plataforma para que el gobierno provincial reafirme su agenda de gestión, centrada en la autonomía y la inversión pública en un contexto nacional de debate sobre el rol del Estado.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada sobre el 112º aniversario de Zapala y el discurso público del gobernador Rolando Figueroa. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="Zapala" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="ObraPublica" /><category term="Neuquinidad" /><category term="Aniversario" /><category term="DesarrolloProvincial" /><summary type="html"><![CDATA[Zapala, Neuquén – El gobernador Rolando Figueroa encabezó hoy los festejos por el 112º aniversario de Zapala, donde ante una multitud, reafirmó el compromiso de su gestión con la obra pública y la defensa de la “neuquinidad” como pilares fundamentales para el desarrollo provincial. Durante un acto cargado de fervor cívico en esta importante ciudad de la Zona Centro neuquina, Figueroa enfatizó la necesidad de seguir invirtiendo en infraestructura básica y en políticas que aseguren la igualdad de oportunidades para todos los habitantes de Neuquén.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernador-figueroa-zapala.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernador-figueroa-zapala.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">A un año de su desaparición: Neuquén exigió la aparición con vida de Luciana Muñoz.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/13/desaparicion-luciana-munoz-neuquen-aniversario.html" rel="alternate" type="text/html" title="A un año de su desaparición: Neuquén exigió la aparición con vida de Luciana Muñoz." /><published>2025-07-13T20:30:00-03:00</published><updated>2025-07-13T20:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/13/desaparicion-luciana-munoz-neuquen-aniversario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/13/desaparicion-luciana-munoz-neuquen-aniversario.html"><![CDATA[<p>Este domingo 13 de julio de 2025 marcó un año completo, 365 días, desde la última vez que se vio a Luciana Muñoz. La joven de 21 años desapareció tras salir de su casa en el barrio Gran Neuquén Sur para encontrarse con su ex-pareja, Maximiliano Avilez. Desde aquel día, no ha habido ningún rastro de ella, ni de su teléfono celular o sus pertenencias, sumiendo a su familia en una angustia ininterrumpida.</p>

<p>La madre de Luciana, Mirta Muñoz, ha encabezado una incansable lucha durante este año, realizando marchas, vigilias y constantes pedidos a la justicia y a las autoridades para que intensifiquen la búsqueda y esclarezcan lo sucedido. El caso es investigado bajo la carátula de una posible desaparición forzada, lo que subraya la gravedad de la situación.</p>

<p>A pesar de las extensas búsquedas realizadas por la policía, que incluyeron rastrillajes en el río Limay, canteras y campos con el uso de drones y perros especializados, no se ha encontrado ningún indicio de Luciana. Hasta el momento, la investigación solo ha arrojado un imputado por falso testimonio: Maximiliano Avilez, el joven con el que Luciana habría tenido una relación. El fiscal Andrés Azar es quien acusa a Avilez de haber mentido en su declaración, un punto clave que mantiene en vilo a la familia y a la comunidad de Neuquén. La familia de Luciana ha expresado en reiteradas ocasiones su frustración con el ritmo de la investigación y la falta de avances concretos para determinar el paradero de la joven, criticando enérgicamente lo que consideran una inacción inicial en la causa.</p>

<p><img src="/assets/images/luciana-muñoz-un-año-sin-ella.jpg" alt="Imagen de la Jóven Luciana Muñoz" />
<em>Luciana Muñoz jóven desaparecida hace 1 año en la ciudad de Neuquén.</em></p>

<p>Para conmemorar este doloroso aniversario y renovar con fuerza el pedido de justicia, familiares y referentes de Derechos Humanos de Neuquén Capital convocaron y realizaron una importante marcha y vigilia hoy. La movilización partió desde el emblemático Monumento a San Martín, se dirigió hacia los Tribunales provinciales y, posteriormente, a Casa de Gobierno. La jornada culminó con una vigilia que buscó mantener viva la memoria de Luciana y la inquebrantable exigencia de respuestas.</p>

<p>El caso de Luciana Muñoz se ha convertido en un doloroso símbolo de la lucha contra las desapariciones en la región, y la comunidad neuquina sigue acompañando a su familia en el incansable pedido de “¡Aparición con vida ya! ¡Justicia para Luciana!”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, información de público conocimiento en la investigación del caso. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="LucianaMuñoz" /><category term="Desaparicion" /><category term="Neuquen" /><category term="Justicia" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Movilizacion" /><summary type="html"><![CDATA[Este domingo 13 de julio de 2025 marcó un año completo, 365 días, desde la última vez que se vio a Luciana Muñoz. La joven de 21 años desapareció tras salir de su casa en el barrio Gran Neuquén Sur para encontrarse con su ex-pareja, Maximiliano Avilez. Desde aquel día, no ha habido ningún rastro de ella, ni de su teléfono celular o sus pertenencias, sumiendo a su familia en una angustia ininterrumpida.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/un-a%C3%B1o-desaparici%C3%B3n-luciana-mu%C3%B1oz.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/un-a%C3%B1o-desaparici%C3%B3n-luciana-mu%C3%B1oz.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Bodega de Cutral Co, Agua de Fuego participó en “Patagonia del Vino”: Un ejemplo de diversificación productiva en la comarca petrolera.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/13/bodega-agua-de-fuego-cutral-co-patagonia-del-vino.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bodega de Cutral Co, Agua de Fuego participó en “Patagonia del Vino”: Un ejemplo de diversificación productiva en la comarca petrolera." /><published>2025-07-13T01:40:00-03:00</published><updated>2025-07-13T01:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/13/bodega-agua-de-fuego-cutral-co-patagonia-del-vino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/13/bodega-agua-de-fuego-cutral-co-patagonia-del-vino.html"><![CDATA[<p>Cutral Co, conocida por ser el corazón de la Comarca Petrolera, dio un paso significativo en la diversificación de su matriz económica al presentar su proyecto vitivinícola, la Bodega Agua de Fuego, en la reciente feria “Patagonia del Vino” en Neuquén Capital. Esta iniciativa, que combina la producción de vid con la gestión municipal, se erige como un claro ejemplo de cómo la ciudad busca nuevas vías de desarrollo.</p>

<p>Marcela Pavón, encargada del viñedo, compartió su entusiasmo. “Es una experiencia nueva para mí, ya que hace solo dos meses que estoy a cargo, y estoy muy feliz acompañando al intendente en este proyecto”, destacó. La particularidad de este viñedo es que cuenta con empleados municipales para su operación, reforzando el compromiso de la gestión local con la iniciativa. Además, el predio alberga un restaurante cuya concesión está a cargo de una empresa de la ciudad, complementando la propuesta turística y gastronómica.</p>

<p>El enólogo de la bodega brindó detalles sobre la historia y el avance del proyecto. Explicó que la iniciativa nació entre 2012 y 2013 con la plantación de los primeros viñedos. Un hito crucial se alcanzó en 2023, con la realización de su primera vendimia propia. “Es un sueño que se está concretando estos últimos años y estamos muy contentos. Se está produciendo una muy buena calidad de uva a pesar de que es un suelo árido; la planta se adapta muy bien”, afirmó el especialista.</p>

<p><img src="/assets/images/bodega-agua-de-fuego.jpg" alt="Imagen de la bodega Agua de Fuego" />
<em>barricas de vino bodega Cutral-Co.</em></p>

<p>La Bodega Agua de Fuego llevó a la feria “Patagonia del Vino” una selecta propuesta de sus vinos, que incluyó variedades como Syrah, Chardonnay y sus líneas de reserva, entre otras. Estas etiquetas representan el esfuerzo de Cutral Co por apostar a la vitivinicultura como un motor para una economía más variada y sostenible, más allá de la actividad petrolera que históricamente ha caracterizado a la región. El éxito en la adaptación de la vid a un suelo árido es una muestra del potencial de la diversificación productiva en la provincia.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la información pública sobre la participación de la bodega de Cutral Co en el evento “Patagonia del Vino”, incluyendo declaraciones de sus representantes y detalles del proyecto. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="CutralCo" /><category term="BodegaAguadeFuego" /><category term="PatagoniaDelVino" /><category term="DiversificacionProductiva" /><category term="ComarcaPetrolera" /><category term="Neuquen" /><category term="Vitivinicultura" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, conocida por ser el corazón de la Comarca Petrolera, dio un paso significativo en la diversificación de su matriz económica al presentar su proyecto vitivinícola, la Bodega Agua de Fuego, en la reciente feria “Patagonia del Vino” en Neuquén Capital. Esta iniciativa, que combina la producción de vid con la gestión municipal, se erige como un claro ejemplo de cómo la ciudad busca nuevas vías de desarrollo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/bodega-cutralco-presente-patagonia-del-vino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/bodega-cutralco-presente-patagonia-del-vino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El dólar cerró la semana con subas en todas sus cotizaciones y el riesgo país cae a 692 puntos, mientras persiste la preocupación por el consumo y la morosidad.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/13/dolar-riesgo-pais-economia-consumo.html" rel="alternate" type="text/html" title="El dólar cerró la semana con subas en todas sus cotizaciones y el riesgo país cae a 692 puntos, mientras persiste la preocupación por el consumo y la morosidad." /><published>2025-07-13T00:05:00-03:00</published><updated>2025-07-13T00:05:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/13/dolar-riesgo-pais-economia-consumo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/13/dolar-riesgo-pais-economia-consumo.html"><![CDATA[<p>La plaza cambiaria argentina cerró la semana con un notorio impulso de las cotizaciones del dólar, reflejando una demanda creciente y factores de incertidumbre. La divisa oficial para el sector mayorista cerró el viernes 11 de julio en $1.264, marcando su sexto aumento consecutivo y alcanzando un nuevo máximo desde la eliminación del “cepo”. En la semana, acumuló un incremento de $24, equivalente a un 1,9%. Durante la mañana del viernes, los valores se ubicaron entre $1254 y $1262.</p>

<p>En el circuito informal, el dólar blue mostró un salto significativo, finalizando la semana en $1.300 para la venta. Este es su nivel más alto desde la implementación del nuevo esquema cambiario y representa un aumento semanal de $70, o un 5,7%.</p>

<p>Las cotizaciones financieras también fueron ajenas a esta tendencia. El dólar MEP se pactó a $1.278,44, mientras que el Contado con Liquidación (CCL), negociado a través del Bonar 2030 (AL30C), alcanzó los $1.281,64. Este último valor es el punto más alto del CCL desde el 11 de abril.</p>

<p>Diversos elementos están impulsando esta demanda de divisas. Entre ellos se destacan la demanda estacional por el pago de aguinaldos, una coyuntura de tasas de interés a la baja que disminuye el atractivo de mantener pesos, y un menor incentivo para la liquidación del sector agropecuario tras la finalización de esquemas de menor retención. Además, la incertidumbre política y los desafíos en el Congreso pueden influir en la confianza, como lo señala un informe de la consultora 1816 sobre el límite superior del dólar.</p>

<p><strong>Riesgo País: Leve Mejora con Volatilidad</strong>
En contraste con la dinámica alcista de las divisas, el indicador de Riesgo País, que mide la sobretasa que Argentina debe pagar por su deuda en comparación con los bonos del Tesoro de EE. UU., mostró una leve mejora reciente. Al cierre del viernes 11 de julio de 2025, el Riesgo País de Argentina se ubicó en 692 puntos básicos, lo que representa una disminución del -1,70% respecto a los 704 puntos del día anterior. Algunos reportes del 12 de julio lo situaron en 704 puntos al cierre, sin variación significativa en 24 horas. Una reducción en este indicador es una señal favorable, ya que abarata el costo de financiamiento tanto para el Estado como para el sector privado, lo que podría facilitar el acceso a mercados de crédito y atraer inversiones.</p>

<p><strong>Análisis Económico General: Desafíos entre la Estabilización y el Impacto Social</strong>
La economía argentina se encuentra en una fase de transición, con logros significativos en el plano macroeconómico que contrastan con una realidad microeconómica aún compleja para la ciudadanía.</p>

<p>El Gobierno ha logrado hitos como una marcada desaceleración de la inflación mensual, la consecución de un superávit fiscal histórico y una balanza comercial positiva, permitiendo la acumulación de reservas internacionales.</p>

<p>El Poder Ejecutivo proyecta un crecimiento del PBI del 5,5% para 2025, una cifra que supera el 5% estimado por el Relevamiento de Expectativas de Mercado (REM) del Banco Central. Este crecimiento estaría impulsado principalmente por el sector agropecuario (2,1%) y un aumento en las exportaciones (3,7%).</p>

<p>A pesar de estas proyecciones, consultoras económicas advierten sobre un agotamiento del consumo en los sectores de ingresos medios, impactado por una caída en los salarios reales. La situación de las familias se refleja también en los datos de morosidad crediticia hasta abril de 2025, con incrementos en préstamos personales (4,6%) y tarjetas de crédito (2,9%), una tendencia que genera preocupación en el sistema bancario.</p>

<p>El principal desafío económico radica en la sostenibilidad de la estabilización macroeconómica y su capacidad para traducirse en una mejora concreta en la calidad de vida de la población. La recesión económica impone límites y la capacidad de resistencia social frente a un ajuste prolongado es un factor clave a observar. Los recientes reveses legislativos del oficialismo en el Congreso también generaron una caída en el S&amp;P Merval, reflejando las dudas sobre el equilibrio fiscal y la confianza de los mercados.</p>

<hr />
<p><strong>Cláusula de resguardo legal:</strong>
Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas analisis públicos de economistas . AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La plaza cambiaria argentina cerró la semana con un notorio impulso de las cotizaciones del dólar, reflejando una demanda creciente y factores de incertidumbre. La divisa oficial para el sector mayorista cerró el viernes 11 de julio en $1.264, marcando su sexto aumento consecutivo y alcanzando un nuevo máximo desde la eliminación del “cepo”. En la semana, acumuló un incremento de $24, equivalente a un 1,9%. Durante la mañana del viernes, los valores se ubicaron entre $1254 y $1262.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dolar-en-alza-riesgo-pais.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dolar-en-alza-riesgo-pais.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Líder Mapuche denuncia ante la CIDH graves violaciones de derechos humanos por el megaproyecto Vaca Muerta.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/lider-mapuche-denuncia-cidh-vaca-muerta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Líder Mapuche denuncia ante la CIDH graves violaciones de derechos humanos por el megaproyecto Vaca Muerta." /><published>2025-07-12T23:50:00-03:00</published><updated>2025-07-12T23:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/12/lider-mapuche-denuncia-cidh-vaca-muerta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/lider-mapuche-denuncia-cidh-vaca-muerta.html"><![CDATA[<p><strong>BUENOS AIRES</strong> – Lorena Campo Maripe, autoridad ancestral Mapuche y werken de la comunidad Kiñel Mapu XawvnKO de Neuquén, llevó la voz de su comunidad y de otros pueblos originarios de Argentina ante Javier Palummo Lantes, el Relator Especial de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH). El encuentro, realizado en Buenos Aires, tuvo como propósito central detallar las severas afectaciones socioambientales y culturales derivadas del avance del fracking en Vaca Muerta, una de las mayores reservas de gas y petróleo no convencional del mundo ubicada en la Comarca Petrolera neuquina.</p>

<p>La exposición de Campo Maripe busca visibilizar a nivel internacional las consecuencias directas de la actividad hidrocarburífera en los territorios ancestrales, denunciando que las operaciones se realizan sin respetar el marco legal que protege los derechos indígenas.</p>

<p><strong>Violaciones a los Derechos y Impacto Ambiental</strong>
Entre las principales violaciones denunciadas se destacan:</p>

<ul>
  <li><strong>Contaminación Hídrica y Terrestre:</strong> La técnica de fracking demanda ingentes cantidades de agua que, tras ser utilizada, es devuelta al ambiente contaminada con metales pesados (como mercurio, cromo, plomo, cadmio, arsénico) y materiales radiactivos. Se han documentado derrames de petróleo, la existencia de fosas de quema y piletas de desechos que alteran irreversiblemente el suelo y los cursos de agua, esenciales para la vida y la cultura Mapuche.</li>
  <li><strong>Ausencia de Consulta Previa, Libre e Informada:</strong> A pesar de las normativas nacionales e internacionales que exigen la consulta y el consentimiento de los pueblos indígenas antes de implementar proyectos que afecten sus territorios, las comunidades Mapuches denuncian que la expansión petrolera en Neuquén avanza sin este requisito fundamental, vulnerando su derecho a la autodeterminación y a la integridad territorial.</li>
  <li><strong>Criminalización de la Protesta y la Resistencia:</strong> Los líderes y miembros de las comunidades que defienden sus tierras y se oponen al avance extractivista han sido blanco de procesos de criminalización y judicialización, enfrentando obstáculos legales y presiones que buscan silenciar sus reclamos.</li>
</ul>

<p><strong>Antecedentes y Atención Internacional</strong>
La situación en Vaca Muerta ha captado la atención de diversos organismos y tribunales internacionales. El Tribunal Internacional de los Derechos de la Naturaleza, por ejemplo, ya ha investigado el caso, documentando los graves impactos ambientales y las violaciones a los derechos humanos y de la naturaleza. En sus fallos, ha responsabilizado al Estado argentino por promover el megaproyecto sin garantizar la protección de estos derechos fundamentales.</p>

<p>La reunión con el Relator Especial de la CIDH es un paso clave para que la voz de los pueblos originarios resuene en instancias de derechos humanos de alto nivel, buscando que se adopten medidas concretas para la protección de sus territorios y modos de vida. La denuncia subraya la creciente preocupación internacional por el equilibrio entre el desarrollo energético y el respeto a los derechos de las comunidades y el ambiente en regiones como la patagónica.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información proporcionada en páginas oficiales de la confederación mapuche sobre la denuncia de Lorena Campo Maripe ante la CIDH. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Mapuche" /><category term="VacaMuerta" /><category term="CIDH" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Contaminacion" /><category term="Fracking" /><category term="Neuquen" /><category term="PueblosOriginarios" /><category term="LorenaCampoMaripe" /><category term="KiñelMapuXawvnKO" /><summary type="html"><![CDATA[BUENOS AIRES – Lorena Campo Maripe, autoridad ancestral Mapuche y werken de la comunidad Kiñel Mapu XawvnKO de Neuquén, llevó la voz de su comunidad y de otros pueblos originarios de Argentina ante Javier Palummo Lantes, el Relator Especial de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH). El encuentro, realizado en Buenos Aires, tuvo como propósito central detallar las severas afectaciones socioambientales y culturales derivadas del avance del fracking en Vaca Muerta, una de las mayores reservas de gas y petróleo no convencional del mundo ubicada en la Comarca Petrolera neuquina.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/autoridad-mapuche-denuncia-ante-CIDH.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/autoridad-mapuche-denuncia-ante-CIDH.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Se profundiza la interna en el gobierno: La relación Milei-Villarruel en su punto más tenso.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/interna-gobierno-milei-villarruel-tension.html" rel="alternate" type="text/html" title="Se profundiza la interna en el gobierno: La relación Milei-Villarruel en su punto más tenso." /><published>2025-07-12T23:45:00-03:00</published><updated>2025-07-12T23:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/12/interna-gobierno-milei-villarruel-tension</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/interna-gobierno-milei-villarruel-tension.html"><![CDATA[<p><strong>BUENOS AIRES, 12 de julio de 2025</strong> – La interna en el seno del gobierno de La Libertad Avanza (LLA) ha alcanzado un nuevo punto de ebullición, con la vicepresidenta Victoria Villarruel y el presidente Javier Milei protagonizando un distanciamiento que ya es público y notorio. Las tensiones, latentes desde el inicio de la gestión, se hicieron explícitas en los últimos días tras la aprobación de leyes controversiales en el Senado, como la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad. Estos proyectos contaron con el impulso de la oposición y, de acuerdo con fuentes legislativas, con la venia de la vicepresidenta para su tratamiento, situación que habría generado la furia del Presidente. Según fuentes cercanas al Ejecutivo, Milei habría calificado a Villarruel de “traidora”.</p>

<p><strong>Citas textuales atribuidas:</strong>
La propia Victoria Villarruel no ha dudado en responder a las críticas, utilizando sus redes sociales para marcar territorio y diferenciarse de la línea presidencial. En intercambios recientes en redes socieles, a los que este medio pudo acceder, la vicepresidenta reveló la profundidad de la ruptura al responder a diversos comentarios de usuarios.</p>

<p>Consultada sobre su rol y su relación con el Presidente, Villarruel fue categórica: “Un presidente que no puede ni saludar a la persona con la que llegó al poder? Hácele el reclamo a él que yo la educación no la pierdo nunca”, disparó en respuesta a un usuario que la interpelaba sobre su “laburo al lado de Javier”. Esta declaración no solo confirma el quiebre, sino que lo atribuye directamente a una actitud de Milei.</p>

<p>La vicepresidenta también se refirió a las acusaciones sobre el uso de aviones, dejando en claro su distancia con las prácticas del entorno presidencial. “Un avión de línea, no un avión privado. No uso aviones del Estado, esos solo los usa Milei y su hermana”, afirmó, en un claro dardo hacia la figura de Karina Milei, secretaria General de la Presidencia y hermana del mandatario. La ironía no terminó allí: ante un comentario sobre “el dueño de las ideas” y su supuesto “lugar” en el gobierno, Villarruel replicó: “no sé por qué no puso a la hermana o a la limones que a uds les gustan tanto”, utilizando un apodo peyorativo para referirse a la diputada Lilia Lemoine, también cercana al Presidente.</p>

<p><img src="/assets/images/respuesta-redes-sociales-victoria-villarruel.jpg" alt="Imagen de las redes sociales de la vicepresidente de la nación" />
<em>Redes sociales de la vicepresidenta Villarruel.</em></p>

<p>Finalmente, ante la aseveración de que “Del Presidente nos acordaremos. De las/os vice nadie se acuerda”, Villarruel cerró el intercambio con un contundente “mejor! Así vivo mi vida en paz, dado que así vivimos los que no robamos”. Esta frase, cargada de connotaciones, sugiere una velada crítica a posibles manejos o situaciones que ella no comparte, ampliando el espectro de la distancia política.</p>

<p>La profundización de esta interna no solo debilita la imagen de unidad del gobierno de La Libertad Avanza, sino que también genera incertidumbre sobre la gobernabilidad y la capacidad del oficialismo para articular consensos en el Congreso. Con un escenario político cada vez más fragmentado, la relación entre el Presidente y su vicepresidenta se convierte en un factor clave a seguir en los próximos meses.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, declaraciones públicas de los protagonistas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Milei" /><category term="Villarruel" /><category term="LLA" /><category term="LaLibertadAvanza" /><category term="InternaPolitica" /><category term="Gobierno" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="Congreso" /><category term="Tensions" /><category term="RedesSociales" /><summary type="html"><![CDATA[BUENOS AIRES, 12 de julio de 2025 – La interna en el seno del gobierno de La Libertad Avanza (LLA) ha alcanzado un nuevo punto de ebullición, con la vicepresidenta Victoria Villarruel y el presidente Javier Milei protagonizando un distanciamiento que ya es público y notorio. Las tensiones, latentes desde el inicio de la gestión, se hicieron explícitas en los últimos días tras la aprobación de leyes controversiales en el Senado, como la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad. Estos proyectos contaron con el impulso de la oposición y, de acuerdo con fuentes legislativas, con la venia de la vicepresidenta para su tratamiento, situación que habría generado la furia del Presidente. Según fuentes cercanas al Ejecutivo, Milei habría calificado a Villarruel de “traidora”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/interna-oficialismo-milei-villarruel.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/interna-oficialismo-milei-villarruel.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Experimento Milei: La Profundización de la crisis más allá de lo económico. Un Análisis Sociológico.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/el-experimento-milei-crisis-sociologica.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Experimento Milei: La Profundización de la crisis más allá de lo económico. Un Análisis Sociológico." /><published>2025-07-12T10:45:00-03:00</published><updated>2025-07-12T10:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/12/el-experimento-milei-crisis-sociologica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/el-experimento-milei-crisis-sociologica.html"><![CDATA[<p>En la Argentina de 2025, la situación ha trascendido el debate ideológico y las reformas superficiales. Lo que se discute ahora es la supervivencia misma de la República. La crisis actual no es solo económica o institucional, sino estructural, carcomiendo los tres pilares fundamentales del país: el federalismo, la legitimidad representativa y la funcionalidad básica del Estado. Lejos de ser una disputa partidista, estamos frente a una ruptura profunda entre la Nación, las Provincias y los Municipios, sumado a una preocupante degradación de la investidura presidencial, convertida en un ejercicio de retórica ofensiva y decisiones tecnocráticas sin anclaje en la realidad.</p>

<p><strong>Las Múltiples Caras de la Crisis</strong>
El escenario se pinta con trazos duros y preocupantes, marcados por varios frentes que impactan directamente en el tejido social argentino:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Endeudamiento sin Propósito Productivo:</strong> En sus primeros siete meses, la gestión ha acumulado más de US$ 25.000 millones en deuda, gran parte en bonos CER y títulos de corto y mediano plazo. Sin embargo, ni un solo dólar ingresó a la economía productiva. Esta deuda se utilizó para contener momentáneamente la brecha cambiaria y reestructurar pasivos, es decir, “deuda para pagar deuda”. El supuesto superávit fiscal del primer cuatrimestre de 2025 se logró ajustando brutalmente jubilaciones, eliminando subsidios y desmantelando transferencias a las provincias, lo que el análisis califica como un “espejismo contable” sin impacto real en la economía.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Parálisis Económica y Recesión Autoinfligida:</strong> La política de “motosierra sin plan productivo” ha provocado una brutal caída de la actividad económica. La industria se desplomó más del 14% interanual a mayo de 2025, con sectores como el textil y la construcción en colapso. La construcción, en particular, perdió más de 120.000 puestos de trabajo formales en solo seis meses debido al congelamiento de la obra pública. Las ventas minoristas cayeron casi un 20% en términos reales desde enero, y el desempleo volvió a los dos dígitos, con aumentos notables en el conurbano y zonas industriales. Mientras tanto, no llegaron inversiones extranjeras significativas, y empresas transnacionales como Danone, BASF y Honda iniciaron planes de salida por la caída del consumo y la falta de horizonte de estabilidad.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Destrucción del Estado y Abandono Social:</strong> Lo que comenzó como una política de “achicar el Estado” se transformó rápidamente en un vaciamiento institucional. Se cerraron delegaciones vitales de organismos como ANSES, INTA, INADI, INAES, PAMI y RENATRE en provincias. Se congeló la entrega de medicamentos oncológicos, se suspendieron programas de atención a discapacitados y la emergencia social fue ignorada sistemáticamente. En ciencia y tecnología, el CONICET sufrió un recorte del 70% de su presupuesto, con miles de becarios dados de baja y proyectos estratégicos paralizados. En Educación, la eliminación del FONID dejó a las provincias sin fondos para sostener salarios docentes y programas de inclusión, y la parálisis del financiamiento universitario llevó al cierre parcial de comedores y servicios esenciales. La lógica libertaria no distinguió entre gasto inútil y esencial, afectando incluso la asistencia a niños con discapacidad y la investigación científica fundamental.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Deterioro Institucional y Retórica Agresiva:</strong> Lejos de moderarse con la responsabilidad de la investidura presidencial, el presidente Javier Milei convirtió sus intervenciones públicas en una constante humillación a gobernadores, legisladores, periodistas y diversos sectores sociales. Las redes oficiales operan como un “campo de batalla personalista” donde se descalifica a toda voz disidente. La estrategia de confrontación ha reemplazado a la política de Estado, con decisiones anunciadas por redes sociales, ministros actuando como voceros ideológicos, y la improvisación disfrazada de audacia. Las declaraciones presidenciales contra la justicia, la educación pública, los trabajadores del Estado y los medios no oficialistas han instalado un clima de intimidación incompatible con una democracia saludable. La frase “No me importa lo que digan, haré lo que se me cante” sintetiza una gestión donde el Estado “no gobierna: impone, aplasta, deslegitima. Y termina aislado”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>El Estallido Federal y la Ruptura Institucional:</strong> Cuando el Senado votó a viva voz el aumento a los jubilados y aprobó por unanimidad la emergencia en discapacidad, no fue solo una “rebelión legislativa”, sino una respuesta del sistema federal a la disolución del pacto institucional. Los gobernadores, incluso aliados, se alejaron de un Ejecutivo que los asfixia, los insulta y los desfinancia. Los municipios quedaron huérfanos, sin obras ni transferencias, mientras enfrentan demandas sociales sin herramientas. El análisis subraya que Argentina no enfrenta una crisis fiscal, sino una de gobernabilidad republicana, donde la Nación “actúa como si pudiera funcionar sola, pero se derrumba si rompe con las provincias y los municipios”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Una “Bomba de Tiempo” Inflacionaria:</strong> Aunque el gobierno celebra el descenso de la inflación mensual —producto del freno absoluto de la actividad económica y la licuación del gasto social—, se acumulan tensiones explosivas bajo la superficie. El tipo de cambio oficial permanece artificialmente bajo, mientras el dólar paralelo volvió a tomar impulso, alimentando expectativas de devaluación inminente. La inflación núcleo sigue alta: entre 3,5% y 4,5% mensual a mitad de 2025, con productos sensibles como alimentos y medicamentos superando el 200% interanual. Las tarifas de luz, gas y transporte público ya comenzaron a ajustarse, y el descongelamiento total se espera para después de octubre, lo que podría duplicar el costo de vida de millones de hogares. El “éxito” antiinflacionario es visto como una “pausa agónica, sostenida por atraso cambiario, caída del consumo y represión de variables críticas”, con el riesgo de que la inflación “volverá con más fuerza si no hay plan económico consistente”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Abandono de Salud, Ciencia y Educación Superior:</strong> Sectores vitales para la vida y el desarrollo humano han sido atacados con virulencia. En salud pública, las consecuencias ya son visibles: faltan vacunas, insumos básicos y medicamentos oncológicos, y las provincias denuncian que Nación dejó de entregar partidas. Los hospitales públicos enfrentan desabastecimiento, renuncias masivas y deterioro edilicio. En ciencia, el CONICET perdió más del 70% de su presupuesto, miles de becarios fueron dados de baja y se suspendieron proyectos estratégicos en biotecnología, energía y vacunas. En educación superior, la decisión de congelar el presupuesto universitario a valores nominales de 2023 llevó a las universidades nacionales al borde del colapso, con dificultades para pagar servicios y salarios. Se suspendieron becas Progresar, comedores universitarios y servicios de salud. La inversión en infraestructura educativa se redujo a cero. El discurso presidencial criminalizó a la comunidad académica. La universidad pública argentina, “reconocida en toda América Latina, fue asfixiada con deliberación. Y con ella, se condenó al exilio a miles de jóvenes de sectores populares que vieron cortado su proyecto de movilidad social”.</p>
  </li>
</ul>

<p><img src="/assets/images/pobreza-en-argentina.jpg" alt="Imagen sencible situación de pobreza" />
<em>Familias en situación de calle.</em></p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Pobreza Infantil: El Rostro Cruel del Ajuste:</strong> El ajuste fiscal tuvo un rostro concreto: el de los niños en situación de pobreza. Según estimaciones, más del 60% de los menores de 14 años viven bajo la línea de pobreza en 2025. La eliminación o congelamiento de la AUH, la tarjeta Alimentar y otros programas de refuerzo alimentario profundizó la malnutrición y el abandono escolar. Los comedores comunitarios, única fuente de alimento diario para cientos de miles de chicos, no reciben asistencia desde febrero. “La pobreza infantil no es una externalidad del ajuste: es su consecuencia directa. No puede haber república con chicos que comen una vez por día y no van a la escuela”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Caos Energético, Transporte Desarticulado y Aislamiento Exterior:</strong> La desregulación del sistema eléctrico, sin un marco técnico ni una política energética integral, dejó tarifas impagables y provocó cortes. Obras estratégicas como el gasoducto Néstor Kirchner están paralizadas. El sistema de transporte público, especialmente en provincias, sufrió un deterioro drástico por la eliminación de subsidios, generando aumentos de tarifas de hasta 500% y el cierre de líneas ferroviarias regionales. En política exterior, Argentina abandonó la diplomacia estratégica para convertirse en una “plataforma ideológica y disruptiva”. Se rompieron puentes con Brasil, China y el Mercosur, se insultó a mandatarios y el retiro de foros como CELAC, UNASUR y BRICS dejó al país fuera de escenarios decisivos. La “obsesión con EE.UU. e Israel, sin reciprocidad clara”, llevó a una alineación desbalanceada y sin beneficios concretos. “Argentina pasó de ser un actor relevante en la región y en el G20 a un país errático, aislado y caricaturesco”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Vivienda y Seguridad: Falencias Cruciales:</strong> La política habitacional del Estado fue desmantelada, afectando a más de 90.000 familias con la paralización del ProCreAr y obras de viviendas sociales. La derogación del Decreto 690 liberalizó alquileres con aumentos de hasta 300%, forzando desalojos masivos. En seguridad, el debilitamiento estatal disolvió programas de prevención del delito y abrió paso al avance del narcotráfico. A un clima social crecientemente tenso con protestas y saqueos localizados, el gobierno responde solo con represión, sin atender las causas profundas.</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>Epílogo: La República en Riesgo</strong>
El análisis concluye con una advertencia contundente: el “experimento Milei” puso en juego algo mucho más grave que una reelección o una ley: el contrato político que organiza la Nación. Al suprimir la política, dinamitar los vínculos federales y destruir capacidades estatales básicas, el gobierno “no redujo el Estado: redujo la Nación a una máquina de exclusión, deuda y resentimiento”.
La narrativa heroica de la “libertad” se desmorona entre inflación reprimida, recesión, hambre y odio. El Congreso resiste, los gobernadores se reagrupan, y la sociedad comienza a reaccionar. Porque cuando se destruye la República, lo que se pierde no es solo el poder: se pierde el país mismo. Y la República no se destruye solo con golpes de Estado; también se disuelve cuando se destruyen las condiciones materiales, las reglas de convivencia y los canales de representación de su pueblo.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de un análisis sociológico de un profesional, contrastadas con datos económicos y sociales de organismos oficiales y privados. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Milei" /><category term="CrisisArgentina" /><category term="AnalisisSociologico" /><category term="Economia" /><category term="Politica" /><category term="Federalismo" /><category term="Estado" /><category term="Deuda" /><category term="Recesion" /><category term="Pobreza" /><category term="Educacion" /><category term="Salud" /><category term="Ciencia" /><category term="Libertad" /><category term="Argentina2025" /><summary type="html"><![CDATA[En la Argentina de 2025, la situación ha trascendido el debate ideológico y las reformas superficiales. Lo que se discute ahora es la supervivencia misma de la República. La crisis actual no es solo económica o institucional, sino estructural, carcomiendo los tres pilares fundamentales del país: el federalismo, la legitimidad representativa y la funcionalidad básica del Estado. Lejos de ser una disputa partidista, estamos frente a una ruptura profunda entre la Nación, las Provincias y los Municipios, sumado a una preocupante degradación de la investidura presidencial, convertida en un ejercicio de retórica ofensiva y decisiones tecnocráticas sin anclaje en la realidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/analisis-sociol%C3%B3gico.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/analisis-sociol%C3%B3gico.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rolando Figueroa solicitó la renuncia ‘inmediata’ de Omar Gutiérrez al directorio de YPF</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-figueroa-solicita-renuncia-gutierrez-ypf.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rolando Figueroa solicitó la renuncia ‘inmediata’ de Omar Gutiérrez al directorio de YPF" /><published>2025-07-11T17:35:00-03:00</published><updated>2025-07-11T17:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-figueroa-solicita-renuncia-gutierrez-ypf</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-figueroa-solicita-renuncia-gutierrez-ypf.html"><![CDATA[<p><strong>NEUQUÉN</strong> – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, ha dado un paso firme en la reconfiguración de la representación provincial en organismos clave, solicitando la renuncia “inmediata” a Omar Gutiérrez de su puesto como director de YPF. Gutiérrez ocupaba este cargo en representación de Neuquén tras el cambio de gestión provincial a fines de 2023.</p>

<p>La solicitud, según se pudo saber a través de Diario Río Negro, argumenta “razones de orden institucional” vinculadas con la necesidad de “reconfigurar” la representación de Neuquén en el directorio de YPF. El objetivo, según declaraciones citadas, es “adecuarla a los lineamientos estratégicos y objetivos de la actual gestión de gobierno”.</p>

<p>Esta decisión se da en un momento de ebullición para la petrolera nacional, especialmente tras el reciente fallo de la jueza de Nueva York, Loretta Preska. Dicho fallo exige al Estado Nacional transferir el 51% de las acciones de la compañía a los demandantes del juicio de expropiación, lo que añade una capa de complejidad al panorama de la empresa.</p>

<p>La desvinculación de Gutiérrez marca el último vínculo político directo que unía su gestión con la actual administración provincial en el ámbito de la principal empresa energética del país. La medida subraya el interés del gobierno provincial en alinear todas sus representaciones externas con la visión y las prioridades establecidas para el desarrollo de Neuquén en el sector hidrocarburífero y más allá.</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información verificada de fuentes periodísticas de la región. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="OmarGutierrez" /><category term="YPF" /><category term="PoliticaProvincial" /><category term="Petroleo" /><category term="Hidrocarburos" /><category term="FalloPreska" /><category term="Renuncia" /><category term="Energia" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, ha dado un paso firme en la reconfiguración de la representación provincial en organismos clave, solicitando la renuncia “inmediata” a Omar Gutiérrez de su puesto como director de YPF. Gutiérrez ocupaba este cargo en representación de Neuquén tras el cambio de gestión provincial a fines de 2023.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/figueroa-gutierrez-renuncia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/figueroa-gutierrez-renuncia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Salud para todos en Neuquén: Audiometrías portátiles acercarán diagnósticos auditivos a parajes y zonas rurales.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-audiometrias-portatiles-salud-rural.html" rel="alternate" type="text/html" title="Salud para todos en Neuquén: Audiometrías portátiles acercarán diagnósticos auditivos a parajes y zonas rurales." /><published>2025-07-11T17:30:00-03:00</published><updated>2025-07-11T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-audiometrias-portatiles-salud-rural</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-audiometrias-portatiles-salud-rural.html"><![CDATA[<p>Neuquén avanza en su compromiso de acercar la salud a todos sus habitantes, especialmente aquellos que residen en zonas de difícil acceso. El gobernador Rolando Figueroa encabezó hoy la firma de un convenio estratégico con la Fundación Salud para Todos, un acuerdo que permitirá la implementación de un dispositivo territorial diseñado para realizar audiometrías de calidad en cualquier punto de la provincia.</p>

<p>El núcleo de este convenio es la utilización de un audiómetro portátil, una herramienta tecnológica que facilitará la realización de estudios fono-audiológicos con precisión. Estos exámenes estarán a cargo de profesionales médicos debidamente capacitados, lo que asegura la calidad del diagnóstico y la atención en terreno.</p>

<p>El objetivo primordial de esta iniciativa es “promover el acceso a la salud en parajes y áreas rurales”. De este modo, se busca acercar las herramientas de evaluación fono-audiológicas directamente a la población que, por su ubicación geográfica, a menudo enfrenta barreras para acceder a este tipo de prestaciones en centros urbanos.</p>

<p>Este programa es un paso fundamental en la descentralización de los servicios de salud en Neuquén, priorizando la equidad y garantizando que todos los ciudadanos, sin importar dónde residan, tengan la posibilidad de acceder a diagnósticos y tratamientos auditivos tempranos, mejorando así su calidad de vida.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información verificada obtenida de un video oficial del Gobierno de Neuquén sobre la firma del convenio con la Fundación Salud para Todos (fecha del 11 de julio de 2025). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="Salud" /><category term="Audiometrias" /><category term="SaludAuditiva" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="FundacionSaludParaTodos" /><category term="ZonasRurales" /><category term="AccesoASalud" /><category term="Descentralizacion" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén avanza en su compromiso de acercar la salud a todos sus habitantes, especialmente aquellos que residen en zonas de difícil acceso. El gobernador Rolando Figueroa encabezó hoy la firma de un convenio estratégico con la Fundación Salud para Todos, un acuerdo que permitirá la implementación de un dispositivo territorial diseñado para realizar audiometrías de calidad en cualquier punto de la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/audiometr%C3%ADas-en-zonas-rurales.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/audiometr%C3%ADas-en-zonas-rurales.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>