<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-14T09:45:40-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Provincias argentinas sellaron compromiso ambiental en Córdoba, desafiando el negacionismo nacional y priorizando el financiamiento climático.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/14/pacto-climatico-provincias-argentinas-cordoba.html" rel="alternate" type="text/html" title="Provincias argentinas sellaron compromiso ambiental en Córdoba, desafiando el negacionismo nacional y priorizando el financiamiento climático." /><published>2025-07-14T09:30:00-03:00</published><updated>2025-07-14T09:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/14/pacto-climatico-provincias-argentinas-cordoba</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/14/pacto-climatico-provincias-argentinas-cordoba.html"><![CDATA[<p>La ciudad de Córdoba fue el escenario de un significativo acuerdo interprovincial en materia ambiental, donde un grupo de gobernadores argentinos sentó las bases para una política climática federal. Durante la reciente Conferencia Climática Internacional, los mandatarios sellaron un “Compromiso Ambiental” que busca proteger la biodiversidad, adaptarse a los impactos del cambio climático, acelerar la economía circular y promover la transición energética.</p>

<p>Entre los gobernadores firmantes se encontraron Martín Llaryora y Victoria Flores (Córdoba), Maximiliano Pullaro (Santa Fe), Ignacio Torres (Chubut), así como los representantes de La Pampa, Jujuy y Entre Ríos. La iniciativa surge en un contexto de creciente preocupación por la postura del gobierno nacional, liderado por el presidente Javier Milei, a quien los gobernadores buscaron contraponer su “negacionismo climático”. “Las provincias se rebelaron contra el negacionismo climático de Javier Milei”, fue una de las frases destacadas que resonó durante el evento.</p>

<p>Uno de los motores clave de este pacto fue la preocupación por el financiamiento global para iniciativas ambientales. Victoria Flores, de Córdoba, lo resumió claramente: “Porque el financiamiento que plantea el mundo es a través de gobiernos nacionales y en el caso de tener un gobierno negacionista, los gobiernos subnacionales pierden la posibilidad de ser parte”. Esta visión subraya la necesidad de las provincias de asegurar recursos para sus proyectos ambientales, independientemente de la política de la Casa Rosada.</p>

<p>Los gobernadores enfatizaron que el compromiso con el desarrollo sostenible no implica frenar la productividad. Martín Llaryora se preguntó retóricamente: “¿Qué queremos negar? ¿El cambio climático?”, mientras que Maximiliano Pullaro, de Santa Fe, afirmó que “no solo el equilibrio fiscal es una batalla cultural, sino el cuidado del ambiente tiene que ser una batalla cultural”. Por su parte, Ignacio Torres, de Chubut, planteó un enfoque pragmático sobre la producción: “Yo creo que ya no hay que discutir más minería, sí, minería no, sino minería cómo”, apostando por métodos sostenibles en las actividades extractivas.</p>

<p>La Conferencia también fue escenario de la expresión ciudadana, con la presencia de un grupo de manifestantes que irrumpió en un momento dado, evidenciando la tensión entre el desarrollo y el impacto ambiental local, como lo fue la protesta por la tala de un quebracho para una autovía. A pesar de los desafíos, la convicción de los firmantes es que “el desarrollo productivo puede hacerse sin dejar atrás el cuidado del ambiente”.</p>

<p>La pregunta que queda abierta tras la firma de este pacto es: “¿Lo cumplirán?”. El tiempo y la implementación de las políticas provinciales serán la clave para determinar la efectividad de este compromiso ambiental federal.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="PactoClimatico" /><category term="CambioClimatico" /><category term="Gobernadores" /><category term="Argentina" /><category term="NegacionismoClimatico" /><category term="FinanciamientoAmbiental" /><category term="DesarrolloSostenible" /><category term="Cordoba" /><category term="UNFCCC" /><category term="PoliticaAmbiental" /><summary type="html"><![CDATA[La ciudad de Córdoba fue el escenario de un significativo acuerdo interprovincial en materia ambiental, donde un grupo de gobernadores argentinos sentó las bases para una política climática federal. Durante la reciente Conferencia Climática Internacional, los mandatarios sellaron un “Compromiso Ambiental” que busca proteger la biodiversidad, adaptarse a los impactos del cambio climático, acelerar la economía circular y promover la transición energética.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/pacto-de-gobernadores-cambio-ambiental.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/pacto-de-gobernadores-cambio-ambiental.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Día del trabajador de la energía eléctrica y 77º aniversario de la FATLyF: Luz y Fuerza de Río Negro y Neuquén Defiende Puestos y Convenio.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/14/luz-fuerza-rio-negro-neuquen-aniversario-fatlyf.html" rel="alternate" type="text/html" title="Día del trabajador de la energía eléctrica y 77º aniversario de la FATLyF: Luz y Fuerza de Río Negro y Neuquén Defiende Puestos y Convenio." /><published>2025-07-14T08:45:00-03:00</published><updated>2025-07-14T08:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/14/luz-fuerza-rio-negro-neuquen-aniversario-fatlyf</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/14/luz-fuerza-rio-negro-neuquen-aniversario-fatlyf.html"><![CDATA[<p>Ayer, 13 de julio, fue una fecha de profundo significado para el sector energético argentino, ya que se conmemoró el Día del Trabajador de la Energía Eléctrica, en alusión a la creación de la Federación Argentina de Trabajadores de Luz y Fuerza (FATLyF) en 1948 y la firma de su primer convenio colectivo de trabajo. En este 2025, la Federación celebra su 77º aniversario, un hito que refuerza la historia y la lucha sindical del sector.</p>

<p>En este contexto, un representante del Sindicato de Luz y Fuerza de Río Negro y Neuquén señaló que el gremio se mantiene “muy expectante ante una situación muy difícil que se está viviendo hoy”.</p>

<p>El vocero sindical indicó que las políticas implementadas por el gobierno nacional “no acompañan algunas cosas” y han provocado la pérdida de empleos en otros sectores. No obstante, destacó que, “gracias a Dios, en la jurisdicción nuestra, en lo que es en la parte eléctrica, no estamos teniendo problemas”.</p>

<p>El gremio informó que están “trabajando muy bien con la empresa, con CALF, con Cotel, con Coplel, con Zapala, con Eversa”. Los principales objetivos del sindicato son “mantener la fuente de trabajo, los puestos de trabajo y nuestro convenio colectivo de trabajo”. La fecha fue celebrada en todas las seccionales con reuniones y asados entre los compañeros, festejando ese 3 de julio que es “un sentimiento muy grande para nosotros”.</p>

<h3 id="contexto-nacional-y-experiencias-previas">Contexto Nacional y Experiencias Previas:</h3>

<p>El representante sindical contextualizó la situación actual, comparándola con experiencias pasadas. Recordó la década de 1990, con la privatización de Energía y ENOR, donde el sindicato pasó de tener 2.500 afiliados a solo 300. “Esas políticas ya las vivimos, nosotros sabemos perfectamente qué es lo que sucede”, afirmó.</p>

<p>En la actualidad, se destaca el “rol fundamental” que juegan las cooperativas en Neuquén, describiéndolas como “empresas que se desarrollan hoy en día y trabajan muy bien”. El trabajo del sindicato se centra en “mantener la fuente de trabajo, mantener nuestro convenio y la calidad de servicio para todos los usuarios”.</p>

<h3 id="desafíos-y-oportunidades-en-energías-limpias">Desafíos y Oportunidades en Energías Limpias</h3>

<p>Respecto a las energías limpias, se mencionó el crecimiento de la energía eólica y solar en la región. Se hizo referencia a empresas trabajando en zonas como Conexa y Aricura, con afiliados ya involucrados en la generación eólica. Además, se indicó que “viene Cusco también con el tema del solar”. El sindicato reconoce estos avances y la importancia de “estar al tanto de todo eso y trabajar y no quedar al margen porque es lo que se viene para el futuro”.</p>

<p>Aunque la posibilidad de que los usuarios generen su propia energía solar e inyecten el excedente a la red podría parecer una amenaza, el sindicato no cree que impacte negativamente en las fuentes de trabajo. Sin embargo, advierten sobre la necesidad de “tener mucho cuidado porque el desorden eléctrico puede ocurrir”. Remarcan que se requiere un “control muy exacto de lo que se está haciendo”, ya que el sistema eléctrico es “una herramienta fundamental que hay que atenderla muy bien, si no puede ser peligroso”.</p>

<p>Actualmente, el Sindicato de Luz y Fuerza de Río Negro y Neuquén cuenta con 1.200 afiliados. En el transcurso de este mes, se han afiliado cinco compañeros de Pampanergía, una central en Maranata. El sindicato ofrece su “conocimiento, nuestra experiencia en esto y nuestro convenio colectivo de trabajo, lo fundamental para el desarrollo de los trabajadores”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de entrevistas de declaraciones de representante del Sindicato de Luz y Fuerza de Río Negro y Neuquén sobre el Día del Trabajador de la Energía Eléctrica y el 77º aniversario de la FATLyF. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="DiaDelTrabajadorDeLaEnergiaElectrica" /><category term="FATLyF" /><category term="LuzYFuerza" /><category term="RioNegro" /><category term="Neuquen" /><category term="Empleo" /><category term="ConvenioColectivo" /><category term="EnergiasLimpias" /><category term="SectorEnergetico" /><summary type="html"><![CDATA[Ayer, 13 de julio, fue una fecha de profundo significado para el sector energético argentino, ya que se conmemoró el Día del Trabajador de la Energía Eléctrica, en alusión a la creación de la Federación Argentina de Trabajadores de Luz y Fuerza (FATLyF) en 1948 y la firma de su primer convenio colectivo de trabajo. En este 2025, la Federación celebra su 77º aniversario, un hito que refuerza la historia y la lucha sindical del sector.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/d%C3%ADa-empleado-energ%C3%ADa-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/d%C3%ADa-empleado-energ%C3%ADa-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén: Se promulgó la ley que regula el uso de celulares en las escuelas.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/14/neuquen-promulgan-ley-regula-uso-celulares-escuelas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén: Se promulgó la ley que regula el uso de celulares en las escuelas." /><published>2025-07-14T07:00:00-03:00</published><updated>2025-07-14T07:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/14/neuquen-promulgan-ley-regula-uso-celulares-escuelas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/14/neuquen-promulgan-ley-regula-uso-celulares-escuelas.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 14 de julio de 2025 – El gobierno provincial de Neuquén ha dado un paso significativo en la regulación del uso de la tecnología en el ámbito educativo con la promulgación de la Ley N° 3520, bajo el decreto 2025-809. Esta nueva normativa, de aplicación obligatoria en todas las instituciones educativas de gestión estatal y privada de la provincia, busca establecer un marco claro para la utilización de teléfonos celulares y otros dispositivos móviles por parte de los estudiantes.</p>

<p>El proyecto que dio origen a esta ley es un esfuerzo unificado, surgido a partir de propuestas iniciales de los diputados Carlos Coggiola (del bloque Neuquén Federal) y César Gass (de Juntos por el Cambio-UCR), y contó además con importantes aportes de la diputada Gisselle Stillger (del bloque Arriba Neuquén). Esta iniciativa legislativa no solo tuvo respaldo político, sino que también se fundamentó en informes técnicos y recomendaciones: fue apoyada por el Ministerio de Educación provincial y, de manera relevante, por la Sociedad Argentina de Pediatría, organismo que recomienda enfáticamente evitar el uso de celulares en niños y niñas antes de los 14 años de edad.</p>

<p>La ley es contundente en los niveles educativos más tempranos. En el Nivel Inicial y Primario, el uso de estos dispositivos queda prohibido durante toda la jornada escolar, abarcando tanto el aula como otros espacios del establecimiento. Se contempla únicamente una autorización excepcional por parte de la dirección de la institución para casos específicos y justificados.</p>

<p>Para los establecimientos de Nivel Secundario, la ley establece un régimen de uso regulado. Los estudiantes podrán utilizar sus dispositivos tecnológicos móviles únicamente cuando el docente a cargo lo disponga con fines pedagógicos y siempre que medie una justificación curricular o didáctica explícita. En todos los demás casos, los dispositivos deben permanecer apagados, guardados y fuera de la vista y del alcance inmediato de los alumnos durante el horario de clases, en los espacios que cada establecimiento designe.</p>

<p>Además, la Ley N° 3520 determina que cada institución educativa deberá establecer sus propios reglamentos internos. Estos reglamentos deberán ser elaborados de manera participativa, a través de sus acuerdos escolares de convivencia, y tendrán como objetivo regular esta disposición con mayor detalle, siempre en conformidad con los lineamientos generales de la norma provincial y las directrices que emita el Ministerio de Educación de la provincia, que es la autoridad de aplicación.</p>

<p>Esta nueva ley complementa medidas que ya venían siendo instrumentadas desde la cartera educativa provincial, como el bloqueo a redes sociales y a aplicaciones no educativas y páginas web dentro de las instituciones educativas, dispuesto en abril de este año. La normativa también se alinea con diversas capacitaciones a docentes vinculadas al abordaje del uso responsable y con fines educativos de la tecnología.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificada e información oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Neuquen" /><category term="Educacion" /><category term="LeyCelulares" /><category term="Escuelas" /><category term="Tecnologia" /><category term="Legislacion" /><category term="SociedadArgentinaPediatria" /><category term="UsoResponsable" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 14 de julio de 2025 – El gobierno provincial de Neuquén ha dado un paso significativo en la regulación del uso de la tecnología en el ámbito educativo con la promulgación de la Ley N° 3520, bajo el decreto 2025-809. Esta nueva normativa, de aplicación obligatoria en todas las instituciones educativas de gestión estatal y privada de la provincia, busca establecer un marco claro para la utilización de teléfonos celulares y otros dispositivos móviles por parte de los estudiantes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/uso-de-celulares-neuqu%C3%A9n-prohibici%C3%B3n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/uso-de-celulares-neuqu%C3%A9n-prohibici%C3%B3n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">¡Chelsea se corona Campeón del mundial de clubes FIFA 2025 y se afianza en la historia de los campeones!</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/07/13/chelsea-campeon-mundial-clubes-fifa-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Chelsea se corona Campeón del mundial de clubes FIFA 2025 y se afianza en la historia de los campeones!" /><published>2025-07-13T21:20:00-03:00</published><updated>2025-07-13T21:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/07/13/chelsea-campeon-mundial-clubes-fifa-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/07/13/chelsea-campeon-mundial-clubes-fifa-2025.html"><![CDATA[<p>Nueva Jersey, Estados Unidos – 13 de julio de 2025. El Chelsea FC ha levantado hoy el trofeo del Mundial de Clubes FIFA 2025, tras una contundente victoria por 3-0 sobre el Paris Saint-Germain en una emocionante final disputada en el MetLife Stadium de Nueva Jersey. Este triunfo no solo consolida al club inglés como el mejor del mundo en la primera edición expandida del torneo, sino que también marca un hito significativo al asegurar su segundo título en esta prestigiosa competición.</p>

<p>El equipo londinense dominó el encuentro decisivo, con una actuación estelar de Cole Palmer, quien anotó dos goles y asistió en el tercero para João Pedro, sellando así la contundente victoria. El camino del Chelsea hacia el campeonato incluyó una victoria por 2-0 sobre el Fluminense de Brasil en las semifinales. Por su parte, el Paris Saint-Germain llegó a la final tras golear al Real Madrid por 4-0 en su respectiva semifinal. En los cuartos de final, los resultados destacados incluyeron las victorias de Fluminense (2-1 a Al Hilal), Chelsea (2-1 a Palmeiras), Paris Saint-Germain (2-0 a Bayern Múnich) y Real Madrid (3-2 a Borussia Dortmund).</p>

<h3 id="un-torneo-con-novedades-y-historia-de-campeones">Un Torneo con Novedades y Historia de Campeones:</h3>

<p>El Mundial de Clubes FIFA 2025, que se celebra cada cuatro años, comenzó el 14 de junio en Estados Unidos y ha sido la primera edición con un formato expandido a 32 equipos, a diferencia de las ediciones anteriores que contaban con siete. El torneo implementó innovaciones tecnológicas como árbitros con cámaras corporales y un sistema mejorado de detección de fuera de juego semi-automatizado, buscando mayor transparencia y precisión en las decisiones. Además del prestigio deportivo, esta edición ha sido la primera competición de fútbol de mil millones de dólares, con el ganador llevándose más de 125 millones de dólares en premios y tarifas de participación.</p>

<p>En cuanto a la historia del certamen, el Mundial de Clubes de la FIFA tiene sus raíces en el año 2000, relanzándose anualmente a partir de 2005. A lo largo de sus ediciones, ha sido escenario de la supremacía de los clubes europeos. El Real Madrid ostenta el récord de más títulos, con 5 coronaciones. Le sigue el FC Barcelona con 3 títulos. Clubes como el Bayern Múnich y el Corinthians también han ganado en dos ocasiones.</p>

<p>Con su victoria de hoy, el Chelsea FC no solo se suma a este selecto grupo de múltiples campeones con su segundo título (el primero lo obtuvo en 2021), sino que también inscribe su nombre como el primer monarca de esta nueva y ambiciosa era del Mundial de Clubes, consolidando su legado en el fútbol internacional. La gran final se disputó en el MetLife Stadium de Nueva Jersey, donde el Chelsea levantó el codiciado trofeo.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="ChelseaFC" /><category term="MundialDeClubes2025" /><category term="FIFAClubWorldCup" /><category term="Fútbol" /><category term="Campeón" /><category term="Final" /><category term="MetLifeStadium" /><category term="ColePalmer" /><category term="FútbolInternacional" /><category term="PSG" /><category term="HistoriaMundialDeClubes" /><category term="Campeones" /><summary type="html"><![CDATA[Nueva Jersey, Estados Unidos – 13 de julio de 2025. El Chelsea FC ha levantado hoy el trofeo del Mundial de Clubes FIFA 2025, tras una contundente victoria por 3-0 sobre el Paris Saint-Germain en una emocionante final disputada en el MetLife Stadium de Nueva Jersey. Este triunfo no solo consolida al club inglés como el mejor del mundo en la primera edición expandida del torneo, sino que también marca un hito significativo al asegurar su segundo título en esta prestigiosa competición.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/chelsea-campeon-mundial-de-clubes.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/chelsea-campeon-mundial-de-clubes.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Figueroa encabezó el 112º aniversario de Zapala con un fuerte mensaje a favor de la “Neuquinidad” y la abra pública.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/13/figueroa-aniversario-zapala-neuquinidad-obra-publica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Figueroa encabezó el 112º aniversario de Zapala con un fuerte mensaje a favor de la “Neuquinidad” y la abra pública." /><published>2025-07-13T20:55:00-03:00</published><updated>2025-07-13T20:55:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/13/figueroa-aniversario-zapala-neuquinidad-obra-publica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/13/figueroa-aniversario-zapala-neuquinidad-obra-publica.html"><![CDATA[<p>Zapala, Neuquén – El gobernador Rolando Figueroa encabezó hoy los festejos por el 112º aniversario de Zapala, donde ante una multitud, reafirmó el compromiso de su gestión con la obra pública y la defensa de la “neuquinidad” como pilares fundamentales para el desarrollo provincial. Durante un acto cargado de fervor cívico en esta importante ciudad de la Zona Centro neuquina, Figueroa enfatizó la necesidad de seguir invirtiendo en infraestructura básica y en políticas que aseguren la igualdad de oportunidades para todos los habitantes de Neuquén.</p>

<p>En su discurso, el mandatario fue contundente al señalar que “la presencia del Estado y sobre todo en la obra pública es fundamental”. Subrayó la importancia de construir “escuelas, hospitales, centros de detenciones y comisarías para poder brindar la seguridad a nuestra gente”, destacando estas inversiones como esenciales para el bienestar de la comunidad.</p>

<p>Figueroa también dedicó una parte significativa de su mensaje a lo que denominó la “neuquinidad”, instando a “respetar nuestra caja de jubilaciones y nuestra obra social”, y remarcó el esfuerzo para lograr el equilibrio de estas instituciones. “Nos costó mucho equilibrarla”, afirmó, subrayando el valor de los recursos provinciales y la autonomía.</p>

<p>El gobernador hizo hincapié en la igualdad de oportunidades, expresando que “es muy importante siempre estar igualando las oportunidades o las líneas de partida”. Además, celebró a Zapala como un ejemplo de esta identidad provincial, invitando a sus ciudadanos y al resto de la provincia a “defender eso que ustedes lo hacen en forma cotidiana: que es respetar, querer, proyectar y defender la neuquinidad a ultranza”. En ese sentido, calificó a Neuquén como “esa provincia que nos da muchísimas oportunidades”.</p>

<p>El acto se desarrolló en un ambiente festivo, con un desfile que contó con la participación de instituciones educativas, fuerzas de seguridad y vecinos de la ciudad. La celebración de los 112 años de Zapala no solo conmemora la historia de una de las ciudades más importantes de Neuquén, sino que también sirve de plataforma para que el gobierno provincial reafirme su agenda de gestión, centrada en la autonomía y la inversión pública en un contexto nacional de debate sobre el rol del Estado.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada sobre el 112º aniversario de Zapala y el discurso público del gobernador Rolando Figueroa. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="Zapala" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="ObraPublica" /><category term="Neuquinidad" /><category term="Aniversario" /><category term="DesarrolloProvincial" /><summary type="html"><![CDATA[Zapala, Neuquén – El gobernador Rolando Figueroa encabezó hoy los festejos por el 112º aniversario de Zapala, donde ante una multitud, reafirmó el compromiso de su gestión con la obra pública y la defensa de la “neuquinidad” como pilares fundamentales para el desarrollo provincial. Durante un acto cargado de fervor cívico en esta importante ciudad de la Zona Centro neuquina, Figueroa enfatizó la necesidad de seguir invirtiendo en infraestructura básica y en políticas que aseguren la igualdad de oportunidades para todos los habitantes de Neuquén.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernador-figueroa-zapala.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernador-figueroa-zapala.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">A un año de su desaparición: Neuquén exigió la aparición con vida de Luciana Muñoz.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/13/desaparicion-luciana-munoz-neuquen-aniversario.html" rel="alternate" type="text/html" title="A un año de su desaparición: Neuquén exigió la aparición con vida de Luciana Muñoz." /><published>2025-07-13T20:30:00-03:00</published><updated>2025-07-13T20:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/13/desaparicion-luciana-munoz-neuquen-aniversario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/13/desaparicion-luciana-munoz-neuquen-aniversario.html"><![CDATA[<p>Este domingo 13 de julio de 2025 marcó un año completo, 365 días, desde la última vez que se vio a Luciana Muñoz. La joven de 21 años desapareció tras salir de su casa en el barrio Gran Neuquén Sur para encontrarse con su ex-pareja, Maximiliano Avilez. Desde aquel día, no ha habido ningún rastro de ella, ni de su teléfono celular o sus pertenencias, sumiendo a su familia en una angustia ininterrumpida.</p>

<p>La madre de Luciana, Mirta Muñoz, ha encabezado una incansable lucha durante este año, realizando marchas, vigilias y constantes pedidos a la justicia y a las autoridades para que intensifiquen la búsqueda y esclarezcan lo sucedido. El caso es investigado bajo la carátula de una posible desaparición forzada, lo que subraya la gravedad de la situación.</p>

<p>A pesar de las extensas búsquedas realizadas por la policía, que incluyeron rastrillajes en el río Limay, canteras y campos con el uso de drones y perros especializados, no se ha encontrado ningún indicio de Luciana. Hasta el momento, la investigación solo ha arrojado un imputado por falso testimonio: Maximiliano Avilez, el joven con el que Luciana habría tenido una relación. El fiscal Andrés Azar es quien acusa a Avilez de haber mentido en su declaración, un punto clave que mantiene en vilo a la familia y a la comunidad de Neuquén. La familia de Luciana ha expresado en reiteradas ocasiones su frustración con el ritmo de la investigación y la falta de avances concretos para determinar el paradero de la joven, criticando enérgicamente lo que consideran una inacción inicial en la causa.</p>

<p><img src="/assets/images/luciana-muñoz-un-año-sin-ella.jpg" alt="Imagen de la Jóven Luciana Muñoz" />
<em>Luciana Muñoz jóven desaparecida hace 1 año en la ciudad de Neuquén.</em></p>

<p>Para conmemorar este doloroso aniversario y renovar con fuerza el pedido de justicia, familiares y referentes de Derechos Humanos de Neuquén Capital convocaron y realizaron una importante marcha y vigilia hoy. La movilización partió desde el emblemático Monumento a San Martín, se dirigió hacia los Tribunales provinciales y, posteriormente, a Casa de Gobierno. La jornada culminó con una vigilia que buscó mantener viva la memoria de Luciana y la inquebrantable exigencia de respuestas.</p>

<p>El caso de Luciana Muñoz se ha convertido en un doloroso símbolo de la lucha contra las desapariciones en la región, y la comunidad neuquina sigue acompañando a su familia en el incansable pedido de “¡Aparición con vida ya! ¡Justicia para Luciana!”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, información de público conocimiento en la investigación del caso. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="LucianaMuñoz" /><category term="Desaparicion" /><category term="Neuquen" /><category term="Justicia" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Movilizacion" /><summary type="html"><![CDATA[Este domingo 13 de julio de 2025 marcó un año completo, 365 días, desde la última vez que se vio a Luciana Muñoz. La joven de 21 años desapareció tras salir de su casa en el barrio Gran Neuquén Sur para encontrarse con su ex-pareja, Maximiliano Avilez. Desde aquel día, no ha habido ningún rastro de ella, ni de su teléfono celular o sus pertenencias, sumiendo a su familia en una angustia ininterrumpida.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/un-a%C3%B1o-desaparici%C3%B3n-luciana-mu%C3%B1oz.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/un-a%C3%B1o-desaparici%C3%B3n-luciana-mu%C3%B1oz.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Bodega de Cutral Co, Agua de Fuego participó en “Patagonia del Vino”: Un ejemplo de diversificación productiva en la comarca petrolera.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/13/bodega-agua-de-fuego-cutral-co-patagonia-del-vino.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bodega de Cutral Co, Agua de Fuego participó en “Patagonia del Vino”: Un ejemplo de diversificación productiva en la comarca petrolera." /><published>2025-07-13T01:40:00-03:00</published><updated>2025-07-13T01:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/13/bodega-agua-de-fuego-cutral-co-patagonia-del-vino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/13/bodega-agua-de-fuego-cutral-co-patagonia-del-vino.html"><![CDATA[<p>Cutral Co, conocida por ser el corazón de la Comarca Petrolera, dio un paso significativo en la diversificación de su matriz económica al presentar su proyecto vitivinícola, la Bodega Agua de Fuego, en la reciente feria “Patagonia del Vino” en Neuquén Capital. Esta iniciativa, que combina la producción de vid con la gestión municipal, se erige como un claro ejemplo de cómo la ciudad busca nuevas vías de desarrollo.</p>

<p>Marcela Pavón, encargada del viñedo, compartió su entusiasmo. “Es una experiencia nueva para mí, ya que hace solo dos meses que estoy a cargo, y estoy muy feliz acompañando al intendente en este proyecto”, destacó. La particularidad de este viñedo es que cuenta con empleados municipales para su operación, reforzando el compromiso de la gestión local con la iniciativa. Además, el predio alberga un restaurante cuya concesión está a cargo de una empresa de la ciudad, complementando la propuesta turística y gastronómica.</p>

<p>El enólogo de la bodega brindó detalles sobre la historia y el avance del proyecto. Explicó que la iniciativa nació entre 2012 y 2013 con la plantación de los primeros viñedos. Un hito crucial se alcanzó en 2023, con la realización de su primera vendimia propia. “Es un sueño que se está concretando estos últimos años y estamos muy contentos. Se está produciendo una muy buena calidad de uva a pesar de que es un suelo árido; la planta se adapta muy bien”, afirmó el especialista.</p>

<p><img src="/assets/images/bodega-agua-de-fuego.jpg" alt="Imagen de la bodega Agua de Fuego" />
<em>barricas de vino bodega Cutral-Co.</em></p>

<p>La Bodega Agua de Fuego llevó a la feria “Patagonia del Vino” una selecta propuesta de sus vinos, que incluyó variedades como Syrah, Chardonnay y sus líneas de reserva, entre otras. Estas etiquetas representan el esfuerzo de Cutral Co por apostar a la vitivinicultura como un motor para una economía más variada y sostenible, más allá de la actividad petrolera que históricamente ha caracterizado a la región. El éxito en la adaptación de la vid a un suelo árido es una muestra del potencial de la diversificación productiva en la provincia.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la información pública sobre la participación de la bodega de Cutral Co en el evento “Patagonia del Vino”, incluyendo declaraciones de sus representantes y detalles del proyecto. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="CutralCo" /><category term="BodegaAguadeFuego" /><category term="PatagoniaDelVino" /><category term="DiversificacionProductiva" /><category term="ComarcaPetrolera" /><category term="Neuquen" /><category term="Vitivinicultura" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, conocida por ser el corazón de la Comarca Petrolera, dio un paso significativo en la diversificación de su matriz económica al presentar su proyecto vitivinícola, la Bodega Agua de Fuego, en la reciente feria “Patagonia del Vino” en Neuquén Capital. Esta iniciativa, que combina la producción de vid con la gestión municipal, se erige como un claro ejemplo de cómo la ciudad busca nuevas vías de desarrollo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/bodega-cutralco-presente-patagonia-del-vino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/bodega-cutralco-presente-patagonia-del-vino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El dólar cerró la semana con subas en todas sus cotizaciones y el riesgo país cae a 692 puntos, mientras persiste la preocupación por el consumo y la morosidad.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/13/dolar-riesgo-pais-economia-consumo.html" rel="alternate" type="text/html" title="El dólar cerró la semana con subas en todas sus cotizaciones y el riesgo país cae a 692 puntos, mientras persiste la preocupación por el consumo y la morosidad." /><published>2025-07-13T00:05:00-03:00</published><updated>2025-07-13T00:05:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/13/dolar-riesgo-pais-economia-consumo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/13/dolar-riesgo-pais-economia-consumo.html"><![CDATA[<p>La plaza cambiaria argentina cerró la semana con un notorio impulso de las cotizaciones del dólar, reflejando una demanda creciente y factores de incertidumbre. La divisa oficial para el sector mayorista cerró el viernes 11 de julio en $1.264, marcando su sexto aumento consecutivo y alcanzando un nuevo máximo desde la eliminación del “cepo”. En la semana, acumuló un incremento de $24, equivalente a un 1,9%. Durante la mañana del viernes, los valores se ubicaron entre $1254 y $1262.</p>

<p>En el circuito informal, el dólar blue mostró un salto significativo, finalizando la semana en $1.300 para la venta. Este es su nivel más alto desde la implementación del nuevo esquema cambiario y representa un aumento semanal de $70, o un 5,7%.</p>

<p>Las cotizaciones financieras también fueron ajenas a esta tendencia. El dólar MEP se pactó a $1.278,44, mientras que el Contado con Liquidación (CCL), negociado a través del Bonar 2030 (AL30C), alcanzó los $1.281,64. Este último valor es el punto más alto del CCL desde el 11 de abril.</p>

<p>Diversos elementos están impulsando esta demanda de divisas. Entre ellos se destacan la demanda estacional por el pago de aguinaldos, una coyuntura de tasas de interés a la baja que disminuye el atractivo de mantener pesos, y un menor incentivo para la liquidación del sector agropecuario tras la finalización de esquemas de menor retención. Además, la incertidumbre política y los desafíos en el Congreso pueden influir en la confianza, como lo señala un informe de la consultora 1816 sobre el límite superior del dólar.</p>

<p><strong>Riesgo País: Leve Mejora con Volatilidad</strong>
En contraste con la dinámica alcista de las divisas, el indicador de Riesgo País, que mide la sobretasa que Argentina debe pagar por su deuda en comparación con los bonos del Tesoro de EE. UU., mostró una leve mejora reciente. Al cierre del viernes 11 de julio de 2025, el Riesgo País de Argentina se ubicó en 692 puntos básicos, lo que representa una disminución del -1,70% respecto a los 704 puntos del día anterior. Algunos reportes del 12 de julio lo situaron en 704 puntos al cierre, sin variación significativa en 24 horas. Una reducción en este indicador es una señal favorable, ya que abarata el costo de financiamiento tanto para el Estado como para el sector privado, lo que podría facilitar el acceso a mercados de crédito y atraer inversiones.</p>

<p><strong>Análisis Económico General: Desafíos entre la Estabilización y el Impacto Social</strong>
La economía argentina se encuentra en una fase de transición, con logros significativos en el plano macroeconómico que contrastan con una realidad microeconómica aún compleja para la ciudadanía.</p>

<p>El Gobierno ha logrado hitos como una marcada desaceleración de la inflación mensual, la consecución de un superávit fiscal histórico y una balanza comercial positiva, permitiendo la acumulación de reservas internacionales.</p>

<p>El Poder Ejecutivo proyecta un crecimiento del PBI del 5,5% para 2025, una cifra que supera el 5% estimado por el Relevamiento de Expectativas de Mercado (REM) del Banco Central. Este crecimiento estaría impulsado principalmente por el sector agropecuario (2,1%) y un aumento en las exportaciones (3,7%).</p>

<p>A pesar de estas proyecciones, consultoras económicas advierten sobre un agotamiento del consumo en los sectores de ingresos medios, impactado por una caída en los salarios reales. La situación de las familias se refleja también en los datos de morosidad crediticia hasta abril de 2025, con incrementos en préstamos personales (4,6%) y tarjetas de crédito (2,9%), una tendencia que genera preocupación en el sistema bancario.</p>

<p>El principal desafío económico radica en la sostenibilidad de la estabilización macroeconómica y su capacidad para traducirse en una mejora concreta en la calidad de vida de la población. La recesión económica impone límites y la capacidad de resistencia social frente a un ajuste prolongado es un factor clave a observar. Los recientes reveses legislativos del oficialismo en el Congreso también generaron una caída en el S&amp;P Merval, reflejando las dudas sobre el equilibrio fiscal y la confianza de los mercados.</p>

<hr />
<p><strong>Cláusula de resguardo legal:</strong>
Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas analisis públicos de economistas . AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La plaza cambiaria argentina cerró la semana con un notorio impulso de las cotizaciones del dólar, reflejando una demanda creciente y factores de incertidumbre. La divisa oficial para el sector mayorista cerró el viernes 11 de julio en $1.264, marcando su sexto aumento consecutivo y alcanzando un nuevo máximo desde la eliminación del “cepo”. En la semana, acumuló un incremento de $24, equivalente a un 1,9%. Durante la mañana del viernes, los valores se ubicaron entre $1254 y $1262.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dolar-en-alza-riesgo-pais.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dolar-en-alza-riesgo-pais.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Líder Mapuche denuncia ante la CIDH graves violaciones de derechos humanos por el megaproyecto Vaca Muerta.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/lider-mapuche-denuncia-cidh-vaca-muerta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Líder Mapuche denuncia ante la CIDH graves violaciones de derechos humanos por el megaproyecto Vaca Muerta." /><published>2025-07-12T23:50:00-03:00</published><updated>2025-07-12T23:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/12/lider-mapuche-denuncia-cidh-vaca-muerta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/lider-mapuche-denuncia-cidh-vaca-muerta.html"><![CDATA[<p><strong>BUENOS AIRES</strong> – Lorena Campo Maripe, autoridad ancestral Mapuche y werken de la comunidad Kiñel Mapu XawvnKO de Neuquén, llevó la voz de su comunidad y de otros pueblos originarios de Argentina ante Javier Palummo Lantes, el Relator Especial de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH). El encuentro, realizado en Buenos Aires, tuvo como propósito central detallar las severas afectaciones socioambientales y culturales derivadas del avance del fracking en Vaca Muerta, una de las mayores reservas de gas y petróleo no convencional del mundo ubicada en la Comarca Petrolera neuquina.</p>

<p>La exposición de Campo Maripe busca visibilizar a nivel internacional las consecuencias directas de la actividad hidrocarburífera en los territorios ancestrales, denunciando que las operaciones se realizan sin respetar el marco legal que protege los derechos indígenas.</p>

<p><strong>Violaciones a los Derechos y Impacto Ambiental</strong>
Entre las principales violaciones denunciadas se destacan:</p>

<ul>
  <li><strong>Contaminación Hídrica y Terrestre:</strong> La técnica de fracking demanda ingentes cantidades de agua que, tras ser utilizada, es devuelta al ambiente contaminada con metales pesados (como mercurio, cromo, plomo, cadmio, arsénico) y materiales radiactivos. Se han documentado derrames de petróleo, la existencia de fosas de quema y piletas de desechos que alteran irreversiblemente el suelo y los cursos de agua, esenciales para la vida y la cultura Mapuche.</li>
  <li><strong>Ausencia de Consulta Previa, Libre e Informada:</strong> A pesar de las normativas nacionales e internacionales que exigen la consulta y el consentimiento de los pueblos indígenas antes de implementar proyectos que afecten sus territorios, las comunidades Mapuches denuncian que la expansión petrolera en Neuquén avanza sin este requisito fundamental, vulnerando su derecho a la autodeterminación y a la integridad territorial.</li>
  <li><strong>Criminalización de la Protesta y la Resistencia:</strong> Los líderes y miembros de las comunidades que defienden sus tierras y se oponen al avance extractivista han sido blanco de procesos de criminalización y judicialización, enfrentando obstáculos legales y presiones que buscan silenciar sus reclamos.</li>
</ul>

<p><strong>Antecedentes y Atención Internacional</strong>
La situación en Vaca Muerta ha captado la atención de diversos organismos y tribunales internacionales. El Tribunal Internacional de los Derechos de la Naturaleza, por ejemplo, ya ha investigado el caso, documentando los graves impactos ambientales y las violaciones a los derechos humanos y de la naturaleza. En sus fallos, ha responsabilizado al Estado argentino por promover el megaproyecto sin garantizar la protección de estos derechos fundamentales.</p>

<p>La reunión con el Relator Especial de la CIDH es un paso clave para que la voz de los pueblos originarios resuene en instancias de derechos humanos de alto nivel, buscando que se adopten medidas concretas para la protección de sus territorios y modos de vida. La denuncia subraya la creciente preocupación internacional por el equilibrio entre el desarrollo energético y el respeto a los derechos de las comunidades y el ambiente en regiones como la patagónica.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información proporcionada en páginas oficiales de la confederación mapuche sobre la denuncia de Lorena Campo Maripe ante la CIDH. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Mapuche" /><category term="VacaMuerta" /><category term="CIDH" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Contaminacion" /><category term="Fracking" /><category term="Neuquen" /><category term="PueblosOriginarios" /><category term="LorenaCampoMaripe" /><category term="KiñelMapuXawvnKO" /><summary type="html"><![CDATA[BUENOS AIRES – Lorena Campo Maripe, autoridad ancestral Mapuche y werken de la comunidad Kiñel Mapu XawvnKO de Neuquén, llevó la voz de su comunidad y de otros pueblos originarios de Argentina ante Javier Palummo Lantes, el Relator Especial de la Comisión Interamericana de Derechos Humanos (CIDH). El encuentro, realizado en Buenos Aires, tuvo como propósito central detallar las severas afectaciones socioambientales y culturales derivadas del avance del fracking en Vaca Muerta, una de las mayores reservas de gas y petróleo no convencional del mundo ubicada en la Comarca Petrolera neuquina.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/autoridad-mapuche-denuncia-ante-CIDH.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/autoridad-mapuche-denuncia-ante-CIDH.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Se profundiza la interna en el gobierno: La relación Milei-Villarruel en su punto más tenso.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/interna-gobierno-milei-villarruel-tension.html" rel="alternate" type="text/html" title="Se profundiza la interna en el gobierno: La relación Milei-Villarruel en su punto más tenso." /><published>2025-07-12T23:45:00-03:00</published><updated>2025-07-12T23:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/12/interna-gobierno-milei-villarruel-tension</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/interna-gobierno-milei-villarruel-tension.html"><![CDATA[<p><strong>BUENOS AIRES, 12 de julio de 2025</strong> – La interna en el seno del gobierno de La Libertad Avanza (LLA) ha alcanzado un nuevo punto de ebullición, con la vicepresidenta Victoria Villarruel y el presidente Javier Milei protagonizando un distanciamiento que ya es público y notorio. Las tensiones, latentes desde el inicio de la gestión, se hicieron explícitas en los últimos días tras la aprobación de leyes controversiales en el Senado, como la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad. Estos proyectos contaron con el impulso de la oposición y, de acuerdo con fuentes legislativas, con la venia de la vicepresidenta para su tratamiento, situación que habría generado la furia del Presidente. Según fuentes cercanas al Ejecutivo, Milei habría calificado a Villarruel de “traidora”.</p>

<p><strong>Citas textuales atribuidas:</strong>
La propia Victoria Villarruel no ha dudado en responder a las críticas, utilizando sus redes sociales para marcar territorio y diferenciarse de la línea presidencial. En intercambios recientes en redes socieles, a los que este medio pudo acceder, la vicepresidenta reveló la profundidad de la ruptura al responder a diversos comentarios de usuarios.</p>

<p>Consultada sobre su rol y su relación con el Presidente, Villarruel fue categórica: “Un presidente que no puede ni saludar a la persona con la que llegó al poder? Hácele el reclamo a él que yo la educación no la pierdo nunca”, disparó en respuesta a un usuario que la interpelaba sobre su “laburo al lado de Javier”. Esta declaración no solo confirma el quiebre, sino que lo atribuye directamente a una actitud de Milei.</p>

<p>La vicepresidenta también se refirió a las acusaciones sobre el uso de aviones, dejando en claro su distancia con las prácticas del entorno presidencial. “Un avión de línea, no un avión privado. No uso aviones del Estado, esos solo los usa Milei y su hermana”, afirmó, en un claro dardo hacia la figura de Karina Milei, secretaria General de la Presidencia y hermana del mandatario. La ironía no terminó allí: ante un comentario sobre “el dueño de las ideas” y su supuesto “lugar” en el gobierno, Villarruel replicó: “no sé por qué no puso a la hermana o a la limones que a uds les gustan tanto”, utilizando un apodo peyorativo para referirse a la diputada Lilia Lemoine, también cercana al Presidente.</p>

<p><img src="/assets/images/respuesta-redes-sociales-victoria-villarruel.jpg" alt="Imagen de las redes sociales de la vicepresidente de la nación" />
<em>Redes sociales de la vicepresidenta Villarruel.</em></p>

<p>Finalmente, ante la aseveración de que “Del Presidente nos acordaremos. De las/os vice nadie se acuerda”, Villarruel cerró el intercambio con un contundente “mejor! Así vivo mi vida en paz, dado que así vivimos los que no robamos”. Esta frase, cargada de connotaciones, sugiere una velada crítica a posibles manejos o situaciones que ella no comparte, ampliando el espectro de la distancia política.</p>

<p>La profundización de esta interna no solo debilita la imagen de unidad del gobierno de La Libertad Avanza, sino que también genera incertidumbre sobre la gobernabilidad y la capacidad del oficialismo para articular consensos en el Congreso. Con un escenario político cada vez más fragmentado, la relación entre el Presidente y su vicepresidenta se convierte en un factor clave a seguir en los próximos meses.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, declaraciones públicas de los protagonistas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Milei" /><category term="Villarruel" /><category term="LLA" /><category term="LaLibertadAvanza" /><category term="InternaPolitica" /><category term="Gobierno" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="Congreso" /><category term="Tensions" /><category term="RedesSociales" /><summary type="html"><![CDATA[BUENOS AIRES, 12 de julio de 2025 – La interna en el seno del gobierno de La Libertad Avanza (LLA) ha alcanzado un nuevo punto de ebullición, con la vicepresidenta Victoria Villarruel y el presidente Javier Milei protagonizando un distanciamiento que ya es público y notorio. Las tensiones, latentes desde el inicio de la gestión, se hicieron explícitas en los últimos días tras la aprobación de leyes controversiales en el Senado, como la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad. Estos proyectos contaron con el impulso de la oposición y, de acuerdo con fuentes legislativas, con la venia de la vicepresidenta para su tratamiento, situación que habría generado la furia del Presidente. Según fuentes cercanas al Ejecutivo, Milei habría calificado a Villarruel de “traidora”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/interna-oficialismo-milei-villarruel.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/interna-oficialismo-milei-villarruel.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>