<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-10T13:37:01-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Crisis en el sistema de discapacidad: Denuncian recortes del 17% en prestaciones y salarios ‘miserables’ para acompañantes terapéuticos.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Crisis en el sistema de discapacidad: Denuncian recortes del 17% en prestaciones y salarios ‘miserables’ para acompañantes terapéuticos." /><published>2025-07-10T13:20:00-03:00</published><updated>2025-07-10T13:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes.html"><![CDATA[<p>El sistema de atención a la discapacidad en Argentina se encuentra al borde del “colapso”, según alertan de forma unánime organizaciones y prestadores de servicios. La crisis, de alcance nacional, se profundiza por una combinación de factores económicos que impactan directamente en la calidad y continuidad de las prestaciones esenciales para miles de personas con discapacidad en todo el país. El epicentro de la problemática radica en un desfinanciamiento que se traduce en recortes reales y salarios que no alcanzan para sostener la actividad de los profesionales.</p>

<p>Las cifras presentadas por el sector son contundentes: se denuncia un recorte presupuestario o una desactualización de los aranceles de aproximadamente el 17% en las prestaciones. Este porcentaje, ya significativo por sí solo, se ve dramáticamente exacerbado por el contexto de alta inflación que vive Argentina, lo que pulveriza el poder adquisitivo de los fondos asignados. A esta erosión se suman las demoras crónicas en los pagos, que en muchos casos se extienden por meses, asfixiando financieramente a las instituciones y a los profesionales que brindan servicios.</p>

<p>La situación salarial de los trabajadores del área es, según las denuncias, crítica. En el caso de los acompañantes terapéuticos (AT), una de las figuras esenciales para la autonomía y el bienestar de las personas con discapacidad, se reporta que sus honorarios se ubican en torno a los $3.000 por hora. Este monto es considerado totalmente insuficiente por el sector, que lo califica de “miserable” y “desactualizado”, y se vuelve inviable para cubrir los costos operativos y de vida de estos profesionales, quienes además enfrentan la angustia de los prolongados retrasos en el cobro de sus servicios.</p>

<p>La combinación de estos factores —retrasos sistemáticos en los pagos, aranceles desactualizados con una pérdida real del poder adquisitivo, e ingresos horarios precarios para figuras clave como los acompañantes terapéuticos— ha llevado al sistema a una situación de “crisis terminal”. Las consecuencias son directas y gravísimas: la continuidad de tratamientos y prestaciones vitales para miles de personas con discapacidad en todo el país se encuentra en riesgo inminente. El sector exige una urgente intervención de las autoridades para garantizar el derecho a la salud y la inclusión de uno de los grupos más vulnerables de la sociedad.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y públicaiones de caracter público. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="EmergenciaDiscapacidad" /><category term="Discapacidad" /><category term="Recortes" /><category term="SalariosPrecarizados" /><category term="AcompañantesTerapeuticos" /><category term="CrisisSocial" /><category term="Argentina" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Salud" /><summary type="html"><![CDATA[El sistema de atención a la discapacidad en Argentina se encuentra al borde del “colapso”, según alertan de forma unánime organizaciones y prestadores de servicios. La crisis, de alcance nacional, se profundiza por una combinación de factores económicos que impactan directamente en la calidad y continuidad de las prestaciones esenciales para miles de personas con discapacidad en todo el país. El epicentro de la problemática radica en un desfinanciamiento que se traduce en recortes reales y salarios que no alcanzan para sostener la actividad de los profesionales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/discapacidad-en-emegencia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/discapacidad-en-emegencia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Se calienta el Senado con sesión clave; Gobernadores dialoguistas desmarcan a sus senadores de proyectos que incomodan a Milei por el equilibrio fiscal.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/senado-sesion-gobernadores-equilibrio-fiscal-milei.html" rel="alternate" type="text/html" title="Se calienta el Senado con sesión clave; Gobernadores dialoguistas desmarcan a sus senadores de proyectos que incomodan a Milei por el equilibrio fiscal." /><published>2025-07-10T12:16:56-03:00</published><updated>2025-07-10T12:16:56-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/senado-sesion-gobernadores-equilibrio-fiscal-milei</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/senado-sesion-gobernadores-equilibrio-fiscal-milei.html"><![CDATA[<p>La Cámara Alta se prepara para una jornada legislativa decisiva que definirá el rumbo de varias iniciativas cruciales para la administración de Javier Milei. La sesión, pautada para las 14:00, se anticipa “caliente”, con la atención puesta en el debate sobre el aumento del bono jubilatorio, la reposición de la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad, proyectos que ya cuentan con media sanción de la Cámara de Diputados.</p>

<p>Sin embargo, en la antesala de la sesión, se produjo un movimiento estratégico que recalibra el panorama. Según se supo, un grupo de diez gobernadores considerados “dialoguistas” —Rogelio Frigerio (Entre Ríos), Ignacio Torres (Chubut), Gustavo Valdés (Corrientes), Alfredo Cornejo (Mendoza), Maximiliano Pullaro (Santa Fe), Marcelo Orrego (San Juan), Claudio Poggi (San Luis), Carlos Sadir (Jujuy), Leandro Zdero (Chaco) y el jefe de Gobierno porteño, Jorge Macri— acordaron que sus senadores no acompañen la votación de los proyectos de jubilaciones y emergencia en discapacidad. Estas iniciativas preocupan al presidente Javier Milei, quien las considera un atentado contra el equilibrio fiscal.</p>

<p>En contraste, el mismo grupo de gobernadores definió “ir a fondo” exclusivamente con los proyectos que ellos mismos consensuaron y presentaron. Se trata de las propuestas para automatizar las modificaciones al Impuesto a los Combustibles Líquidos (ICL), los Aportes del Tesoro Nacional (ATN) y la eliminación de todos los fondos fiduciarios. Estos son los temas que la Casa Rosada se había mostrado inflexible en discutir en la previa de la sesión, elevando el nivel de tensión con las provincias, como anticipaba el seguimiento minuto a minuto de Clarín.</p>

<p>Desde el oficialismo, la reacción no se hizo esperar. Felipe Núñez, integrante del equipo económico de Luis Caputo, salió al cruce de la oposición y de las voces que buscan alterar el superávit fiscal. En su cuenta de X, Núñez sentenció: “Aprendieron la importancia del superávit fiscal y por eso quieren alterarlo para destruir al Gobierno”. La frase subraya la preocupación gubernamental por el impacto económico de estas medidas legislativas.</p>

<p>Por su parte, el exgobernador de Chaco Jorge Capitanich apuntó contra los gobernadores dialoguistas a través de su cuenta de X: “Mientras millones de argentinos esperan respuestas, los gobernadores del PRO, la UCR y aliados deciden no acompañar el aumento a jubilados, ni la emergencia en discapacidad. Solo les interesa repartir ATN e impuestos. Una vergüenza. Le dan la espalda a quienes más necesitan del Estado. Una decisión injustificable”, sentenció Capitanich.</p>

<p>En la previa de la sesión, el presidente Javier Milei encabezó una reunión de Gabinete en la Casa Rosada, monitoreando de cerca lo que puede ser un nuevo revés legislativo si se aprueban las iniciativas que afectan la política de ajuste.</p>

<p>El gobernador de Córdoba, Martín Llaryora, también se pronunció en su cuenta de X antes de la sesión. Si bien no firmó el comunicado de los diez gobernadores dialoguistas sobre la no aprobación de las leyes de jubilaciones, sí advirtió que espera que “los senadores defiendan los intereses del pueblo” y apoyen los proyectos tributarios que buscan automatizar el reparto de los Adelantos del Tesoro Nacional y hacer coparticipable el Impuesto a los Combustibles Líquidos, reafirmando su compromiso con un federalismo real y la previsibilidad en la distribución de recursos.</p>

<p>En total, son siete los temas que los senadores quieren tratar hoy. Los proyectos de los gobernadores, al no tener dictamen, requieren dos tercios de los votos para ser aprobados, mientras que los de jubilaciones y discapacidad, con despacho de comisión, deberían aprobarse con mayoría simple. No obstante, se espera una “ágil discusión reglamentaria” para saldar las diferencias sobre la validez de la autoconvocatoria de las comisiones en el recinto. La sesión en el Senado se presenta como un nuevo capítulo decisivo en la tensión entre el Poder Ejecutivo y el Legislativo, con impacto directo en las arcas provinciales de todo el país, incluyendo a la región Confluencia neuquina.</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documento públicos. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Senado" /><category term="PolíticaArgentina" /><category term="JavierMilei" /><category term="Gobernadores" /><category term="TensionFiscal" /><category term="EquilibrioFiscal" /><category term="ATN" /><category term="ImpuestoCombustibles" /><category term="Jubilaciones" /><category term="Discapacidad" /><category term="Congreso" /><category term="Argentina" /><summary type="html"><![CDATA[La Cámara Alta se prepara para una jornada legislativa decisiva que definirá el rumbo de varias iniciativas cruciales para la administración de Javier Milei. La sesión, pautada para las 14:00, se anticipa “caliente”, con la atención puesta en el debate sobre el aumento del bono jubilatorio, la reposición de la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad, proyectos que ya cuentan con media sanción de la Cámara de Diputados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/senado-debate-ley-de-discacidad.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/senado-debate-ley-de-discacidad.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La pulseada por el ICL escala: Gobernadores redoblan la presión en el Senado para coparticipar más del Impuesto a los Combustibles.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/reclamo-impuesto-de-los-combustibles.html" rel="alternate" type="text/html" title="La pulseada por el ICL escala: Gobernadores redoblan la presión en el Senado para coparticipar más del Impuesto a los Combustibles." /><published>2025-07-10T08:37:00-03:00</published><updated>2025-07-10T08:37:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/10/reclamo-impuesto-de-los-combustibles</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/reclamo-impuesto-de-los-combustibles.html"><![CDATA[<p>La agenda legislativa en el Senado se encuentra atravesada por un debate de profundo calado fiscal y político: la demanda de los gobernadores por una mayor coparticipación del Impuesto a los Combustibles Líquidos (ICL). A fines de junio e inicios de julio de 2025, la mayoría de los mandatarios provinciales impulsó activamente un proyecto de ley en la Cámara Alta que propone una profunda modificación en la distribución de este gravamen, que representa una fuente significativa de ingresos para las arcas nacionales.</p>

<p>La iniciativa central radica en la eliminación de seis fideicomisos y fondos nacionales que actualmente se financian, total o parcialmente, con este impuesto. Fondos estratégicos como los destinados a Infraestructura Hídrica, de Transporte, Sistema Vial Integrado, y Compensador del Transporte, entre otros, pasarían a ser coparticipados directamente a las provincias. La propuesta se fundamenta en el argumento de que estos recursos, aunque administrados por el Gobierno nacional, poseen una “afectación específica que no son propios” de la Nación, sino que se generan a partir de una imposición que impacta directamente en las economías regionales.</p>

<p>Actualmente, solo el 10,4% de lo recaudado por el ICL llega a las arcas provinciales. La propuesta de los gobernadores busca elevar esa participación al 57,02%, lo que implicaría un cambio sustancial en el flujo de recursos hacia las jurisdicciones. Desde las provincias, se sostiene que este cambio normativo es crucial para que puedan hacer frente a sus responsabilidades indelegables en áreas clave como la educación, salud y seguridad, así como a las competencias que, en algunos casos, han sido recientemente transferidas desde la órbita federal, sin el correspondiente traspaso de fondos. Voces como la del gobernador de Neuquén, Rolando Figueroa, han ejemplificado este reclamo, lamentando que la Nación recaude el impuesto pero no invierta lo suficiente en el mantenimiento de rutas nacionales, afectando directamente la seguridad de los ciudadanos provinciales, como se reflejó en declaraciones a medios como LM Neuquén.</p>

<p>A pesar del consenso provincial, el Gobierno Nacional ha manifestado su tajante rechazo a estas iniciativas. Desde el Ejecutivo, se ha argumentado que una mayor coparticipación del ICL generaría un impacto fiscal negativo en las cuentas públicas nacionales, poniendo en riesgo el equilibrio presupuestario buscado por la administración central. La discusión se enmarca dentro de un contexto de profundas tensiones por la reasignación de partidas presupuestarias y el equilibrio de las cuentas públicas a nivel federal, donde cada movimiento tiene consecuencias directas.</p>

<p>Mientras el paquete fiscal y otras leyes cruciales continúan su camino legislativo en el Congreso, el destino de los fondos del ICL se mantiene como un punto neurálgico en la relación Nación-Provincias. Los gobernadores se mantienen firmes en su postura de buscar una mayor autonomía financiera para sus distritos, anticipando un debate complejo y de alto voltaje político en las próximas semanas.</p>

<p>#ImpuestoCombustibles #ICL #Coparticipacion #Gobernadores #PolíticaArgentina #ConflictoFiscal #Economía #Provincias #Congreso #LeyDeBases</p>

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La agenda legislativa en el Senado se encuentra atravesada por un debate de profundo calado fiscal y político: la demanda de los gobernadores por una mayor coparticipación del Impuesto a los Combustibles Líquidos (ICL). A fines de junio e inicios de julio de 2025, la mayoría de los mandatarios provinciales impulsó activamente un proyecto de ley en la Cámara Alta que propone una profunda modificación en la distribución de este gravamen, que representa una fuente significativa de ingresos para las arcas nacionales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernadores-impuesto-combustibles.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernadores-impuesto-combustibles.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">¡Definida la Final del Mundial de Clubes 2025! PSG y Chelsea se enfrentarán en Nueva Jersey el 13 de Julio.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/final-mundial-clubes-psg-chelsea.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Definida la Final del Mundial de Clubes 2025! PSG y Chelsea se enfrentarán en Nueva Jersey el 13 de Julio." /><published>2025-07-10T08:35:00-03:00</published><updated>2025-07-10T08:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/10/final-mundial-clubes-psg-chelsea</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/final-mundial-clubes-psg-chelsea.html"><![CDATA[<p>La gran final de este formato expandido, que reunió a 32 equipos de todas las confederaciones, enfrentará a dos gigantes del fútbol europeo. El Paris Saint-Germain, representante de Francia, aseguró su lugar en la definición tras superar al Real Madrid en una de las semifinales. Por su parte, el Chelsea de Inglaterra hizo lo propio al vencer a Fluminense, consolidando así una final netamente europea en suelo estadounidense.</p>

<p>El imponente MetLife Stadium, ubicado en East Rutherford, Nueva Jersey, será el escenario de este trascendental partido. La elección de esta sede subraya la relevancia que la FIFA otorga al mercado norteamericano, especialmente como antesala del Mundial de Selecciones de 2026, que también se realizará en Estados Unidos, México y Canadá. Se espera un espectáculo de alto nivel, tanto en lo deportivo como en el show de medio tiempo con artistas de talla mundial.</p>

<p>Para los aficionados en Argentina, el encuentro dará inicio a las 16:00 horas. La transmisión de este evento de magnitud global estará a cargo de Telefe, que lo ofrecerá por televisión abierta, garantizando un amplio acceso al público. Adicionalmente, la plataforma DAZN ha alcanzado un acuerdo exclusivo con la FIFA para transmitir de forma gratuita los 63 partidos del torneo, incluyendo la final, ampliando las opciones para los espectadores.</p>

<p>Este torneo, que comenzó el 14 de junio, no solo ha puesto a prueba el nuevo formato de la Copa Mundial de Clubes, sino que también ha servido como un ensayo organizativo para futuras competiciones de gran envergadura en la región. La presencia de equipos de élite y la expectación generada en torno a esta final demuestran el creciente interés global por el fútbol de clubes y la ambición de la FIFA por expandir su alcance.</p>

<p>La definición entre PSG y Chelsea no solo es un choque de titanes por el título, sino también un reflejo de la evolución del fútbol moderno, donde la globalización y la búsqueda de nuevos mercados son constantes. La final de este domingo promete ser un evento que capturará la atención de millones de seguidores alrededor del mundo, consolidando el nuevo formato del Mundial de Clubes.</p>

<p><em>Cláusula legal final: Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La gran final de este formato expandido, que reunió a 32 equipos de todas las confederaciones, enfrentará a dos gigantes del fútbol europeo. El Paris Saint-Germain, representante de Francia, aseguró su lugar en la definición tras superar al Real Madrid en una de las semifinales. Por su parte, el Chelsea de Inglaterra hizo lo propio al vencer a Fluminense, consolidando así una final netamente europea en suelo estadounidense.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/final-mundial-de-clubes.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/final-mundial-de-clubes.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén Busca concesionar el histórico hotel Termas de Copahue: Ofertas se Abren el 25 de Agosto.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/hotel-termas-nueva-licitaci%C3%B3n-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén Busca concesionar el histórico hotel Termas de Copahue: Ofertas se Abren el 25 de Agosto." /><published>2025-07-10T08:10:00-03:00</published><updated>2025-07-10T08:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/10/hotel-termas-nueva-licitaci%C3%B3n-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/hotel-termas-nueva-licitaci%C3%B3n-2025.html"><![CDATA[<p>Copahue, Neuquén, epicentro de la actividad termal en la región Andina neuquina, se prepara para un nuevo impulso en su desarrollo turístico. El Gobierno de la provincia de Neuquén avanza en el proceso para concesionar la explotación y el mantenimiento del Hotel Termas de Copahue, conocido también como ex Hotel 2, un establecimiento clave en la oferta de alojamiento de la reconocida villa termal. Se trata de una licitación pública que busca reactivar y potenciar uno de los activos turísticos con mayor impacto económico en la temporada termal de la zona.</p>

<p>Según la información oficial difundida el martes 8 de julio de 2025 por la Secretaría de Prensa y Comunicación de la provincia, la fecha clave para este proceso será el próximo 25 de agosto. Ese día se realizará la apertura de las ofertas presentadas por los interesados en gestionar el hotel.</p>

<p>La concesión del Hotel Termas de Copahue tendrá un plazo de 15 años, con la posibilidad de una prórroga por 5 años más. Este extenso período busca asegurar una inversión sostenida y una gestión eficiente del establecimiento, vital para complementar los servicios que ofrece el Centro Termal de Copahue. La iniciativa apunta a fortalecer la infraestructura de alojamiento y la calidad de la experiencia para los visitantes que llegan a la localidad de Copahue y Caviahue.</p>

<p>Es importante destacar que esta licitación se enfoca específicamente en el Hotel Termas de Copahue. Este proceso es distinto y se lleva a cabo de manera separada de la concesión integral de todo el complejo termal (que incluye otros hoteles y el Centro Termal completo), cuya apertura de ofertas está prevista para el 29 de agosto, pocos días después de esta primera licitación.</p>

<p>La provincia de Neuquén busca, a través de esta y otras licitaciones, atraer el capital y la experiencia del sector privado. El objetivo es claro: optimizar la infraestructura y los servicios en Copahue y Caviahue, consolidando su posición como un destino de salud, bienestar y nieve de referencia a nivel nacional e internacional en la Patagonia.</p>

<p>#Copahue #Neuquen #HotelTermas #Licitación #Turismo #Concesiones #NoticiasNeuquen #Termas #Inversión #TurismoSalud</p>

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (Secretaría de Prensa y Comunicación de Neuqu, con fecha del 8 de julio de 2025). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Concecion" /><category term="hotel termas" /><category term="copahue" /><category term="turismo" /><category term="montaña" /><summary type="html"><![CDATA[Copahue, Neuquén, epicentro de la actividad termal en la región Andina neuquina, se prepara para un nuevo impulso en su desarrollo turístico. El Gobierno de la provincia de Neuquén avanza en el proceso para concesionar la explotación y el mantenimiento del Hotel Termas de Copahue, conocido también como ex Hotel 2, un establecimiento clave en la oferta de alojamiento de la reconocida villa termal. Se trata de una licitación pública que busca reactivar y potenciar uno de los activos turísticos con mayor impacto económico en la temporada termal de la zona.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/hotel-termas-copahue.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/hotel-termas-copahue.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Impacto directo en Neuquén: Cómo la reestructuración de 21 organismos nacionales afecta a la Provincia.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/09/impacto-reestructuracion-organismos-nacionales-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Impacto directo en Neuquén: Cómo la reestructuración de 21 organismos nacionales afecta a la Provincia." /><published>2025-07-09T18:20:00-03:00</published><updated>2025-07-09T18:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/09/impacto-reestructuracion-organismos-nacionales-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/09/impacto-reestructuracion-organismos-nacionales-neuquen.html"><![CDATA[<p><strong>NEUQUÉN CAPITAL</strong> – La provincia del Neuquén se enfrenta a un escenario de adaptación significativo tras la reciente decisión del Gobierno nacional de oficializar la disolución y transformación de 21 organismos públicos. Esta medida, enmarcada en una profunda reforma del Estado, genera un impacto directo en el ámbito provincial, afectando desde la infraestructura y la salud hasta la producción y la seguridad vial. Implica un rediseño de las responsabilidades y la provisión de servicios que históricamente dependían de la órbita federal en Neuquén y el resto de las jurisdicciones del país.</p>

<p>Entre los organismos que han sido disueltos o modificados, varios tenían injerencia directa o delegaciones en Neuquén, lo que plantea nuevos desafíos y adaptaciones para la gestión provincial en áreas sensibles:</p>

<ul>
  <li><strong>Infraestructura y Conectividad:</strong> La disolución de la Dirección Nacional de Vialidad y del Fondo Fiduciario Federal de Infraestructura Regional (FONDEP) podría tener repercusiones en la planificación, financiamiento y ejecución de obras viales y proyectos de infraestructura federal clave para el desarrollo neuquino, incluyendo rutas que conectan la Confluencia con el interior de la provincia y los pasos fronterizos.</li>
  <li><strong>Salud y Sanidad:</strong> La eliminación de las Delegaciones Sanitarias Federales del Ministerio de Salud y la creación de la Administración Nacional de Establecimientos de Salud (ANES) para centralizar la gestión de hospitales nacionales podrían redefinir la coordinación y los recursos destinados a programas sanitarios en la provincia de Neuquén, afectando la atención en distintas regiones sanitarias.</li>
  <li><strong>Producción y Desarrollo Rural:</strong> Organismos como el Instituto Nacional de la Agricultura Familiar, Campesina e Indígena (INAFCI) y el Instituto Nacional de Semillas (INASE) eran fundamentales para el apoyo a pequeños productores y la regulación en el sector agropecuario de Neuquén. Su disolución o reestructuración exigirá a la provincia evaluar cómo se cubrirán estas funciones esenciales para el arraigo rural y la diversificación productiva.</li>
  <li><strong>Tecnología e Industria:</strong> El Instituto Nacional de Tecnología Industrial (INTI), si bien fue transformado en una unidad dependiente del Ministerio de Economía, su cambio de estatus podría influir en el acceso a servicios tecnológicos y de apoyo a la industria local, vital para el desarrollo de PyMES en Neuquén.</li>
  <li><strong>Seguridad Vial:</strong> La disolución de la Comisión Nacional del Tránsito y la Seguridad Vial y la Agencia Nacional de Seguridad Vial (ANSV) plantea interrogantes sobre la continuidad de programas y la coordinación en materia de seguridad en las rutas y ciudades neuquinas, con impacto directo en la prevención de accidentes en la red vial provincial.</li>
</ul>

<p>La provincia de Neuquén, al igual que otras jurisdicciones del país, deberá adaptarse a este nuevo esquema. Este panorama podría implicar la asunción de nuevas responsabilidades o la redefinición de programas, en un contexto donde las transferencias de Nación a las provincias, aunque crecieron en el primer semestre de 2025, aún se mantienen por debajo de los valores registrados en 2023 en términos reales. Este escenario demanda una cuidadosa planificación y gestión por parte de las autoridades provinciales para mitigar posibles impactos negativos en los servicios y el desarrollo local.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre la reestructuración de organismos nacionales y su impacto potencial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="PolíticaNacional" /><category term="OrganismosPúblicos" /><category term="ReformaDelEstado" /><category term="ImpactoProvincial" /><category term="GestiónPública" /><category term="Milei" /><category term="Economía" /><category term="ServiciosPúblicos" /><category term="NoticiasNeuquen" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – La provincia del Neuquén se enfrenta a un escenario de adaptación significativo tras la reciente decisión del Gobierno nacional de oficializar la disolución y transformación de 21 organismos públicos. Esta medida, enmarcada en una profunda reforma del Estado, genera un impacto directo en el ámbito provincial, afectando desde la infraestructura y la salud hasta la producción y la seguridad vial. Implica un rediseño de las responsabilidades y la provisión de servicios que históricamente dependían de la órbita federal en Neuquén y el resto de las jurisdicciones del país.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/impacto-neuqu%C3%A9n-restituci%C3%B3n-organismos-p%C3%BAblicos.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/impacto-neuqu%C3%A9n-restituci%C3%B3n-organismos-p%C3%BAblicos.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Noche Histórica en Neuquén: Puel Kona y Weway unen fuerzas en el teatro El Arrimadero.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/09/puel-kona-weway-concierto-neuquen-arrimadero.html" rel="alternate" type="text/html" title="Noche Histórica en Neuquén: Puel Kona y Weway unen fuerzas en el teatro El Arrimadero." /><published>2025-07-09T18:00:00-03:00</published><updated>2025-07-09T18:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/09/puel-kona-weway-concierto-neuquen-arrimadero</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/09/puel-kona-weway-concierto-neuquen-arrimadero.html"><![CDATA[<p><strong>NEUQUÉN CAPITAL</strong> – La escena musical de Neuquén se prepara para un evento cultural de gran relevancia. El próximo <strong>sábado 19 de julio, a las 21:30 hs</strong>, el Teatro El Arrimadero (Misiones 234) será el escenario del primer concierto conjunto de Puel Kona y Weway, dos agrupaciones fundamentales en la difusión de la música mapuche.</p>

<p>Este encuentro es mucho más que un simple concierto; se perfila como “una noche para celebrar la música, la lengua y la resistencia del pueblo mapuche”. Por primera vez, ambas agrupaciones compartirán escenario en un show que promete estar “cargado de identidad, fuerza y nuevas canciones”, según lo anunciado por los propios artistas en la promoción del evento.</p>

<h3 id="novedades-musicales-en-el-escenario">Novedades Musicales en el Escenario:</h3>

<p>La noche será una oportunidad para que el público de Neuquén conozca las últimas producciones de ambas bandas:</p>

<ul>
  <li><strong>Weway</strong>, la agrupación de mujeres mapuche, adelantará en este concierto su primer EP, titulado “Kvpam”. Este trabajo discográfico estará disponible próximamente en todas las plataformas digitales, haciendo de esta presentación un lanzamiento exclusivo.</li>
  <li><strong>Puel Kona</strong>, por su parte, presentará su nuevo disco “Weftun”, recientemente lanzado, y hará un recorrido por sus “clásicos más combativos”, que ya son himnos para sus seguidores.</li>
</ul>

<p>Las entradas anticipadas tienen un valor de <strong>$8.000</strong> y pueden adquirirse contactando al número <strong>299 467 2424</strong>.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, incluyendo el anuncio oficial del concierto y la información proporcionada por las agrupaciones (ver captura de pantalla del anuncio). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="PuelKona" /><category term="Weway" /><category term="MusicaMapuche" /><category term="Neuquen" /><category term="TeatroElArrimadero" /><category term="Kvpam" /><category term="Weftun" /><category term="CulturaMapuche" /><category term="Concierto" /><category term="NQN" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – La escena musical de Neuquén se prepara para un evento cultural de gran relevancia. El próximo sábado 19 de julio, a las 21:30 hs, el Teatro El Arrimadero (Misiones 234) será el escenario del primer concierto conjunto de Puel Kona y Weway, dos agrupaciones fundamentales en la difusión de la música mapuche.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/weway-puelkona-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/weway-puelkona-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Reconocimiento internacional: teleSUR recibe prestigioso premio Aníbal Nazoa por sus 20 Años de trayectoria.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/09/telesur-premio-anibal-nazoa-reconocimiento-internacional.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reconocimiento internacional: teleSUR recibe prestigioso premio Aníbal Nazoa por sus 20 Años de trayectoria." /><published>2025-07-09T17:36:00-03:00</published><updated>2025-07-09T17:36:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/07/09/telesur-premio-anibal-nazoa-reconocimiento-internacional</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/09/telesur-premio-anibal-nazoa-reconocimiento-internacional.html"><![CDATA[<p>El prestigioso Premio Aníbal Nazoa, otorgado por el Movimiento Periodismo Necesario de Venezuela, honra la memoria de una figura icónica del periodismo venezolano: Aníbal Nazoa, reconocido por su trayectoria como periodista, escritor, humorista y poeta. Este galardón simboliza el compromiso con un periodismo crítico y veraz, y es un aval a la labor destacada que contribuye a una comunicación más justa.</p>

<p>teleSUR, fundada el 24 de julio de 2005, celebra este año su vigésimo aniversario. A lo largo de estas dos décadas, la cadena ha buscado establecer una narrativa propia, desafiando a los grandes monopolios mediáticos globales. La distinción en la categoría de Medios Alternativos y Comunitarios subraya precisamente esta misión de ofrecer una perspectiva diferente y profundizar en las realidades de América Latina y el Caribe, consolidando su rol contrahegemónico.</p>

<p>El reconocimiento representa un fuerte respaldo a la trayectoria de teleSUR y su compromiso con la verdad y la información desde una visión integral de los pueblos del Sur. Este premio no solo celebra su persistencia en el panorama mediático, sino también su relevancia como fuente de noticias y análisis para una audiencia que busca una voz alternativa en el ámbito internacional y regional.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="teleSUR" /><category term="PremioAnibalNazoa" /><category term="Periodismo" /><category term="Venezuela" /><category term="ComunicacionAlternativa" /><category term="AmericaLatina" /><category term="NoticiasInternacionales" /><category term="AnibalNazoa" /><summary type="html"><![CDATA[El prestigioso Premio Aníbal Nazoa, otorgado por el Movimiento Periodismo Necesario de Venezuela, honra la memoria de una figura icónica del periodismo venezolano: Aníbal Nazoa, reconocido por su trayectoria como periodista, escritor, humorista y poeta. Este galardón simboliza el compromiso con un periodismo crítico y veraz, y es un aval a la labor destacada que contribuye a una comunicación más justa.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/premio-anibal-nazoa-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/premio-anibal-nazoa-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La Patria se celebra hoy: A 209 años de la declaración de la Independencia en Tucumán.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/09/9-de-julio-dia-independencia-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Patria se celebra hoy: A 209 años de la declaración de la Independencia en Tucumán." /><published>2025-07-09T12:10:00-03:00</published><updated>2025-07-09T12:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/09/9-de-julio-dia-independencia-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/09/9-de-julio-dia-independencia-argentina.html"><![CDATA[<p>El 9 de julio no es solo un feriado más en el calendario argentino; es la fecha que marca el fin de la dependencia colonial y el inicio formal de una nación libre y autónoma. Hace 209 años, en la histórica Casa de Tucumán, un grupo de diputados de las Provincias Unidas del Río de la Plata, conscientes del destino que forjaban, proclamaron la ruptura definitiva con España. Este acto, que se gestó en un contexto de grandes convulsiones políticas y militares en América del Sur y y Europa, selló el destino de un pueblo que anhelaba su autodeterminación.</p>

<p>La Declaración de la Independencia fue el corolario de un proceso revolucionario que había comenzado el 25 de mayo de 1810. Sin embargo, no fue un camino sencillo. Años de luchas internas y externas, de debates encendidos y de sacrificios fueron necesarios para consolidar aquel ideal libertario. La decisión tomada en Tucumán no solo implicaba la libertad política, sino también el inicio de la construcción de una identidad nacional, con sus propios valores, instituciones y desafíos.</p>

<p>El Congreso de Tucumán sesionó en un clima de urgencia. La situación geopolítica exigía una definición clara frente a los intentos de restauración monárquica en Europa y la necesidad de establecer un rumbo propio. La proclamación de la independencia, firmada por los representantes de las provincias, fue un acto de valentía y visión de futuro, que sentó las bases para la Argentina que conocemos hoy.</p>

<p>En este 209° aniversario, el 9 de julio invita a la reflexión sobre el significado de la soberanía y la independencia en el contexto actual. Es una oportunidad para recordar los valores fundacionales de la Patria, la importancia de la unión y el diálogo para superar los desafíos, y el compromiso con la construcción de un país más justo y equitativo. Desde las ciudades más grandes hasta los pueblos más pequeños, en cada rincón del territorio nacional, las banderas se izan y los actos conmemorativos se realizan para mantener viva la llama de la libertad. En la provincia de Neuquén, como en cada región de la Argentina, esta fecha es un recordatorio de la herencia que recibimos y la responsabilidad de proyectarla hacia el futuro.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="DiaDeLaIndependencia" /><category term="9DeJulio" /><category term="Argentina" /><category term="Tucumán" /><category term="Patria" /><category term="HistoriaArgentina" /><category term="Independencia" /><category term="Libertad" /><category term="FeriadoNacional" /><summary type="html"><![CDATA[El 9 de julio no es solo un feriado más en el calendario argentino; es la fecha que marca el fin de la dependencia colonial y el inicio formal de una nación libre y autónoma. Hace 209 años, en la histórica Casa de Tucumán, un grupo de diputados de las Provincias Unidas del Río de la Plata, conscientes del destino que forjaban, proclamaron la ruptura definitiva con España. Este acto, que se gestó en un contexto de grandes convulsiones políticas y militares en América del Sur y y Europa, selló el destino de un pueblo que anhelaba su autodeterminación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dia-de-la-independencia-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dia-de-la-independencia-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Justicia del Siglo XXI en Neuquén: Cómo la reforma del código procesal civil agilizará trámites y acercará los juzgados al ciudadano.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/08/reforma-judicial-neuquen-codigo-procesal-civil.html" rel="alternate" type="text/html" title="Justicia del Siglo XXI en Neuquén: Cómo la reforma del código procesal civil agilizará trámites y acercará los juzgados al ciudadano." /><published>2025-07-08T21:12:23-03:00</published><updated>2025-07-08T21:12:23-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/08/reforma-judicial-neuquen-codigo-procesal-civil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/08/reforma-judicial-neuquen-codigo-procesal-civil.html"><![CDATA[<p><strong>NEUQUÉN CAPITAL</strong> – La provincia del Neuquén se encuentra en las etapas cruciales de una reforma judicial histórica que busca reemplazar el vetusto Código Procesal Civil y Comercial de 1968. La verdadera novedad y trascendencia de este proceso radica en las profundas implicancias que tendrá para los neuquinos: una justicia radicalmente más ágil, transparente, digital y cercana, alejada de los laberintos burocráticos del pasado.</p>

<p>Impulsada por decisión del Gobernador Rolando Figueroa, quien marcó el inicio formal del proceso a fines de marzo de 2025, esta reforma es conducida por una Comisión Especial en la Legislatura Provincial. Dicha comisión es presidida por el diputado Ernesto Novoa (Comunidad), quien ha comunicado activamente los avances en diversas plataformas, incluyendo un video en sus redes sociales donde destacó el impulso gubernamental a esta iniciativa.</p>

<h3 id="qué-implica-esta-reforma-para-los-ciudadanos-y-la-justicia-neuquina">¿Qué Implica esta Reforma para los Ciudadanos y la Justicia Neuquina?</h3>

<p>La modernización del Código Procesal Civil y Comercial no es un mero cambio de papeles; es un giro de 180 grados en la forma de administrar justicia en toda la provincia de Neuquén. Sus principales implicancias serán:</p>

<ul>
  <li><strong>Adiós al Papel, Hola a la Oralidad y lo Digital:</strong> Los extensos expedientes físicos darán paso a procesos predominantemente orales en audiencias, complementados por un expediente totalmente digital. Esto significa trámites más rápidos, menor burocracia y acceso a la información desde cualquier lugar, beneficiando a ciudadanos de la Confluencia, el Sur neuquino, la Comarca Petrolera y el Norte neuquino.</li>
  <li><strong>Juicios Más Rápidos y Menos Costosos:</strong> La oralidad y la inmediación del juez (su presencia directa en las audiencias) buscan acortar drásticamente los plazos judiciales. Menos tiempo de litigio se traduce en menor desgaste emocional y económico para los involucrados.</li>
  <li><strong>Justicia Más Humana y Cercana:</strong> El juez tomará un rol activo en la dirección de las audiencias, fomentando la conciliación. Se busca que la justicia no sea una caja negra, sino un espacio donde las personas puedan resolver sus conflictos de forma más directa y comprensible.</li>
  <li><strong>Resolución Colaborativa de Conflictos:</strong> Se dará un fuerte impulso a la mediación y otros métodos alternativos, para que muchos problemas se resuelvan por acuerdo entre las partes sin necesidad de llegar a un juicio largo y complejo.</li>
</ul>

<h3 id="lo-avanzado-hasta-ahora-un-proceso-construido-entre-todos">Lo Avanzado Hasta Ahora: Un Proceso Construido entre Todos</h3>

<p>Desde su inicio en marzo de 2025, la Comisión Especial ha venido trabajando intensamente en la conceptualización y el borrador de este nuevo Código. Su labor se ha caracterizado por un enfoque altamente participativo:</p>

<ul>
  <li>Se ha conformado un equipo multidisciplinario con representantes de los tres poderes del Estado, Colegios de Abogados, la Asociación de Magistrados, y la Facultad de Derecho de la UNComa.</li>
  <li>Se ha convocado a expertos de renombre nacional para el asesoramiento técnico, como Gustavo Calvinho para el área Civil y Comercial, y la reconocida Aída Kemelmajer de Carlucci para el Derecho de Familia, que también forma parte de esta modernización.</li>
  <li>Se ha iniciado una ambiciosa “recorrida federal” por toda la provincia, visitando las diferentes regiones para recoger aportes y visiones de los operadores judiciales y la ciudadanía local.</li>
</ul>

<h3 id="las-próximas-mesas-de-trabajo-la-novedad-de-la-construcción-regional">Las Próximas Mesas de Trabajo: La Novedad de la Construcción Regional</h3>

<p>La novedad actual y el pulso del proceso se encuentran en la continuidad de estas mesas de trabajo regionales, que demuestran el compromiso de la Legislatura con un Código hecho a medida de las necesidades de cada rincón de Neuquén. Las próximas fechas clave para estas consultas son:</p>

<ul>
  <li><strong>Jueves 25 de julio:</strong> Reunión en la Comarca Petrolera (Cutral Co).</li>
  <li><strong>Jueves 8 de agosto:</strong> Encuentro en la región de Vaca Muerta (Rincón de los Sauces).</li>
  <li><strong>Jueves 3 de octubre:</strong> Cierre de la etapa de consulta regional en Confluencia (Neuquén Capital).</li>
</ul>

<p>Estas reuniones son fundamentales para incorporar la realidad local y asegurar que el anteproyecto, que se espera esté listo en un plazo de seis meses desde el inicio de los trabajos formales, refleje las aspiraciones de una justicia más moderna y adaptada a las necesidades del siglo XXI para todos los neuquinos.</p>

<hr />
<p><strong>Cláusula de resguardo legal:</strong>
Esta nota fue elaborada a partir de fuentes periodísticas y oficiales (Ministerio Público de la Defensa de Neuquén, Legislatura de Neuquén - Sitio oficial). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="ReformaJudicial" /><category term="CódigoProcesalCivil" /><category term="Neuquén" /><category term="JusticiaModerna" /><category term="OralidadJudicial" /><category term="Digitalización" /><category term="ErnestoNovoa" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="LegislaturaNeuquen" /><category term="AccesoALaJusticia" /><category term="NoticiasNeuquen" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – La provincia del Neuquén se encuentra en las etapas cruciales de una reforma judicial histórica que busca reemplazar el vetusto Código Procesal Civil y Comercial de 1968. La verdadera novedad y trascendencia de este proceso radica en las profundas implicancias que tendrá para los neuquinos: una justicia radicalmente más ágil, transparente, digital y cercana, alejada de los laberintos burocráticos del pasado.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/reforma-c%C3%B3digo-penal-civil-neuqu%C3%A9n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/reforma-c%C3%B3digo-penal-civil-neuqu%C3%A9n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>