<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-20T23:53:26-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Mamita Qué Currículum: Cristina Kirchner Arremetió Sin Filtros Contra Patricia Bullrich y la Acusó de Querer Generar Caos.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mamita Qué Currículum: Cristina Kirchner Arremetió Sin Filtros Contra Patricia Bullrich y la Acusó de Querer Generar Caos." /><published>2025-06-20T23:50:00-03:00</published><updated>2025-06-20T23:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner.html"><![CDATA[<p>La tensión política en Argentina sumó un nuevo capítulo de alta intensidad con las recientes y lapidarias declaraciones de la expresidenta <strong>Cristina Fernández de Kirchner</strong> contra la actual ministra de Seguridad de la Nación, <strong>Patricia Bullrich</strong>. La crítica de Kirchner se desató a raíz de la presencia de efectivos de la Policía Federal en su domicilio, una situación que la exmandataria vinculó directamente con el accionar de Bullrich, a quien no dudó en señalar como una figura “nefasta” y “capaz de cualquier cosa”.</p>

<p>En un tono inusualmente duro, Cristina Kirchner apuntó directamente a la trayectoria de Bullrich en el ámbito de la función pública, asociándola con períodos que, según su visión, han provocado “grandes dolores a los argentinos”. <strong>“A su casa fue la Policía Federal, comandada por la nefasta, capaz de cualquier cosa, de Patricia Bullrich, que integró los peores gobiernos de Argentina que provocaron grandes dolores a los argentinos”</strong>, expresó la expresidenta, refiriéndose explícitamente a las administraciones de <strong>Fernando de la Rúa, Mauricio Macri y, ahora, el de Javier Milei.</strong></p>

<p>La síntesis de su acusación se materializó en una frase que rápidamente se viralizó: <strong>“Mamita, qué currículum”</strong>, en una clara alusión irónica a la participación de Bullrich en gobiernos que, desde la perspectiva kirchnerista, han sido nefastos para el país. Esta lapidaria caracterización de la ministra de Seguridad subraya la profunda grieta política y la animosidad existente entre ambas figuras.</p>

<p>Pero las críticas de Kirchner no se detuvieron allí. La expresidenta fue más allá y acusó a Patricia Bullrich de tener intenciones deliberadas de desestabilizar el clima social. Según sus palabras, la ministra de Seguridad busca <strong>“provocar caos y conflictos en la sociedad”</strong> con sus acciones y decisiones. Esta imputación de intencionalidad busca posicionar a Bullrich como una figura desestabilizadora, que deliberadamente atenta contra la paz social.</p>

<p>Las declaraciones de Cristina Kirchner no solo elevan la temperatura del debate político nacional, sino que también recalientan una de las rivalidades más encarnizadas de la política argentina. La dureza de sus palabras, la mención de los gobiernos que integró Bullrich y la acusación de buscar el caos, configuran un ataque frontal que seguramente tendrá respuesta y marcará la agenda de los próximos días, profundizando la polarización en el país.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="cristina kirchner" /><category term="patricia bullrich" /><category term="gobierno" /><category term="politica argentina" /><category term="lawfare" /><category term="controversia" /><summary type="html"><![CDATA[La tensión política en Argentina sumó un nuevo capítulo de alta intensidad con las recientes y lapidarias declaraciones de la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner contra la actual ministra de Seguridad de la Nación, Patricia Bullrich. La crítica de Kirchner se desató a raíz de la presencia de efectivos de la Policía Federal en su domicilio, una situación que la exmandataria vinculó directamente con el accionar de Bullrich, a quien no dudó en señalar como una figura “nefasta” y “capaz de cualquier cosa”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/cristina-criticas-bulrrich.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/cristina-criticas-bulrrich.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La referente del Frente y La Participación Neuquina, y concejal de Cutral Co, Jesica Rioseco se sumó a la masiva marcha en apoyo a Cristina Kirchner.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales.html" rel="alternate" type="text/html" title="La referente del Frente y La Participación Neuquina, y concejal de Cutral Co, Jesica Rioseco se sumó a la masiva marcha en apoyo a Cristina Kirchner." /><published>2025-06-20T14:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T14:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales.html"><![CDATA[<p>La capital federal fue escenario el pasado miércoles 18 de junio de una multitudinaria marcha en apoyo a Cristina Fernández de Kirchner, y entre los miles de asistentes se destacó la presencia de la concejal cutralquense Jesica Rioseco. La referente del Frente y la Participación Neuquina (FPN) se sumó a la movilización que, si bien las cifras varían, congregó a una importante cantidad de organizaciones sociales, gremios y militantes del peronismo en Plaza de Mayo.</p>

<p>La marcha tuvo como principal objetivo expresar el rechazo a la condena ratificada por la Corte Suprema de Justicia contra la exmandataria en la causa Vialidad, y defender su figura política en un contexto de fuerte judicialización. Desde la Plaza de Mayo, los manifestantes corearon consignas de apoyo y exigieron el fin de lo que consideran una “persecución judicial” contra la líder del espacio.</p>

<p>Jesica Rioseco, con un rol activo en la política de la Comarca Petrolera, representa un sector del peronismo neuquino que mantiene una fuerte identificación con el liderazgo de Cristina Kirchner. Su participación en este tipo de eventos nacionales subraya la conexión de los referentes locales con las dinámicas políticas y sociales de alcance federal, mostrando el alineamiento de su espacio político con las causas defendidas por la expresidenta.</p>

<p>La concejal Rioseco, quien forma parte del bloque del FPN en el Concejo Deliberante de Cutral Co, es una figura cercana a la línea política que históricamente han representado los referentes de su partido, como el actual intendente Ramón Rioseco y el recordado José Héctor Rioseco. Su presencia en la movilización no solo visibiliza el apoyo desde el interior del país, sino que también reafirma la postura del espacio en la defensa de los principios y figuras del kirchnerismo.</p>

<p>La jornada en Plaza de Mayo culminó con un mensaje de la propia Cristina Kirchner, que fue replicado por los presentes, consolidando la jornada como un acto de reafirmación política y de unidad de los sectores que la respaldan. Para Cutral Co y la provincia, la participación de sus representantes en estos eventos nacionales es un reflejo de las adhesiones y tensiones que atraviesan el mapa político argentino.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="jesica rioseco" /><category term="cutral co" /><category term="neuquen" /><category term="cristina kirchner" /><category term="marcha" /><category term="frente y la participacion neuquina" /><category term="politica neuquina" /><summary type="html"><![CDATA[La capital federal fue escenario el pasado miércoles 18 de junio de una multitudinaria marcha en apoyo a Cristina Fernández de Kirchner, y entre los miles de asistentes se destacó la presencia de la concejal cutralquense Jesica Rioseco. La referente del Frente y la Participación Neuquina (FPN) se sumó a la movilización que, si bien las cifras varían, congregó a una importante cantidad de organizaciones sociales, gremios y militantes del peronismo en Plaza de Mayo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/jesica-rioseco-marcha.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/jesica-rioseco-marcha.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gobernador Figueroa resalta el avance clave en la remediación del cerro de la virgen en Chos Malal.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gobernador Figueroa resalta el avance clave en la remediación del cerro de la virgen en Chos Malal." /><published>2025-06-20T11:50:00-03:00</published><updated>2025-06-20T11:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal.html"><![CDATA[<p>CHOS MALAL, Neuquén – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, puso de relieve el considerable avance que registran las obras de remediación en el emblemático Cerro de la Virgen, ubicado en la ciudad de Chos Malal, cabecera de la región Norte Neuquino. La información fue compartida por el propio mandatario a través de sus redes sociales, donde enfatizó el progreso de esta infraestructura estratégica.</p>

<p>Desde hace aproximadamente un mes y medio, equipos especializados del Batallón de Ingenieros de Montaña VI del Ejército Argentino, en estrecha colaboración con la Dirección Provincial de Vialidad de Neuquén (DPVN), están abocados a esta compleja tarea. Los trabajos se centran en la estabilización de las laderas del cerro, mediante la remoción y reubicación de grandes volúmenes de material, con el objetivo primordial de prevenir potenciales riesgos geológicos y garantizar la seguridad de las áreas urbanas colindantes.</p>

<p>La intervención en el Cerro de la Virgen no solo responde a la necesidad de contener y reordenar el material existente, sino que también busca mejorar el drenaje y evitar la erosión a largo plazo. La provincia de Neuquén, con su particular geografía de montañas y valles, requiere de este tipo de obras de ingeniería para asegurar la estabilidad del terreno frente a fenómenos naturales y el crecimiento de sus localidades.</p>

<p>La participación del Ejército Argentino, a través de su Batallón de Ingenieros de Montaña VI, dota al proyecto de una capacidad operativa y técnica robusta, fundamental para la envergadura de los movimientos de suelo requeridos en este tipo de obras. Esta articulación entre la fuerza nacional y el gobierno provincial a través de la DPVN, subraya el compromiso de la gestión de Figueroa con la infraestructura y la seguridad de las comunidades neuquinas.</p>

<p>Para Chos Malal, esta inversión en remediación significa un paso fundamental hacia un desarrollo más seguro y sostenible. Al mitigar los riesgos asociados a la geología del cerro, se protege a los habitantes y se preserva un hito paisajístico y cultural de la localidad. La supervisión y el seguimiento del propio Gobernador sobre el avance de estas obras ratifican la relevancia que el gobierno provincial otorga a la infraestructura que impacta directamente en la calidad de vida de los neuquinos del norte provincial.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="Norte neuquino cerro de la virgen" /><summary type="html"><![CDATA[CHOS MALAL, Neuquén – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, puso de relieve el considerable avance que registran las obras de remediación en el emblemático Cerro de la Virgen, ubicado en la ciudad de Chos Malal, cabecera de la región Norte Neuquino. La información fue compartida por el propio mandatario a través de sus redes sociales, donde enfatizó el progreso de esta infraestructura estratégica.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cerro-de-la-virgen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cerro-de-la-virgen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Causa Cristina Kirchner: “El fallo de esta Corte Suprema va a ser anulada”, aseguró Gregorio Dalbón.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dalbon-fallo-corte-suprema-cristina-kirchner.html" rel="alternate" type="text/html" title="Causa Cristina Kirchner: “El fallo de esta Corte Suprema va a ser anulada”, aseguró Gregorio Dalbón." /><published>2025-06-20T11:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T11:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dalbon-fallo-corte-suprema-cristina-kirchner</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dalbon-fallo-corte-suprema-cristina-kirchner.html"><![CDATA[<p>La afirmación, replicada masivamente en plataformas como Instagram por cuentas como “revpopularoficial”, proviene directamente de Gregorio Dalbón, uno de los letrados que integran la defensa legal de la expresidenta. La contundencia de sus palabras -“El fallo de esta Corte Suprema va a ser anulada, le pido a la gente que se quede tranquila”- sugiere una estrategia procesal o una lectura política profunda sobre el devenir de las causas que involucran a Cristina Kirchner. La defensa de la exmandataria ha sostenido en reiteradas ocasiones la tesis de una persecución judicial, o “lawfare”, como eje de su estrategia.</p>

<p>Esta declaración se da en un contexto de alta sensibilidad en el Poder Judicial, donde diversas causas de corrupción que involucran a exfuncionarios del gobierno anterior, incluida la propia expresidenta, se encuentran en distintas instancias. La mención explícita a una posible anulación de un fallo de la Corte Suprema de Justicia de la Nación es un movimiento audaz que podría indicar una confianza en futuras instancias de revisión, ya sea a nivel nacional o internacional, o bien una lectura sobre el futuro político del máximo tribunal.</p>

<p>La relevancia de estas palabras no se limita únicamente al ámbito jurídico. En la región Confluencia y a lo largo de toda la provincia de Neuquén, como en el resto del país, las causas judiciales que involucran a figuras políticas de alto perfil son seguidas con atención por la opinión pública. Declaraciones de este tipo, provenientes de un letrado tan mediático y central en la defensa de una figura tan relevante como Cristina Kirchner, suelen generar intensos debates en los medios de comunicación y en la sociedad en general.</p>

<p>La expectativa ahora se centra en cómo evolucionará este planteo y qué implicancias tendrá en el complejo entramado de la justicia y la política nacional. La provincia de Neuquén, atenta a los vaivenes políticos del país, seguirá de cerca los próximos pasos en esta causa de relevancia nacional.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="cristina kirchner" /><category term="gregorio dalbon" /><category term="corte suprema" /><category term="causa vialidad" /><category term="lawfare" /><category term="politica argentina" /><category term="neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[La afirmación, replicada masivamente en plataformas como Instagram por cuentas como “revpopularoficial”, proviene directamente de Gregorio Dalbón, uno de los letrados que integran la defensa legal de la expresidenta. La contundencia de sus palabras -“El fallo de esta Corte Suprema va a ser anulada, le pido a la gente que se quede tranquila”- sugiere una estrategia procesal o una lectura política profunda sobre el devenir de las causas que involucran a Cristina Kirchner. La defensa de la exmandataria ha sostenido en reiteradas ocasiones la tesis de una persecución judicial, o “lawfare”, como eje de su estrategia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dalb%C3%B3n-abogado.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dalb%C3%B3n-abogado.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">20 de junio: Argentina conmemora el Día de la Bandera, un símbolo de unidad e identidad forjado por Belgrano.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="20 de junio: Argentina conmemora el Día de la Bandera, un símbolo de unidad e identidad forjado por Belgrano." /><published>2025-06-20T01:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T01:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina.html"><![CDATA[<p>La figura de Manuel Belgrano trasciende los manuales de historia para posicionarse como un pilar fundamental en la construcción de la identidad argentina. Abogado, economista, periodista, militar y político, Belgrano fue un intelectual ilustrado que comprendió la necesidad de dotar a la joven nación de símbolos propios que unificaran a sus habitantes. Fue así como, a orillas del río Paraná en 1812, en lo que hoy es la ciudad de Rosario, en la región Centro de Argentina, izó por primera vez la bandera celeste y blanca, un estandarte que se convertiría en el emblema de nuestra soberanía.</p>

<p>Su visión no se limitó a la creación de la bandera. Belgrano fue un incansable promotor de la educación pública, la industria nacional y el respeto por los pueblos originarios. Donó sus fortunas para la creación de escuelas y bibliotecas, y defendió la importancia de una economía fuerte e independiente. Su compromiso con la causa patriota fue absoluto, participando activamente en las guerras de independencia y liderando campañas cruciales para la libertad americana, a menudo en condiciones adversas, demostrando una resiliencia y convicción inquebrantables.</p>

<p>En la provincia de Neuquén, este 20 de junio adquiere una significancia particular. En la región Confluencia, la capital neuquina concentra los actos centrales donde cientos de alumnos de cuarto grado de escuelas primarias realizan la emotiva promesa de lealtad a la Bandera. Este juramento no es solo un rito, sino una declaración de compromiso con los principios que Belgrano defendió y que son la base de nuestra convivencia democrática. El gobernador de Neuquén, durante el acto principal, enfatizó la necesidad de seguir el ejemplo de Belgrano en el fomento de la educación y el desarrollo productivo, dos pilares esenciales para el futuro de la provincia y del país.</p>

<p>Asimismo, en otras regiones de Neuquén, como el Norte Neuquino en localidades como Chos Malal o en la Comarca Petrolera en Cutral Co y Plaza Huincul, también se replican las ceremonias. Allí, comunidades enteras, con sus banderas en alto, participan de desfiles y homenajes que resaltan la importancia de Belgrano en la forja de la nación. Es un día para recordar que la Bandera nos representa a todos, sin importar nuestras diferencias, y que su legado nos convoca a trabajar unidos por una Argentina más justa y próspera.</p>

<p>El Día de la Bandera es, en esencia, una invitación a reflexionar sobre nuestro pasado, a valorar los sacrificios de aquellos que nos precedieron y a proyectar un futuro en el que los ideales de Belgrano sigan iluminando el camino de la República Argentina. La bandera, con sus colores, no es solo un trozo de tela, sino la materialización de nuestra historia, nuestra diversidad y nuestra inquebrantable vocación de libertad.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="dia de la bandera" /><category term="manuel belgrano" /><category term="efemeride" /><category term="historia argentina" /><category term="unidad nacional" /><category term="educacion" /><summary type="html"><![CDATA[La figura de Manuel Belgrano trasciende los manuales de historia para posicionarse como un pilar fundamental en la construcción de la identidad argentina. Abogado, economista, periodista, militar y político, Belgrano fue un intelectual ilustrado que comprendió la necesidad de dotar a la joven nación de símbolos propios que unificaran a sus habitantes. Fue así como, a orillas del río Paraná en 1812, en lo que hoy es la ciudad de Rosario, en la región Centro de Argentina, izó por primera vez la bandera celeste y blanca, un estandarte que se convertiría en el emblema de nuestra soberanía.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/bandera-dia-nacional.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/bandera-dia-nacional.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Continúa el clamor en Loncopue: Familia de Franco Ramírez convoca a una nueva marcha por justicia este domingo.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular.html" rel="alternate" type="text/html" title="Continúa el clamor en Loncopue: Familia de Franco Ramírez convoca a una nueva marcha por justicia este domingo." /><published>2025-06-19T23:00:00-03:00</published><updated>2025-06-19T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular.html"><![CDATA[<p>El dolor por la pérdida de Franco Ramírez sigue latente en Loncopue, y la indignación por la situación judicial del caso impulsa una nueva movilización. El 1 de junio, Franco fue asesinado en una reunión social, apuñalado “directo en el corazón” por Pedro Cides, sin posibilidad de defensa. La familia ha calificado el acto como realizado con “intenciones de matar”.</p>

<p>El 4 de junio se informó sobre la imputación de Cides por homicidio simple y la decisión del juez Ignacio Pombo de otorgarle prisión domiciliaria por 30 días. Esta medida generó un profundo impacto en los allegados de Franco, quienes expresaron no haber sido “notificados ni invitados” a la audiencia de formulación de cargos del 2 de junio, ni tener acceso directo a la descripción oficial de la fiscalía. “Es un asesino, que en este momento está en su casa, con el peligro que conlleva esto para el resto de los habitantes del pueblo”, sentenció un familiar.</p>

<p>La comunidad de Loncopue ha demostrado un contundente respaldo a la familia desde el primer momento. “Absolutamente. Todo Loncopue se expresó con fuerza y respeto”, afirmó un familiar. Vecinos, instituciones y el Concejo Deliberante acompañaron el reclamo de justicia, incluso firmando una nota formal dirigida al Tribunal Superior de Justicia. Esta movilización masiva fue una “demostración clara de que no estamos solos” y un “mensaje fuerte para las autoridades judiciales”, dejando en claro que la comunidad “no acepta que un crimen de esta gravedad termine con el asesino en su casa”.</p>

<p>A pesar del apoyo popular, la familia de Franco siente “desamparo absoluto” por parte del sistema judicial. “Nadie nos notificó formalmente sobre la audiencia ni se comunicó con nosotros en esos primeros días”, indicaron. La falta de contacto por parte de la fiscalía o el intendente Daniel Soto agrava esta sensación.</p>

<p>Ahora, con el acompañamiento del Dr. Maximiliano Orpianessi y su equipo de abogados, la familia busca que “las cosas cambien” y se actúe “con firmeza dentro del proceso judicial”. El mensaje a las autoridades es claro: “La justicia está para proteger a las víctimas, no para garantizarle comodidad al asesino”. Demandan que se actúe “con responsabilidad”, ya que está en juego “la vida de las personas y la confianza en todo el sistema”.</p>

<p>En este contexto, la familia de Franco y la comunidad de Loncopue convocan a una nueva marcha para este domingo 22 de junio, a las 16:30 hs, en la plaza de los héroes. El objetivo es mantener viva la llama del reclamo de justicia y presionar para que el caso sea recalificado como “homicidio agravado”, lo que implicaría una pena de prisión perpetua. En la convocatoria, se pide llevar carteles y/o velas, bajo la consigna “NO A LA DOMICILIARIA”.</p>

<p>Franco Ramírez es recordado como “una persona muy buena, querido por todos, y de un corazón enorme”. Su familia insiste en que Pedro Cides tiene “antecedentes y un perfil violento” y que el ataque fue un “asesinato”. Lo que buscan es una “condena ejemplar” y que “no se le dé impunidad a alguien que representa un peligro real para todos”.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[El dolor por la pérdida de Franco Ramírez sigue latente en Loncopue, y la indignación por la situación judicial del caso impulsa una nueva movilización. El 1 de junio, Franco fue asesinado en una reunión social, apuñalado “directo en el corazón” por Pedro Cides, sin posibilidad de defensa. La familia ha calificado el acto como realizado con “intenciones de matar”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/justicia-por-franco.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/justicia-por-franco.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El intendente Ramón Rioseco participó de una reunión nacional de intendentes en respaldo a Cristina Kirchner</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes.html" rel="alternate" type="text/html" title="El intendente Ramón Rioseco participó de una reunión nacional de intendentes en respaldo a Cristina Kirchner" /><published>2025-06-16T20:10:00-03:00</published><updated>2025-06-16T20:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes.html"><![CDATA[<p>El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, viajó a la capital federal para sumarse a la “reunión nacional de intendentes” organizada en la sede central del Partido Justicialista. Este encuentro, que reunió a más de 250 jefes comunales de diversas provincias, tuvo como eje central la definición de acciones en respaldo a la vicepresidenta Cristina Fernández de Kirchner, en el marco de la causa Vialidad.</p>

<p>La principal resolución de la cumbre fue la organización de una movilización para el próximo miércoles 18 de junio, con destino a los tribunales de Comodoro Py. La consigna bajo la cual se convocó a esta manifestación es “Argentina con Cristina”, evidenciando el fuerte apoyo del sector de intendentes peronistas a la expresidenta.</p>

<p>Desde el Partido Justicialista, se explicó que la convocatoria tiene como fin rechazar enérgicamente el fallo de la Corte Suprema de Justicia, que ratificó la condena a Cristina Kirchner en la causa conocida como Vialidad. En un comunicado surgido del encuentro, los participantes expresaron: “No vamos a permitir la humillación a la que quiere someterla la mafia judicial”.</p>

<p>La presencia del intendente Rioseco en este tipo de encuentros nacionales es un indicativo de su rol y posicionamiento dentro del espectro político nacional del peronismo. Para la Comarca Petrolera, su participación subraya la conexión de la agenda local con los debates y movimientos de la política federal, especialmente en momentos de definiciones judiciales y políticas de alto impacto.</p>

<p>La movilización prevista para el 18 de junio será un termómetro del poder de convocatoria del justicialismo y sus aliados en el país, buscando generar un fuerte pronunciamiento público frente a las decisiones judiciales que involucran a la exmandataria. Rioseco, al sumarse a esta iniciativa, refleja el pulso de un sector del peronismo neuquino alineado con las posturas nacionales.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, viajó a la capital federal para sumarse a la “reunión nacional de intendentes” organizada en la sede central del Partido Justicialista. Este encuentro, que reunió a más de 250 jefes comunales de diversas provincias, tuvo como eje central la definición de acciones en respaldo a la vicepresidenta Cristina Fernández de Kirchner, en el marco de la causa Vialidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/rioseco-reuni%C3%B3n-apoyo-ckf.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/rioseco-reuni%C3%B3n-apoyo-ckf.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El día que la aviación naval bombardeó la Plaza de Mayo y marcó a fuego la historia argentina.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/16/el-dia-que-la-aviacion-naval-bombardeo-la-plaza-de-mayo.html" rel="alternate" type="text/html" title="El día que la aviación naval bombardeó la Plaza de Mayo y marcó a fuego la historia argentina." /><published>2025-06-16T19:00:00-03:00</published><updated>2025-06-16T19:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/16/el-dia-que-la-aviacion-naval-bombardeo-la-plaza-de-mayo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/16/el-dia-que-la-aviacion-naval-bombardeo-la-plaza-de-mayo.html"><![CDATA[<p>El 16 de junio de 1955, la tranquilidad de Buenos Aires se quebró con el estruendo de bombas y ametralladoras. Una facción de las Fuerzas Armadas, en un intento de golpe de Estado contra el gobierno constitucional de Juan Domingo Perón, desató un ataque aéreo indiscriminado sobre la Plaza de Mayo, donde miles de civiles se habían congregado en apoyo al presidente. La barbarie de aquel día, calificada por muchos como un acto de terrorismo de Estado, dejó una cicatriz profunda en la memoria colectiva argentina.</p>

<p>Los atacantes, que buscaban asesinar a Perón y derrocar su gobierno, utilizaron aviones P-51 Mustang y Gloster Meteor, disparando sobre una multitud indefensa. Las bombas no solo impactaron en la Plaza y sus alrededores, sino que también causaron destrozos significativos en edificios históricos y en la propia Casa Rosada. La brutalidad del ataque no solo se midió en el número de víctimas fatales y heridos, sino en la conmoción social que generó y en la impunidad que, en muchos casos, rodeó a sus responsables.</p>

<p>Este trágico suceso, si bien tuvo su epicentro en la capital federal, tuvo repercusiones en todas las provincias, incluida Neuquén. Aunque no hay registros de ataques directos en la región Confluencia o en el resto del territorio neuquino durante ese día específico, el bombardeo a Plaza de Mayo fue un catalizador para la polarización política que se acentuaría en los meses siguientes y desembocaría en la llamada “Revolución Libertadora” en septiembre de ese mismo año. En Neuquén, como en otras provincias, se vivía un clima de creciente tensión política, con la lealtad al gobierno peronista y la efervescencia opositora marcando la agenda social y política.</p>

<p><img src="/assets/images/70-años-bomabardeo-2.jpg" alt="Plaza de Mayo durante el bombardeo de 1955 con edificios en llamas" /> 
<em>Imagen de la Plaza de Mayo durante el trágico bombardeo del 16 de junio de 1955.</em></p>

<p>Historiadores y analistas coinciden en que el 16 de junio de 1955 marcó un antes y un después en la historia argentina, inaugurando un período de inestabilidad institucional y violencia política que se prolongaría por décadas. Aquel día sentó un precedente nefasto para la democracia, demostrando la voluntad de algunos sectores de recurrir a la fuerza extrema para dirimir conflictos políticos. La masacre de civiles en plena Plaza de Mayo, un símbolo de la soberanía popular, es un recordatorio constante de los peligros que acechan cuando se quiebran los consensos democráticos.</p>

<p>A 70 años de aquel bombardeo, la reflexión sobre lo sucedido sigue siendo fundamental para comprender el entramado de la política argentina y sus complejas dinámicas. La memoria de las víctimas y la necesidad de mantener vivos los valores democráticos son un legado que se revalida con cada aniversario. En la provincia de Neuquén, estas reflexiones se integran en la comprensión de nuestra propia historia política y social, entendiendo cómo los grandes eventos nacionales impactaron y moldearon el devenir de nuestra región. La búsqueda de la verdad y la justicia por lo ocurrido ese día es un compromiso que perdura en el tiempo.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[El 16 de junio de 1955, la tranquilidad de Buenos Aires se quebró con el estruendo de bombas y ametralladoras. Una facción de las Fuerzas Armadas, en un intento de golpe de Estado contra el gobierno constitucional de Juan Domingo Perón, desató un ataque aéreo indiscriminado sobre la Plaza de Mayo, donde miles de civiles se habían congregado en apoyo al presidente. La barbarie de aquel día, calificada por muchos como un acto de terrorismo de Estado, dejó una cicatriz profunda en la memoria colectiva argentina.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/70-a%C3%B1os-bombareo-1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/70-a%C3%B1os-bombareo-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Argentina se prepara para un miércoles de doble protesta</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/15/doble-protesta-argentina-sociedad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Argentina se prepara para un miércoles de doble protesta" /><published>2025-06-15T21:45:00-03:00</published><updated>2025-06-15T21:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/15/doble-protesta-argentina-sociedad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/15/doble-protesta-argentina-sociedad.html"><![CDATA[<p>El panorama social y político argentino se verá reflejado el próximo miércoles 18 de junio con dos importantes convocatorias a manifestación. Por un lado, las Centrales de Trabajadores de la Argentina (CTA), han confirmado un cese de actividades y una movilización general, en rechazo a un modelo económico basado en el ajuste y la exclusión, y en apoyo a Cristina Kirchner ante lo que consideran un intento de proscripción y persecución política. Esta convocatoria busca profundizar la protesta social ante la falta de respuestas del Gobierno nacional a diversos reclamos.</p>

<p>En paralelo, y como ya es una constante en el calendario de protestas nacionales, los jubilados volverán a las calles. Este sector, uno de los más golpeados por la situación económica, mantiene su reclamo por una recomposición salarial urgente y en defensa de sus haberes previsionales, que consideran insuficientes para cubrir sus necesidades básicas. Las movilizaciones de jubilados suelen concentrarse frente al Congreso de la Nación, buscando visibilizar la delicada situación que atraviesan millones de adultos mayores.</p>

<p>En Neuquén, la adhesión a estas convocatorias se perfila como significativa, siguiendo la tradición de fuerte movilización social de la provincia. Si bien no se han detallado los puntos específicos de concentración para la marcha general en la capital neuquina para este 18 de junio, es probable que confluyan diversos gremios, organizaciones sociales y políticas.</p>

<p>Las semanas previas ya han mostrado un escenario de creciente descontento en la provincia. Recientemente, el sector de la salud pública ha protagonizado medidas de fuerza con paros y retención de tareas en reclamo de salarios dignos y mejores condiciones laborales. Asimismo, organizaciones feministas preparan movilizaciones para conmemorar los 10 años del primer Ni Una Menos, lo que también denota un clima de efervescencia social en la región.</p>

<p>La combinación de una movilización gremial de alcance nacional y la persistente lucha de los jubilados, en un contexto de reclamos sectoriales en Neuquén, sugiere que el miércoles 18 de junio será una jornada clave para medir el pulso del malestar social en la provincia y en todo el país. Los organizadores esperan una amplia participación para hacer oír sus demandas ante las autoridades nacionales y provinciales.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[El panorama social y político argentino se verá reflejado el próximo miércoles 18 de junio con dos importantes convocatorias a manifestación. Por un lado, las Centrales de Trabajadores de la Argentina (CTA), han confirmado un cese de actividades y una movilización general, en rechazo a un modelo económico basado en el ajuste y la exclusión, y en apoyo a Cristina Kirchner ante lo que consideran un intento de proscripción y persecución política. Esta convocatoria busca profundizar la protesta social ante la falta de respuestas del Gobierno nacional a diversos reclamos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/movilizaci%C3%B3n-marcha-18-de-junio.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/movilizaci%C3%B3n-marcha-18-de-junio.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Frío Polar, Vientos y Nevadas Persistentes Alerta Naranja para el Norte Neuquino</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/15/norte-neuquino-alerta-naranja-regionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Frío Polar, Vientos y Nevadas Persistentes Alerta Naranja para el Norte Neuquino" /><published>2025-06-15T19:30:00-03:00</published><updated>2025-06-15T19:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/15/norte-neuquino-alerta-naranja-regionales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/15/norte-neuquino-alerta-naranja-regionales.html"><![CDATA[<p>La región del Norte Neuquino, que abarca localidades como Chos Malal, Andacollo y Huinganco, se encuentra bajo un intenso monitoreo meteorológico debido al ingreso de un frente frío que persistirá a lo largo de la semana. Las condiciones climáticas, que ya se sintieron con fuerza durante el fin de semana, se recrudecerán en los próximos días con un marcado descenso de la temperatura, vientos intensos y la continuidad de precipitaciones en forma de lluvia y nieve.</p>

<p>Según los últimos reportes del SMN y la AIC, el lunes 16 de junio la zona cordillerana del norte provincial, incluyendo áreas de Aluminé, Chos Malal, Loncopué, Minas, Picunches y Ñorquín, se encuentra bajo alerta naranja por nevadas persistentes. Se esperan acumulaciones significativas de nieve, que podrían alcanzar los 35 centímetros en algunos sectores, dificultando la transitabilidad y requiriendo extrema precaución en las rutas. A esto se suma una alerta amarilla por vientos con ráfagas que podrían superar los 70 km/h, generando condiciones de viento blanco.</p>

<p>En el resto del Norte Neuquino, las temperaturas mínimas descenderán significativamente, llegando incluso a los -5°C en algunos puntos, con alta probabilidad de heladas. Si bien las nevadas podrían ser más débiles en las zonas no cordilleranas, el viento se mantendrá como protagonista, con ráfagas superiores a los 50 km/h, intensificando la sensación térmica de frío polar. Durante el domingo 15 de junio, localidades como Chos Malal ya experimentaron un intenso temporal de viento que provocó voladura de techos, caída de árboles y cortes de luz, según reportó Diario Río Negro.</p>

<p>Para el martes 17 y miércoles 18 de junio, el pronóstico extendido de la AIC y Meteored indica que continuará el ingreso de aire frío, con la probabilidad de lluvias y nevadas, especialmente en la cordillera. Las temperaturas se mantendrán bajas, con máximas que apenas superarán los 5°C y mínimas que oscilarán entre los 0°C y los -2°C en las áreas más frías de la región. Los vientos, aunque podrían disminuir su intensidad en comparación con el lunes, seguirán presentes, con ráfagas que aún podrían superar los 20-30 km/h.</p>

<p>Los organismos de emergencia recomiendan a los habitantes y viajeros de la región tomar precauciones extremas: evitar actividades al aire libre, retirar periódicamente la nieve acumulada en los techos, circular con vehículos adecuados y preparados para hielo y nieve (con cadenas obligatorias en rutas afectadas), y ventilar viviendas para evitar la acumulación de monóxido de carbono. Se aconseja informarse constantemente a través de los canales oficiales y tener siempre a mano una mochila de emergencia. La semana se presenta como un verdadero desafío invernal para el Norte Neuquino, requiriendo máxima atención y preparación por parte de la comunidad.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Regionales" /><summary type="html"><![CDATA[La región del Norte Neuquino, que abarca localidades como Chos Malal, Andacollo y Huinganco, se encuentra bajo un intenso monitoreo meteorológico debido al ingreso de un frente frío que persistirá a lo largo de la semana. Las condiciones climáticas, que ya se sintieron con fuerza durante el fin de semana, se recrudecerán en los próximos días con un marcado descenso de la temperatura, vientos intensos y la continuidad de precipitaciones en forma de lluvia y nieve.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-norte-neuquino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-norte-neuquino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>