<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-02T21:30:07-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Comunidades Mapuche de Buenos Aires exigen libertad para Facundo Jones Huala; ratifican su prisión preventiva.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/mapuche-jones-huala-libertad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comunidades Mapuche de Buenos Aires exigen libertad para Facundo Jones Huala; ratifican su prisión preventiva." /><published>2025-07-02T21:15:00-03:00</published><updated>2025-07-02T21:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/mapuche-jones-huala-libertad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/mapuche-jones-huala-libertad.html"><![CDATA[<p>En un reciente comunicado, la comunidad Mapuche Puel Pikun Mapu, con base en la provincia de Buenos Aires, ha elevado su voz para demandar la pronta liberación del lonko Facundo Jones Huala, cuya situación judicial genera creciente preocupación entre las organizaciones de pueblos originarios. Jones Huala se encuentra actualmente bajo prisión preventiva, medida que fue ratificada por el Tribunal Federal de Revisión de General Roca el pasado 25 de junio. Esta decisión judicial respaldó lo previamente dispuesto por el juez subrogante de Bariloche, Ezequiel Andreani.</p>

<p>El lonko fue trasladado el 12 de junio a la prisión Federal de máxima seguridad U6 de Rawson, en Chubut, lo que sus defensores y las comunidades consideran un endurecimiento de su situación. Las acusaciones que pesan sobre Jones Huala incluyen “apología del crimen, asociación ilícita e intimidación pública”, cargos que son enfáticamente rechazados por las comunidades y organizaciones que lo apoyan.</p>

<p><img src="/assets/images/jones-huala-detenido.jpg" alt="Vista de la localidad de Los Guañacos." /></p>

<p>Ésta situación se enmarca dentro de una “lucha por Justicia” que ha superado las cincuenta audiencias desde el inicio del proceso judicial. Desde estas organizaciones, se denuncia una sistemática “criminalización al pueblo Mapuche” y se exige el cese de políticas que, a su entender, buscan estigmatizar y judicializar las demandas y la identidad de los pueblos originarios en Argentina.</p>

<p>La comunidad Mapuche Puel Pikun Mapu y otras organizaciones afines mantienen su postura de defensa de los derechos indígenas y la autonomía territorial, sosteniendo que la detención de Jones Huala es parte de una persecución política que busca deslegitimar sus reclamos históricos.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[En un reciente comunicado, la comunidad Mapuche Puel Pikun Mapu, con base en la provincia de Buenos Aires, ha elevado su voz para demandar la pronta liberación del lonko Facundo Jones Huala, cuya situación judicial genera creciente preocupación entre las organizaciones de pueblos originarios. Jones Huala se encuentra actualmente bajo prisión preventiva, medida que fue ratificada por el Tribunal Federal de Revisión de General Roca el pasado 25 de junio. Esta decisión judicial respaldó lo previamente dispuesto por el juez subrogante de Bariloche, Ezequiel Andreani.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/lonko-facundo-jones-huala.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/lonko-facundo-jones-huala.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Alerta por Vaca Muerta: Ex-YPF acusa intento de ‘apropiación’ tras fallo que ordena a Argentina ceder acciones.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/02/ypf-fallo-vaca-muerta-gonzales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alerta por Vaca Muerta: Ex-YPF acusa intento de ‘apropiación’ tras fallo que ordena a Argentina ceder acciones." /><published>2025-07-02T21:00:00-03:00</published><updated>2025-07-02T21:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/02/ypf-fallo-vaca-muerta-gonzales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/02/ypf-fallo-vaca-muerta-gonzales.html"><![CDATA[<p>La sentencia emitida por un tribunal de Nueva York ha encendido las alarmas en el ámbito político y económico de Argentina. El fallo ordena al Estado Nacional transferir el 51% de las acciones de YPF, un intento de saldar el prolongado litigio que se originó tras la expropiación de la petrolera española Repsol en 2012, durante la presidencia de Cristina Fernández de Kirchner. Las empresas demandantes, Burford Capital y la canadiense Eton Park, argumentan que no se realizó una oferta pública de adquisición (OPA) al resto de los accionistas minoritarios al momento de la expropiación, una posición que Argentina ha rechazado, sosteniendo que la ley de nacionalización aprobada por el Congreso impedía dicha adquisición adicional.</p>

<p>En este contexto, la voz del ex-presidente de YPF, Pablo González, resonó con fuerza. En declaraciones reproducidas por la agencia EFE y difundidas por medios como SWI swissinfo.ch, González denunció sin ambages que este fallo es parte de una maniobra para “quedarse” con Vaca Muerta. “Es un intento de apropiarse de la segunda reserva mundial de gas no convencional y la cuarta de petróleo”, afirmó, subrayando la magnitud estratégica de esta formación que representa el futuro energético de Argentina. Su advertencia pone el foco en la vulnerabilidad de un recurso clave para el desarrollo nacional ante decisiones judiciales foráneas.</p>

<p>YPF es una columna vertebral de la economía argentina. La compañía produce el 40% del petróleo y el 30% del gas nacional, y posee activos vitales en refinación, oleoductos y una extensa red de distribución en todo el país. Más allá de su envergadura, es el principal motor e impulsor del desarrollo en Vaca Muerta, la región que se proyecta como el futuro energético de la Argentina. Una eventual cesión de acciones a manos extranjeras, en estas condiciones, genera profunda incertidumbre sobre el control y la gestión de este recurso estratégico.</p>

<p>La preocupación por el futuro de Vaca Muerta es particularmente palpable en la provincia de Neuquén, epicentro de la actividad no convencional. Representantes del gobierno provincial, como el Gobernador Rolando Figueroa y el Ministro de Energía, así como diputados nacionales neuquinos, son voces clave para entender el impacto de este fallo en la estabilidad de las inversiones y el desarrollo local. La posibilidad de que el fallo afecte la confianza de inversores extranjeros en la formación neuquina es un riesgo latente que podría ralentizar el crecimiento de la Comarca Petrolera y afectar los planes de exportación de energía que se impulsan desde la región Confluencia.</p>

<p>Pablo González advirtió que la eventual entrega de esas acciones requeriría la aprobación del Parlamento argentino, lo que augura un intenso debate en el Congreso Nacional sobre un tema de soberanía energética y desarrollo estratégico para el país. Voces del sector petrolero, tanto de cámaras empresarias como de sindicatos neuquinos, ya se expresan sobre la necesidad de garantizar la estabilidad jurídica y el futuro de YPF y Vaca Muerta, conscientes de que lo que se dirime en tribunales internacionales impactará directamente en miles de puestos de trabajo y en el potencial económico de la Argentina.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[La sentencia emitida por un tribunal de Nueva York ha encendido las alarmas en el ámbito político y económico de Argentina. El fallo ordena al Estado Nacional transferir el 51% de las acciones de YPF, un intento de saldar el prolongado litigio que se originó tras la expropiación de la petrolera española Repsol en 2012, durante la presidencia de Cristina Fernández de Kirchner. Las empresas demandantes, Burford Capital y la canadiense Eton Park, argumentan que no se realizó una oferta pública de adquisición (OPA) al resto de los accionistas minoritarios al momento de la expropiación, una posición que Argentina ha rechazado, sosteniendo que la ley de nacionalización aprobada por el Congreso impedía dicha adquisición adicional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ypf-fallo-juducial-gonzales-vaca-muerta.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ypf-fallo-juducial-gonzales-vaca-muerta.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Banco Mundial y el BID respaldan proyectos claves de Neuquén para infraestructura y turismo en el interior.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/02/neuquen-banco-mundial-bid-infraestructura-turismo.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Banco Mundial y el BID respaldan proyectos claves de Neuquén para infraestructura y turismo en el interior." /><published>2025-07-02T20:45:00-03:00</published><updated>2025-07-02T20:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/02/neuquen-banco-mundial-bid-infraestructura-turismo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/02/neuquen-banco-mundial-bid-infraestructura-turismo.html"><![CDATA[<p>La provincia de Neuquén ha logrado un respaldo crucial de organismos multilaterales de crédito. El gobernador Rolando Figueroa concluyó su reciente gira por Estados Unidos con resultados alentadores tras reuniones de alto nivel en Washington con representantes del Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID). En estos encuentros, la delegación neuquina presentó un ambicioso plan de proyectos que apuntan a impulsar el desarrollo sostenible y la equidad territorial.</p>

<p>Un eje central de las conversaciones fue la búsqueda de financiamiento para obras de infraestructura vitales en el “interior profundo” de la provincia. Esto incluye directamente al Norte Neuquino y otras zonas más alejadas de la capital, que históricamente han requerido mayor inversión en servicios básicos y conectividad. Los proyectos abarcan desde mejoras en la red vial, fundamental para integrar estas comunidades, hasta la expansión del acceso a servicios esenciales como agua potable y saneamiento, que son pilares para mejorar la calidad de vida de sus habitantes.</p>

<p>La apuesta al turismo también ocupó un lugar preponderante en la agenda. Se presentó un “programa de apoyo al desarrollo de infraestructura sostenible con enfoque turístico”, buscando fortalecer y diversificar la oferta de la provincia más allá de sus destinos tradicionales. El gobernador Figueroa habría enfatizado la necesidad de generar nuevas infraestructuras que permitan “abrir más posibilidades de trabajo y mejorar los índices sociales” en la provincia. La visión es que el turismo no solo aumente la llegada de visitantes, sino que se convierta en un verdadero motor de desarrollo local inclusivo, generando oportunidades para emprendedores y trabajadores de las economías regionales.</p>

<p>Este respaldo internacional representa un flujo de capital clave para Neuquén, especialmente en un contexto de profundas restricciones presupuestarias a nivel nacional. La obtención de estos fondos permitirá la ejecución de obras que, de otro modo, serían difíciles de concretar con recursos propios, reactivando sectores como la construcción y servicios asociados en toda la provincia. Esto podría significar un respiro económico y un impulso para la generación de empleo genuino.</p>

<p>Se anticipa que estas inversiones fortalecerán iniciativas vinculadas al desarrollo de corredores turísticos alternativos, mejoras en la infraestructura de caminos rurales y parajes, y la ampliación de servicios básicos para fomentar el arraigo y nuevas oportunidades productivas. La implementación de estos proyectos, aunque sujeta a los plazos de ejecución y la burocracia habitual en la obtención de fondos, genera altas expectativas en las comunidades del interior neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[La provincia de Neuquén ha logrado un respaldo crucial de organismos multilaterales de crédito. El gobernador Rolando Figueroa concluyó su reciente gira por Estados Unidos con resultados alentadores tras reuniones de alto nivel en Washington con representantes del Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID). En estos encuentros, la delegación neuquina presentó un ambicioso plan de proyectos que apuntan a impulsar el desarrollo sostenible y la equidad territorial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernador-figueroa-respaldo-bid.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernador-figueroa-respaldo-bid.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Los Menucos: Padres de alumnos de la escuela N°23 cumplen tres días de reclamo a la espera de normativa para la jornada completa.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/los-menucos-reclamo-jornada-completa-actualizada.html" rel="alternate" type="text/html" title="Los Menucos: Padres de alumnos de la escuela N°23 cumplen tres días de reclamo a la espera de normativa para la jornada completa." /><published>2025-07-02T11:10:00-03:00</published><updated>2025-07-02T11:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/los-menucos-reclamo-jornada-completa-actualizada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/los-menucos-reclamo-jornada-completa-actualizada.html"><![CDATA[<p>La comunidad educativa de la Escuela N°23 de Los Menucos intensifica su reclamo. Según informaron los propios padres autoconvocados, este miércoles marca el tercer día consecutivo de su medida de fuerza por la jornada completa. Se encuentran en el lugar desde las 7 de la mañana y, hasta el momento, sienten que no han obtenido respuesta alguna a sus demandas, señalando que “nadie se acercó a ver la situación, tanto de Educación como autoridades del pueblo”.</p>

<p>Sin embargo, en contacto con Fany Mansilla, actual titular del gremio ATEN se conoció una actualización clave: la resolución para la implementación de la jornada completa ya está aprobada. Lo que resta es la elaboración y aprobación de la normativa específica para cada escuela, un procedimiento administrativo que, según se indicó, “demora unos días”. Además, se confirmó que el Vocal Emiliano Garay, representante de la comunidad en el Consejo, está al tanto y siguiendo de cerca el tema.</p>

<p>El pedido por la jornada completa es de larga data y ha sido canalizado a diversas instancias oficiales. Se detalló que se enviaron notas a la Ministra de Educación, Soledad Martinez (con una en particular el 3 de octubre de 2024, retirada el 5 de noviembre de 2024), una nota al supervisor del Consejo, y en marzo de este año, otra al propio gobernador Rolando Figueroa. De estas últimas no se obtuvieron respuestas directas a los padres.</p>

<p>La situación es tal que los padres se presentaron con carteles desde la mañana, y su advertencia es clara: si no obtienen una solución hoy, “mañana se va a seguir con la toma de la escuela”.</p>

<p>La importancia de la jornada completa para la escuela radica, según los padres, en la retención de los docentes. Explicaron que a los maestros no les resulta conveniente trabajar por pocas horas; por lo tanto, si les surge un cargo con más horas o con beneficios como albergue en otro lugar, lo aceptan y se van. Esta situación deja a los niños sin maestros hasta que se designe un suplente. Un caso que ya vivieron fue cuando alumnos de “Quinto, Sexto y Séptimo se quedaron sin maestro porque el maestro se fue a otra escuela, porque le conviene más o más horas un albergue”.</p>

<p>La lucha de los padres de Los Menucos subraya la necesidad de una pronta resolución de los trámites administrativos para que la implementación de la jornada completa se concrete, garantizando la estabilidad y calidad educativa de sus hijos.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[La comunidad educativa de la Escuela N°23 de Los Menucos intensifica su reclamo. Según informaron los propios padres autoconvocados, este miércoles marca el tercer día consecutivo de su medida de fuerza por la jornada completa. Se encuentran en el lugar desde las 7 de la mañana y, hasta el momento, sienten que no han obtenido respuesta alguna a sus demandas, señalando que “nadie se acercó a ver la situación, tanto de Educación como autoridades del pueblo”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/jornada-de-protesta-los-menucos.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/jornada-de-protesta-los-menucos.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Elon musk reconoce autocrítica sobre su relación con Javier Milei en medio de disputa con Donald Trump.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/elon-musk-milei.html" rel="alternate" type="text/html" title="Elon musk reconoce autocrítica sobre su relación con Javier Milei en medio de disputa con Donald Trump." /><published>2025-07-02T08:35:00-03:00</published><updated>2025-07-02T08:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/elon-musk-milei</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/elon-musk-milei.html"><![CDATA[<p>La admisión de Musk llega en un momento de creciente tensión. Desde su reciente desvinculación como asesor de la Casa Blanca de Trump en mayo, el magnate ha adoptado una postura crítica férrea contra el plan fiscal de la administración republicana, que propone un significativo aumento del gasto público. Esta postura lo ha colocado en una disputa directa con el expresidente estadounidense.</p>

<p>La relación entre Musk y Milei había sido notable por sus frecuentes encuentros y el apoyo abierto del dueño de Tesla a los discursos anti-Estado del mandatario argentino, culminando con el simbólico regalo de una motosierra plateada durante la Conferencia de Acción Conservadora (CPAC). Ahora, esta conexión parece ser un punto de ataque para Donald Trump, quien no tardó en recordarle a Musk que sus empresas, como Tesla y SpaceX, dependen en gran medida de “subsidios estatales” para su funcionamiento.</p>

<p>Mientras el debate político se intensifica en Estados Unidos, el Senado de ese país acaba de aprobar, por un estrecho margen, el controvertido plan fiscal y presupuestario de Trump. Esta propuesta, que de ser aprobada por la Cámara Baja implicaría un considerable incremento de la deuda pública, se ha convertido en el principal foco de la disputa dentro del propio Partido Republicano y el blanco de los ataques de Elon Musk.</p>

<p>Este episodio expone la complejidad de las alianzas entre figuras influyentes de la política y el empresariado global. La autocrítica de Musk, aunque sutil, sugiere una revisión de las percepciones públicas y los simbolismos en el contexto de sus propias batallas políticas y económicas. El cruce entre el poder tecnológico, la política conservadora y las finanzas estatales pone de manifiesto la intrincada red de intereses y discursos en la esfera internacional.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La admisión de Musk llega en un momento de creciente tensión. Desde su reciente desvinculación como asesor de la Casa Blanca de Trump en mayo, el magnate ha adoptado una postura crítica férrea contra el plan fiscal de la administración republicana, que propone un significativo aumento del gasto público. Esta postura lo ha colocado en una disputa directa con el expresidente estadounidense.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/elon-musk-motosierra-miley.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/elon-musk-motosierra-miley.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Monóxido de Carbono: El Asesino Invisible. Tragedias recientes alertan sobre la urgencia de prevenir para proteger vidas.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/monoxido-carbono-alerta-prevencion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Monóxido de Carbono: El Asesino Invisible. Tragedias recientes alertan sobre la urgencia de prevenir para proteger vidas." /><published>2025-07-02T08:20:00-03:00</published><updated>2025-07-02T08:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/monoxido-carbono-alerta-prevencion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/monoxido-carbono-alerta-prevencion.html"><![CDATA[<p>Neuquen, 2 de julio de 2025 – En las últimas horas, lamentablemente se han reportado nuevas tragedias relacionadas con la intoxicación por monóxido de carbono, poniendo en máxima alerta a la población sobre los graves riesgos de este gas. Con la llegada de las bajas temperaturas, el riesgo de intoxicación por monóxido de carbono aumenta considerablemente en los hogares. Este gas, conocido como el “asesino invisible” por su naturaleza inodora, incolora y no irritante, representa una seria amenaza para la salud y la vida, ya que puede causar la muerte en cuestión de minutos. La prevención es la única herramienta eficaz para evitar más pérdidas.</p>

<h3 id="qué-es-el-monóxido-de-carbono-y-cómo-se-produce">¿Qué es el Monóxido de Carbono y cómo se produce?</h3>

<p>El monóxido de carbono (CO) es un gas tóxico que se genera por la combustión incompleta de cualquier material que contenga carbono. Esto ocurre cuando falta oxígeno en el ambiente, o cuando los artefactos a gas, leña, carbón o kerosén funcionan mal, están sucios o mal instalados.</p>

<p>Las fuentes más comunes en el hogar incluyen:</p>
<ul>
  <li>Calefones, estufas, termotanques y hornos a gas en mal estado o sin ventilación adecuada.</li>
  <li>Cocinas a leña o braseros.</li>
  <li>Motores de vehículos encendidos en garajes cerrados.</li>
  <li>Chimeneas obstruidas o conductos de ventilación defectuosos.</li>
</ul>

<h3 id="síntomas-de-alerta-escucha-a-tu-cuerpo">Síntomas de Alerta: Escucha a tu Cuerpo</h3>

<p>Los síntomas de una intoxicación por monóxido de carbono son a menudo confundidos con un malestar general o una gripe, lo que hace aún más peligrosa la exposición. Es crucial estar alerta a:</p>
<ul>
  <li>Dolor de cabeza.</li>
  <li>Náuseas y vómitos.</li>
  <li>Mareos y debilidad.</li>
  <li>Cansancio extremo.</li>
  <li>Pérdida de conocimiento.</li>
  <li>En casos graves, convulsiones y coma.</li>
</ul>

<p>Ante la aparición de cualquiera de estos síntomas, especialmente si varias personas en un mismo ambiente los experimentan, es fundamental ventilar inmediatamente el lugar y buscar asistencia médica de urgencia.</p>

<h3 id="medidas-clave-para-una-prevención-efectiva">Medidas Clave para una Prevención Efectiva:</h3>

<p>La mayoría de los casos de intoxicación por monóxido de carbono son totalmente prevenibles si se adoptan hábitos seguros y se realizan los mantenimientos adecuados:</p>

<ul>
  <li><strong>Revisión Anual de Artefactos:</strong> Es indispensable que un gasista matriculado revise y mantenga anualmente todos los artefactos que utilicen gas (calefones, estufas, termotanques, cocinas).</li>
  <li><strong>Ventilación Permanente:</strong> Asegurar una ventilación constante en todos los ambientes, incluso con bajas temperaturas. Nunca obstruir las rejillas de ventilación.</li>
  <li><strong>No Usar Hornos o Estufas Improvisadas para Calefaccionar:</strong> Los hornos de la cocina no deben usarse para calentar ambientes, ni los braseros o estufas a carbón/leña en espacios cerrados sin la ventilación y salida de humos adecuadas.</li>
  <li><strong>Atención a las Llamas:</strong> Las llamas de los artefactos a gas deben ser azules. Si son anaranjadas o amarillas, indica una mala combustión y es señal de alarma.</li>
  <li><strong>No Dormir con Calefacción Encendida:</strong> Evitar dormir con braseros o estufas a leña encendidas, o con artefactos de gas que no sean de tiro balanceado en dormitorios.</li>
  <li><strong>Cuidado con Vehículos:</strong> Nunca dejar vehículos con el motor encendido en garajes cerrados o poco ventilados.</li>
  <li><strong>Instalar Detectores de CO:</strong> Considerar la instalación de detectores de monóxido de carbono, que emiten una alarma si detectan la presencia del gas. Son una inversión que puede salvar vidas.</li>
</ul>

<h3 id="la-importancia-de-la-concientización">La importancia de la concientización:</h3>

<p>Informar y concientizar a la comunidad sobre los riesgos y las medidas de prevención es una tarea que nos involucra a todos. Proteger a nuestras familias y vecinos del monóxido de carbono es una responsabilidad compartida que puede evitar más tragedias y garantizar un invierno seguro en cada hogar.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquen, 2 de julio de 2025 – En las últimas horas, lamentablemente se han reportado nuevas tragedias relacionadas con la intoxicación por monóxido de carbono, poniendo en máxima alerta a la población sobre los graves riesgos de este gas. Con la llegada de las bajas temperaturas, el riesgo de intoxicación por monóxido de carbono aumenta considerablemente en los hogares. Este gas, conocido como el “asesino invisible” por su naturaleza inodora, incolora y no irritante, representa una seria amenaza para la salud y la vida, ya que puede causar la muerte en cuestión de minutos. La prevención es la única herramienta eficaz para evitar más pérdidas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/monoxido-de-carbono.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/monoxido-de-carbono.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Bauer: ‘Cuando esto se derrumbe, ¿quién va a hacer una propuesta para una sociedad más humana?’</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/bauer-reflexion-sociedad-humana.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bauer: ‘Cuando esto se derrumbe, ¿quién va a hacer una propuesta para una sociedad más humana?’" /><published>2025-07-02T08:00:00-03:00</published><updated>2025-07-02T08:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/bauer-reflexion-sociedad-humana</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/bauer-reflexion-sociedad-humana.html"><![CDATA[<p>La voz de Tristán Bauer, reconocido cineasta y ex Ministro de Cultura durante la gestión anterior, se sumó al análisis de la compleja situación que atraviesa la Argentina. Su interrogante, “Cuando esto se derrumbe, ¿quién va a hacer una propuesta para una sociedad más humana?”, pronunciado en el programa radial de Lucho Galende en Radio 10, va más allá de una crítica coyuntural y busca interpelar sobre el modelo de país y sus consecuencias a largo plazo.</p>

<p>La frase de Bauer no solo apunta a la situación económica o social, sino que pareciera plantear una preocupación por el tejido mismo de la sociedad y los valores que la sostienen. Su trayectoria en la cultura le otorga una mirada particular sobre el rol del arte y la humanidad en momentos de crisis, generando un eco en sectores que ven en las políticas actuales un deterioro en lo social y cultural.</p>

<p>Esta declaración se inscribe en un contexto de intenso debate político y social a nivel nacional. Las distintas fuerzas y referentes discuten sobre el rumbo de la Argentina y las posibles salidas a la crisis. La reflexión de Bauer, por su peso y su carga simbólica, se suma a otras voces que desde diferentes ámbitos expresan inquietudes sobre el impacto de las medidas gubernamentales y la construcción de un futuro más equitativo.</p>

<p>La pregunta de Bauer resuena como un llamado a la reflexión sobre el devenir de la Nación. En un momento de profundas transformaciones y desafíos, su interpelación sobre la capacidad de construir una Argentina con un enfoque más humano cobra especial relevancia, invitando a la dirigencia política, social y cultural a repensar las bases de la convivencia y el desarrollo. La búsqueda de alternativas y la necesidad de nuevos liderazgos que propongan soluciones de fondo para el conjunto de la sociedad, se convierten en el centro de la discusión que la frase de Bauer pone sobre la mesa.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La voz de Tristán Bauer, reconocido cineasta y ex Ministro de Cultura durante la gestión anterior, se sumó al análisis de la compleja situación que atraviesa la Argentina. Su interrogante, “Cuando esto se derrumbe, ¿quién va a hacer una propuesta para una sociedad más humana?”, pronunciado en el programa radial de Lucho Galende en Radio 10, va más allá de una crítica coyuntural y busca interpelar sobre el modelo de país y sus consecuencias a largo plazo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ex-ministro-nacion.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ex-ministro-nacion.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mundial de Clubes FIFA 2025: Batacazos y cruces confirmados de cuartos de final tras el avance de borussia dortmund.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/mundial-clubes-fifa-2025-cuartos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mundial de Clubes FIFA 2025: Batacazos y cruces confirmados de cuartos de final tras el avance de borussia dortmund." /><published>2025-07-02T07:45:00-03:00</published><updated>2025-07-02T07:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/mundial-clubes-fifa-2025-cuartos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/mundial-clubes-fifa-2025-cuartos.html"><![CDATA[<p>Estados Unidos. El ambicioso Mundial de Clubes de la FIFA 2025, con su formato expandido a 32 equipos, desata una verdadera ebullición futbolística en suelo estadounidense. Tras una intensa fase de grupos y los definitorios cruces de Octavos de Final, el certamen ya dejó resultados inesperados y consolidó a los ocho equipos que avanzan a la próxima instancia. La competencia, diseñada para reunir a la élite del fútbol global, está cumpliendo con su promesa de partidos vibrantes y sorpresas.</p>

<p>Los Octavos de Final, disputados entre el 28 de junio y el 2 de julio, arrojaron definiciones impactantes. Entre los resultados destacados, Palmeiras superó a Botafogo por 1 a 0, mientras que Fluminense dio el primer gran batacazo al imponerse con un sólido 2 a 0 sobre el Inter de Milán, uno de los candidatos europeos. Otro resultado resonante fue la victoria del Bayern Múnich por 4 a 2 frente a Flamengo, y el contundente 4 a 0 del PSG sobre el Inter Miami. El Real Madrid, por su parte, avanzó con un ajustado 1 a 0 sobre Juventus.</p>

<p>La mayor sorpresa hasta el momento la protagonizó el Al-Hilal de Arabia Saudita, que eliminó al poderoso Manchester City en un emocionante partido que culminó 4 a 3. Este resultado, junto con la eliminación del Inter de Milán a manos de Fluminense, demuestra que el nuevo formato del Mundial de Clubes está abierto a que equipos de distintas confederaciones puedan dar pelea. El último cupo para cuartos de final se definió hoy: Borussia Dortmund (ALE) venció 2 a 1 a Monterrey (MEX) en un partido muy disputado. Los goles alemanes fueron anotados por Serhou Guirassy, quien hizo un doblete, mientras que Germán Berterame descontó para el equipo mexicano. Con este resultado, el Borussia Dortmund avanza a la siguiente fase.</p>

<p>Con la fase de Octavos completamente definida, los cruces de Cuartos de Final ya están confirmados y se jugarán el 4 y 5 de julio. El viernes 4, Fluminense se enfrentará a Al-Hilal en un duelo de sorpresas, y Palmeiras chocará con Chelsea. Para el sábado 5 de julio, se medirán PSG contra Bayern Múnich, y el Real Madrid se enfrentará al Borussia Dortmund. La recta final del torneo se anticipa apasionante, con la expectativa de conocer al primer campeón bajo este renovado y competitivo formato que ya es seguido de cerca por los aficionados del fútbol global.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Estados Unidos. El ambicioso Mundial de Clubes de la FIFA 2025, con su formato expandido a 32 equipos, desata una verdadera ebullición futbolística en suelo estadounidense. Tras una intensa fase de grupos y los definitorios cruces de Octavos de Final, el certamen ya dejó resultados inesperados y consolidó a los ocho equipos que avanzan a la próxima instancia. La competencia, diseñada para reunir a la élite del fútbol global, está cumpliendo con su promesa de partidos vibrantes y sorpresas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mundial-de-clubes-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mundial-de-clubes-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La mirada de Grabiel Robles del partido Principios y Valores y un llamado a la ‘Causa del Pueblo’.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/01/principios-valores-peronismo-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="La mirada de Grabiel Robles del partido Principios y Valores y un llamado a la ‘Causa del Pueblo’." /><published>2025-07-01T23:25:00-03:00</published><updated>2025-07-01T23:25:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/01/principios-valores-peronismo-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/01/principios-valores-peronismo-neuquino.html"><![CDATA[<p>El panorama del peronismo en la provincia de Neuquén se complejiza con la voz de Gabriel Robles, referente del Partido Principios y Valores (PyV), quien ha ofrecido una mirada interna y crítica sobre la actualidad de su espacio y las relaciones con otras facciones del movimiento. PyV, que se referencia en la figura de Guillermo Moreno a nivel nacional, busca consolidar una línea de peronismo ortodoxo en la provincia.</p>

<h3 id="actividades-y-proyección-de-principios-y-valores-en-neuquén">Actividades y Proyección de Principios y Valores en Neuquén.</h3>

<p>Desde Neuquén, el partido Principios y Valores no organizó una actividad central por el natalicio del “General” (Juan Domingo Perón) este pasado 01 de julio, aunque algunos de sus compañeros sí asistieron a misas. La militancia, según Robles, está enfocada en la recolección de afiliaciones para fortalecer la estructura de PyV y en la conceptualización de “cómo sería un gobierno peronista en Neuquén”, buscando aterrizar las ideas del movimiento a la realidad provincial. Complementan estas tareas con actividades solidarias y gestiones comunitarias, al tiempo que contribuyen activamente al armado nacional del partido y participan en marchas y reuniones para debatir la aplicación del peronismo en Neuquén con diversas agrupaciones militantes.</p>

<h3 id="distanciamiento-del-pj--ex-frente-de-todos">Distanciamiento del PJ / Ex Frente de Todos.</h3>

<p>Una de las principales líneas discursivas de Robles es el marcado distanciamiento y la fuerte crítica hacia el Partido Justicialista (PJ) y el ex Frente de Todos en la provincia. Robles enfatizó que PyV “nunca integró ni fue convocado por el Partido Justicialista”. Su crítica se agudiza al señalar que estas estructuras “solo buscan sumar votos sin interés en debatir el futuro o la causa que sirva al pueblo”.</p>

<p>El referente de PyV es contundente al manifestar que los candidatos dentro de estas facciones parecen estar definidos por “intereses personales o carreras políticas”, más que por la construcción de un proyecto colectivo y de fondo. Dado que Principios y Valores actualmente no cuenta con una presencia electoral consolidada, Robles lamenta que no sean considerados relevantes por estas facciones, que tampoco muestran interés en debatir puntos centrales del plan peronista que propone PyV, como los costos de energía, un modelo industrial específico o las retenciones en la Pampa Húmeda, elementos que consideran fundamentales para un verdadero proyecto peronista.</p>

<h3 id="postura-sobre-los-presos-políticos-y-la-verdad">Postura sobre los Presos Políticos y la Verdad.</h3>

<p>En un apartado central de su visión política, Gabriel Robles destacó la férrea postura de Principios y Valores respecto a la situación de los presos políticos en Argentina. “Nosotros estamos reclamando y bancando a los compañeros desde que se metieron con Milagro, que está por cumplir 3400 días presa desde 2016”, afirmó Robles, subrayando un compromiso inquebrantable con esta causa.</p>

<p>El referente detalló acciones concretas realizadas en Neuquén Capital, como los “tres días de ayuno por una Navidad sin presos políticos en 2019”. Además, recordó una significativa bicicleteada desde Neuquén hasta Buenos Aires, que duró más de diez días y culminó en 2021 con una marcha de 10.000 personas por la libertad de los presos políticos. Robles enfatizó el apoyo irrestricto de Guillermo Moreno a todos los presos políticos, asegurando: “nunca nos lavamos las manos con ninguno. Ni con López”, en clara alusión a Julio López.</p>

<p>Robles también aclaró la posición de PyV respecto a términos como “lawfare” o “guerra jurídica”: “En todo este tiempo, nunca estuvimos de acuerdo con eso de ‘lawfare’ o ‘guerra jurídica’. Nosotros comprendemos que el poder se expresa usando lo que tiene a su disposición para hacer su voluntad y nosotros hicimos y hacemos lo mismo con el poder que tenemos.” Para PyV, la clave es “colocar en los lugares que corresponda, a los que respondemos al poder popular y la causa nacional sin venderse al mejor postor cuando los nombramos”. Advirtió que “la mayoría de los que ahora acusan, en su mayoría, fueron nombrados o eran propios en la década ganada.”</p>

<p>El dirigente fue enfático al solicitar la libertad para Cristina Fernández de Kirchner, “igual que Milagro (que también es viuda)”, y también para Guillermo Molina de UOCRA Bahía Blanca, extendiendo el reclamo a “todos los que fueron y son presos políticos.”</p>

<p>En cuanto a la difusión de “mentiras” en el ámbito público, Robles sostuvo que “es lo que siempre pasó en toda la historia de la humanidad.” No obstante, Principios y Valores se muestra firme en su estrategia: “Nosotros estamos más ocupados con cambiar la realidad que en las mentiras que dicen y no creo que debamos aprender a disociarnos de la realidad como hacen ellos para imitarlos contando relatos.” Para PyV, la premisa es clara y directa: “A la mentira se la combate con la verdad.”</p>

<h3 id="relación-con-otros-actores-y-facciones-internas">Relación con Otros Actores y Facciones Internas.</h3>

<p>Respecto a otros actores dentro del peronismo neuquino, Robles destacó un encuentro positivo con el precandidato César Godoy, señalando que el dirigente sindical “ya sabe qué va a representar en su banca”, sugiriendo una claridad de posicionamiento. Sin embargo, expresó escepticismo sobre la claridad de objetivos de otro grupo que convoca a un encuentro, dudando de su “lectura geopolítica o cuál es la causa nacional que buscan representar”.</p>

<p>En cuanto a la esfera nacional, PyV mantiene una buena relación y un entendimiento con el gobernador de La Rioja, Ricardo Quintela, quien opera dentro del PJ. Aunque PyV reconoce la conducción de Guillermo Moreno, Robles aclaró que Quintela aún no ha definido si se alineará con los gobernadores peronistas, con la línea de Cristina Kirchner y Axel Kicillof, o si intentará trazar una línea política propia en el escenario nacional.</p>

<h3 id="críticas-al-grupo-de-peronistas-de-rolo-y-la-búsqueda-de-un-peronismo-auténtico">Críticas al Grupo de Peronistas de “Rolo” y la Búsqueda de un Peronismo Auténtico.</h3>

<p>Finalmente, Robles manifestó un fuerte rechazo a las propuestas del grupo peronista de “Rolo”, cuyas ideas como la “octava verdad peronista” o el concepto de “neuquinízate” fueron calificadas duramente. Robles las tildó de “estupidez” y “olor a ‘nuevas canciones’”. Considera que estas ideas son superficiales y no proponen un debate sustancial que justifique una supuesta superioridad sobre el peronismo tradicional, reafirmando la postura de Principios y Valores en la búsqueda de una base doctrinaria sólida y un proyecto peronista auténtico para la provincia.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[El panorama del peronismo en la provincia de Neuquén se complejiza con la voz de Gabriel Robles, referente del Partido Principios y Valores (PyV), quien ha ofrecido una mirada interna y crítica sobre la actualidad de su espacio y las relaciones con otras facciones del movimiento. PyV, que se referencia en la figura de Guillermo Moreno a nivel nacional, busca consolidar una línea de peronismo ortodoxo en la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/principios-y-valores-unidad-b%C3%A1sica.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/principios-y-valores-unidad-b%C3%A1sica.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mujeres de la Confederación Mapuche denuncian a medio local y a funcionario Nacional.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/01/mapuches-denuncian-discriminacion-diario-funcionario.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mujeres de la Confederación Mapuche denuncian a medio local y a funcionario Nacional." /><published>2025-07-01T21:30:00-03:00</published><updated>2025-07-01T21:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/01/mapuches-denuncian-discriminacion-diario-funcionario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/01/mapuches-denuncian-discriminacion-diario-funcionario.html"><![CDATA[<p>Villa la Angostura.- En un contexto de creciente tensión, la Confederación Mapuche de Neuquén ha alzado su voz para denunciar públicamente y de manera formal una serie de actos que consideran discriminatorios y violentos hacia las comunidades originarias. Carolina Quintupuray, Coordinadora del Consejo Zonal Lafkenche y Werken del Lof Kintupuray, ha dialogado con este medio, expresando que se ha realizado una denuncia a un medio de comunicación local y a un funcionario nacional. La situación, según la coordinadora, evidencia un persistente desconocimiento y ataque a los derechos y la simbología cultural del pueblo Mapuche en la provincia.</p>

<h3 id="denuncia-formal-contra-diario-andino-por-incitación-a-la-violencia-colectiva">Denuncia Formal contra Diario Andino por Incitación a la Violencia Colectiva:</h3>

<p>Con fecha 26 de junio de 2025, y con base en lo establecido en el Convenio 169 de la OIT (Ley N° 24.071) y el Artículo 212 del Código Penal, el Consejo Zonal Lafkenche de la Confederación Mapuche de Neuquén –integrado por los Lof Kinxikew, Paichil Antreao, Kintupuray y Melo– formuló denuncia por “Intimidación Pública e Incitación a la Violencia Colectiva” ante el Ministerio Público Fiscal.</p>

<p>La denuncia apunta a una “encuesta” publicada por Diario Andino en su edición digital del 24/06/2025. El documento precisa que esta encuesta no es solo para conocer opinión, sino que es “FORMADORA DE OPINION”, al buscar intencionalmente afectar la percepción pública sobre “LOS MAPUCHES Y SU SIMBOLOGÍA como elemento cultural conviviente”.</p>

<p>La polémica encuesta del 24 de junio preguntaba: “¿La bandera Mapuche debería estar en los actos patrios?”, con opciones de respuesta como “sí en todos los actos”, “solo en algunos actos puntuales” o “no debiera estar en ninguno”. La denuncia argumenta que esta pregunta y sus opciones configuran un “trato desigual contra el grupo” y buscan “incitar o inducir a que no debe estar” la simbología mapuche. Se detalla que una encuesta similar ya había sido realizada el año pasado, en el mes de julio.</p>

<p>La Coordinadora Quintupuray remarcó que el diario, al “desinformar y formar opinión”, replica un discurso dañino que ignora los derechos de los pueblos indígenas, respaldados por la Ley N° 23.592 (Antidiscriminación) y el Artículo 53° de la Constitución Provincial, que reconoce la preexistencia étnica y cultural de los pueblos neuquinos. Esta situación es una continuidad de incidentes pasados, como el vivido el año anterior en Villa La Angostura donde un adulto increpó a niños por llevar la bandera mapuche en un gimnasio.</p>

<h3 id="la-negación-de-la-preexistencia-mapuche-y-la-responsabilidad-municipal">La Negación de la Preexistencia Mapuche y la Responsabilidad Municipal:</h3>

<p>Quintupuray subraya que una de las problemáticas recurrentes en Villa La Angostura es la negación de la preexistencia del pueblo Mapuche, incluso en documentos oficiales como la “carta orgánica”, donde se afirmó que “nunca hubo mapuches” en la localidad. Esta postura oficial y social genera “violencia y odio” hacia las comunidades. La dirigenta manifestó el “cansancio” ante esta situación y enfatizó la responsabilidad de gobiernos en la generación y perpetuación de este discurso.</p>

<h3 id="denuncia-al-presidente-del-inai-y-cuestionamientos-a-figuras-oficiales">Denuncia al Presidente del INAI y Cuestionamientos a Figuras Oficiales:</h3>

<p>Adicionalmente, el jueves siguiente (posterior al 26 de junio), la Confederación Mapuche presentó otra denuncia ante la Fiscalía Federal de San Carlos de Bariloche contra el presidente del Instituto Nacional de Asuntos Indígenas (INAI). La denuncia se fundamenta en “declaraciones del funcionario sobre la presentación de la Bandera Mapuche” en actos patrios y por la supuesta necesidad de “suspender reguladores u organismos que aseguran, garantizan o promueven los derechos de los pueblos indígenas”. La Confederación Mapuche acusa al funcionario de “abuso de autoridad y violación a sus deberes de funcionario público”.</p>

<p>En este contexto, Quintupuray recordó que no es un hecho aislado, señalando otros funionarios públicos, también han emitido declaraciones cuestionando los símbolos de los pueblos originarios.</p>

<h3 id="una-lucha-por-derechos-humanos-y-reconocimiento-de-símbolos">Una Lucha por Derechos Humanos y Reconocimiento de Símbolos:</h3>

<p>Carolina Quintupuray fue categórica al afirmar que estas situaciones no son “cuestión de opinión”, sino una clara violación a los derechos humanos. La Confederación Mapuche se posiciona como “sujetos de derecho” que buscan el cambio, rechazando el rol de víctimas y apostando por el diálogo y la persuasión para detener la escalada del odio y la discriminación. Remarcó, además, que la exhibición de símbolos como la Bandera Mapuche o la Wiphala está regulada en muchas provincias, y que todos los pueblos tienen derecho a participar en actos públicos con sus símbolos culturales reconocidos.</p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/RH08FMYAaHY" title="Audio Carolina Quintupuray, Coordinadora del Consejo Zonal Lafkenche y Werken del Lof Kintupuray." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<p><em>Fragmento de audio Carolina Quintupuray, Coordinadora del Consejo Zonal Lafkenche y Werken del Lof Kintupuray.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Villa la Angostura.- En un contexto de creciente tensión, la Confederación Mapuche de Neuquén ha alzado su voz para denunciar públicamente y de manera formal una serie de actos que consideran discriminatorios y violentos hacia las comunidades originarias. Carolina Quintupuray, Coordinadora del Consejo Zonal Lafkenche y Werken del Lof Kintupuray, ha dialogado con este medio, expresando que se ha realizado una denuncia a un medio de comunicación local y a un funcionario nacional. La situación, según la coordinadora, evidencia un persistente desconocimiento y ataque a los derechos y la simbología cultural del pueblo Mapuche en la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/imagen-noticia-principal-01.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/imagen-noticia-principal-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>