<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-03T09:12:46-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Aguada San Roque: Continúan audiencias por explosión en Escuela 144 y reclamo de justicia.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aguada San Roque: Continúan audiencias por explosión en Escuela 144 y reclamo de justicia." /><published>2025-07-03T09:09:27-03:00</published><updated>2025-07-03T09:09:27-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela.html"><![CDATA[<p>La causa por la trágica explosión en la Escuela N° 144 de Aguada San Roque sigue su curso en el ámbito judicial neuquino, con la continuidad de las audiencias de impugnación. Este proceso busca revisar las condenas dictadas previamente por el lamentable suceso que, en 2021, enlutó a la provincia con la muerte de la vicedirectora Mónica Jara, el operario de gas Mariano Spinedi y el ayudante de operario Nicolás Francés. La comunidad educativa y la sociedad en general, especialmente en la Comarca Petrolera, siguen atentas cada paso en la búsqueda de justicia.</p>

<p>Según informó ATEN en el día de ayer, las audiencias continúan escuchando las “más variadas excusas de las defensas para intentar mermar la sentencia del Tribunal del Juicio”. El gremio subraya que los hoy condenados son Sergio Percat, Carlos Córdoba y Raúl Capdevila, todos ellos funcionarios de la Secretaría de Obras Públicas. ATEN sostiene que incurrieron en “negligencia, desidia y corrupción” al no supervisar, dar por finalizada una obra que no lo estaba y autorizar pagos ilegales por trabajos no realizados, elevando drásticamente el riesgo al que fueron expuestas las víctimas.</p>

<p>Asimismo, el comunicado de ATEN señala a los empresarios Bulgueroni y Villanueva, uno arquitecto director de obra y el otro propietario de la empresa Arte Construcciones, quienes “descuidaron sus obligaciones y responsabilidades con la obra impuestas por el pliego, medidas de seguridad y cuidado de sus trabajadores y comunidad educativa”.</p>

<p>El rol de la Asociación Trabajadores de la Educación de Neuquén (ATEN) ha sido fundamental desde el inicio de la causa. El gremio docente ha mantenido una postura activa, exigiendo justicia plena y acompañando a las familias de las víctimas. ATEN enfatiza que cada argumento de las defensas está siendo “rebatido con contundencia tanto por la Fiscalía como por las Querellas”, y que las impugnaciones de la Querella continuarán mañana.</p>

<p>La expectativa es alta entre los familiares de las víctimas y la comunidad educativa de Aguada San Roque y toda la provincia. ATEN reafirma que “La lucha por Justicia es en las calles y también en cada una de las más de 50 audiencias que lleva este Juicio desde su inicio”. El desenlace de estas audiencias es crucial para cerrar un capítulo doloroso y asegurar que hechos como este no vuelvan a repetirse, poniendo en relieve la constante demanda de mejores condiciones de seguridad e infraestructura en todas las escuelas neuquinas. “Mónica, Mariano y Nicolás Presentes”, finaliza el comunicado de la Comisión Directiva Provincial.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La causa por la trágica explosión en la Escuela N° 144 de Aguada San Roque sigue su curso en el ámbito judicial neuquino, con la continuidad de las audiencias de impugnación. Este proceso busca revisar las condenas dictadas previamente por el lamentable suceso que, en 2021, enlutó a la provincia con la muerte de la vicedirectora Mónica Jara, el operario de gas Mariano Spinedi y el ayudante de operario Nicolás Francés. La comunidad educativa y la sociedad en general, especialmente en la Comarca Petrolera, siguen atentas cada paso en la búsqueda de justicia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/aten-nuevas-audiencias-aguada-san-roque.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/aten-nuevas-audiencias-aguada-san-roque.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén busca destrabar la mina de Oro de Andacollo para una nueva licitación.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén busca destrabar la mina de Oro de Andacollo para una nueva licitación." /><published>2025-07-03T08:55:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:55:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo.html"><![CDATA[<p>ANDACOLLO, Neuquén – El futuro de la actividad minera en Andacollo, un pilar económico fundamental para el Norte Neuquino, se encuentra en un punto de inflexión. La mina de oro y plata de la localidad, que ha permanecido mayormente paralizada por años, es el centro de una compleja batalla judicial y contractual que el gobierno de Neuquén busca resolver para su definitiva reactivación.</p>

<p>Desde 2020, la empresa Trident Southern Explorations SRL, última concesionaria del yacimiento, ingresó en concurso de acreedores y abandonó la explotación, dejando a más de un centenar de trabajadores en una situación de incertidumbre. Actualmente, alrededor de 138 ex operarios continúan percibiendo una “asignación familiar de emergencia” por parte del Estado provincial, a la espera de una solución definitiva que les permita retomar sus fuentes de ingreso. La preocupación por el retorno a la actividad es palpable entre los mineros, quienes se han movilizado en varias ocasiones exigiendo una resolución.</p>

<p>La Corporación Minera del Neuquén (Cormine SEP), ente estatal propietario del yacimiento, ha sido la principal actora en la arena judicial. Su objetivo es claro: rescindir el contrato con Trident y liberar el proyecto para poder llamar a una nueva licitación internacional. Recientemente, el propio gobernador Rolando Figueroa ratificó la postura provincial, rechazando los “salvatajes judiciales” propuestos por otras firmas (como Eco Friendly SA) que, a juicio del ejecutivo, no garantizan la seriedad y solidez necesarias para la reactivación.</p>

<p>Según reportes de Diario Río Negro, el mandatario provincial ha expresado su intención de que “Cormine vuelva a tomar las riendas y que Cormine licite a todas las empresas que se quieran presentar, porque hay varios interesados”. Esta declaración abre una esperanza para la comunidad de Andacollo y la vasta región del Alto Neuquén, que anhela ver el yacimiento nuevamente en producción.</p>

<p>El proceso legal ha sido largo y tedioso, caracterizado por incumplimientos de la empresa y una compleja situación judicial que ha impedido hasta ahora una salida. El desafío para el gobierno provincial radica en agilizar estos tiempos judiciales y administrativos para atraer inversiones genuinas que pongan en valor la riqueza mineral de la zona y, fundamentalmente, generen los puestos de trabajo tan esperados por la comunidad minera de Andacollo y sus alrededores. La reactivación de la mina no solo significaría la recuperación de empleos, sino también un impulso económico vital para todo el Norte neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[ANDACOLLO, Neuquén – El futuro de la actividad minera en Andacollo, un pilar económico fundamental para el Norte Neuquino, se encuentra en un punto de inflexión. La mina de oro y plata de la localidad, que ha permanecido mayormente paralizada por años, es el centro de una compleja batalla judicial y contractual que el gobierno de Neuquén busca resolver para su definitiva reactivación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mina-de-oro-andacollo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mina-de-oro-andacollo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Autoridades articulan trabajo por los derechos de Personas con Discapacidad en Villa La Angostura.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura.html" rel="alternate" type="text/html" title="Autoridades articulan trabajo por los derechos de Personas con Discapacidad en Villa La Angostura." /><published>2025-07-03T08:45:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura.html"><![CDATA[<p>En Villa La Angostura, se ha consolidado un proceso de articulación de trabajo entre los distintos niveles de gobierno y las organizaciones de la sociedad civil, con un claro objetivo: fortalecer la inclusión y asegurar el pleno ejercicio de los derechos de las Personas con Discapacidad (PcD). Esta iniciativa responde a una agenda activa en la localidad, que ha visto avances significativos en los últimos años.</p>

<p>Entre los participantes clave de esta articulación se encuentra Gustavo Iril, actual Subsecretario de Discapacidad de la provincia de Neuquén, cuya gestión se ha centrado en promover políticas inclusivas en todo el territorio. La colaboración involucra a áreas municipales como Desarrollo Social, Salud y Urbanismo, junto con diversas asociaciones locales de PcD y familias, trabajando en una mesa común para abordar las necesidades prioritarias.</p>

<p>Los ejes de trabajo en estas articulaciones suelen ser amplios y abarcan puntos cruciales como:</p>

<p>Accesibilidad: Con el fin de mejorar la infraestructura urbana y los edificios públicos, garantizando el acceso físico sin barreras para todos los ciudadanos.
Educación Inclusiva: Fortalecimiento de políticas y recursos para asegurar una educación sin exclusiones.
Salud y Rehabilitación: Mejora en el acceso a servicios de salud especializados y terapias.
Empleo: Promoción activa de oportunidades laborales que faciliten la inserción de PcD en el mercado de trabajo.
Concientización: Desarrollo de campañas para sensibilizar a la comunidad sobre la importancia de la inclusión y la eliminación de prejuicios.
Un paso fundamental en esta dirección fue la conformación de la Primera Junta Evaluadora de Discapacidad a nivel local en Villa La Angostura, lo que facilita enormemente la tramitación del Certificado Único de Discapacidad (CUD) para los vecinos, evitando traslados a otras ciudades. Además, la localidad ha participado activamente en las asambleas del Consejo Provincial de Discapacidad (CO.PRO.DIS), como la 34° Asamblea Ordinaria realizada en abril de 2025, demostrando un compromiso continuo en la construcción de políticas públicas inclusivas a nivel provincial.</p>

<p>Estas iniciativas buscan establecer un plan de trabajo conjunto para los próximos meses y años, con metas y objetivos claros que permitan mejorar sustancialmente la calidad de vida de las PcD en Villa La Angostura, posicionándola como un referente en inclusión en la región.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[En Villa La Angostura, se ha consolidado un proceso de articulación de trabajo entre los distintos niveles de gobierno y las organizaciones de la sociedad civil, con un claro objetivo: fortalecer la inclusión y asegurar el pleno ejercicio de los derechos de las Personas con Discapacidad (PcD). Esta iniciativa responde a una agenda activa en la localidad, que ha visto avances significativos en los últimos años.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/reuni%C3%B3n-discapacidad-gustavo-iril.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/reuni%C3%B3n-discapacidad-gustavo-iril.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comunidades mapuches reclamaron en casa de gobierno de Neuquén por personería jurídica.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/mapuche-reclamo-personeria-juridica-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comunidades mapuches reclamaron en casa de gobierno de Neuquén por personería jurídica." /><published>2025-07-03T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/mapuche-reclamo-personeria-juridica-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/mapuche-reclamo-personeria-juridica-neuquen.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN CAPITAL – La región Confluencia es hoy el epicentro de un nuevo capítulo en el diálogo –y el conflicto– entre el gobierno provincial y las comunidades Mapuche. Desde las primeras horas del miércoles 2 de julio, integrantes de las comunidades Ragilew Cárdenas, Newen Kura, Fvta Xayen y Kelv Kura mantienen una permanencia en el interior de la Casa de Gobierno de Neuquén. La acción, calificada como pacífica por los propios manifestantes, busca visibilizar un reclamo central: la inmediata entrega de sus personerías jurídicas.</p>

<p>La exigencia de las comunidades radica en el incumplimiento de una promesa que, según sus voceros, se extendió por 290 días. Fuentes periodísticas como Diario Río Negro detallaron que este compromiso por las personerías jurídicas habría sido asumido por el ministro de Gobierno, Jorge Tobares, en septiembre del año pasado, como parte de un acuerdo para levantar bloqueos que afectaban la actividad en Vaca Muerta, una situación recurrente en la Comarca Petrolera.</p>

<p>La personería jurídica es una herramienta fundamental para las comunidades originarias. Su reconocimiento oficial les permitiría tener una representación legal sólida para gestionar proyectos, acceder a recursos públicos, defender sus territorios ancestrales y participar de manera plena en instancias de consulta y decisión, tal como lo establece la Constitución Nacional y diversos tratados internacionales. La falta de este instrumento legal es percibida por las comunidades como una traba burocrática y una negación de su identidad y derechos colectivos.</p>

<p>“Sin personería, Ragilew Cárdenas, Newen Kura, Fvta Xayen y Kelv Kura, no se van. ¡Basta de burlas y manoseos!”, es uno de los mensajes que resuenan entre los manifestantes, según reportó La Izquierda Diario. Este lema, junto al ancestral “Mariciwew” (Diez veces venceremos), denota la firmeza de la postura adoptada por los referentes de las comunidades.</p>

<p>El trasfondo de este conflicto no es reciente. Otros reclamos latentes incluyen la denuncia por el avance de proyectos extractivistas sobre tierras comunitarias sin la debida consulta previa, libre e informada, así como la falta de cumplimiento de acuerdos históricos y presuntos hostigamientos a líderes. La zonal Xawvnko, con la voz de Jorge Nahuel, ha manifestado históricamente su preocupación por la intervención provincial sobre los territorios, sumando complejidad a la situación.</p>

<p>Hasta el cierre de esta edición, la permanencia de las comunidades en Casa de Gobierno continuaba. Si bien se espera la apertura de un canal de diálogo, la intransigencia manifestada por las partes subraya la necesidad de una solución efectiva y duradera a estos reclamos históricos que afectan directamente la equidad y la convivencia en el territorio neuquino. El desenlace de esta medida de fuerza será clave para el futuro de la relación entre el Estado y los pueblos originarios de la provincia.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – La región Confluencia es hoy el epicentro de un nuevo capítulo en el diálogo –y el conflicto– entre el gobierno provincial y las comunidades Mapuche. Desde las primeras horas del miércoles 2 de julio, integrantes de las comunidades Ragilew Cárdenas, Newen Kura, Fvta Xayen y Kelv Kura mantienen una permanencia en el interior de la Casa de Gobierno de Neuquén. La acción, calificada como pacífica por los propios manifestantes, busca visibilizar un reclamo central: la inmediata entrega de sus personerías jurídicas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/reclamo-mapuche-por-personar%C3%ADa-jurica.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/reclamo-mapuche-por-personar%C3%ADa-jurica.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Chos Malal confirma fechas para la Fiesta del Chivito 2025: el Norte Neuquino se prepara para su gran celebración en noviembre.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/chos-malal-fiesta-chivo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chos Malal confirma fechas para la Fiesta del Chivito 2025: el Norte Neuquino se prepara para su gran celebración en noviembre." /><published>2025-07-03T08:00:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/chos-malal-fiesta-chivo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/chos-malal-fiesta-chivo.html"><![CDATA[<p>La emblemática localidad de Chos Malal, corazón del Norte Neuquino, ya tiene todo listo para encender los fogones de una de sus celebraciones más esperadas. La Municipalidad y la comisión organizadora confirmaron oficialmente que la próxima edición de la Fiesta Nacional del Chivito, la Danza y la Canción se llevará a cabo los días 21, 22 y 23 de noviembre de 2025. El anuncio, ya resuena en toda la provincia y da el puntapié inicial a los preparativos de un evento que celebra la identidad y la producción de la región.</p>

<p>Esta fiesta no es solo un encuentro popular; es la máxima expresión de la cultura criancera de Neuquén. El chivito del Norte Neuquino, reconocido por su Denominación de Origen, será nuevamente la estrella de la gastronomía, atrayendo a visitantes de todo el país. Los tres días de celebración incluirán las tradicionales jineteadas, vibrantes espectáculos folclóricos con artistas regionales y nacionales, ferias de artesanos y productores locales, y los apasionantes concursos de asadores de chivo, actividades que consolidan y transmiten las ricas tradiciones ancestrales de la zona.</p>

<p>Desde el punto de vista económico y turístico, la Fiesta del Chivito es un evento de magnitud que genera un impacto directo en Chos Malal y sus alrededores. La afluencia de miles de turistas dinamiza el comercio local, la hotelería, la gastronomía y los servicios, representando un impulso fundamental para las economías regionales. La confirmación de las fechas con anticipación permite una mejor planificación para operadores turísticos y visitantes, maximizando el flujo de ingresos.</p>

<p><img src="/assets/images/fiesta-del-chivito-2.jpg" alt="Plaza de Mayo durante el bombardeo de 1955 con edificios en llamas" /></p>

<p>Las autoridades municipales de Chos Malal, en colaboración con el Ministerio de Turismo y Cultura de la provincia, ya se encuentran abocadas a la compleja logística y promoción del evento. Se espera que, como en cada edición, la fiesta no solo sea un punto de encuentro para el disfrute, sino también una vitrina invaluable para los productores de chivos y otros productos regionales, visibilizando la ardua labor de la trashumancia.</p>

<p>Con las fechas ya en el calendario, la expectativa crece en el Norte Neuquino. La Fiesta Nacional del Chivito, la Danza y la Canción se perfila una vez más como una de las citas ineludibles para quienes buscan sumergirse en las raíces culturales de la Patagonia y disfrutar de sus sabores más auténticos.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La emblemática localidad de Chos Malal, corazón del Norte Neuquino, ya tiene todo listo para encender los fogones de una de sus celebraciones más esperadas. La Municipalidad y la comisión organizadora confirmaron oficialmente que la próxima edición de la Fiesta Nacional del Chivito, la Danza y la Canción se llevará a cabo los días 21, 22 y 23 de noviembre de 2025. El anuncio, ya resuena en toda la provincia y da el puntapié inicial a los preparativos de un evento que celebra la identidad y la producción de la región.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/fiesta-del-chivito-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/fiesta-del-chivito-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Escándalo en Vaca Muerta: Concejales denuncian desidia política del gobierno provincial y local por falta de gas..</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/rincon-sauces-sin-gas-vaca-muerta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Escándalo en Vaca Muerta: Concejales denuncian desidia política del gobierno provincial y local por falta de gas.." /><published>2025-07-02T23:00:00-03:00</published><updated>2025-07-02T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/rincon-sauces-sin-gas-vaca-muerta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/rincon-sauces-sin-gas-vaca-muerta.html"><![CDATA[<p>Mientras Neuquén se posiciona como epicentro energético mundial por Vaca Muerta, una cruda realidad azota a Rincón de los Sauces, localidad clave de la Comarca Petrolera. Con temperaturas que alcanzaron los 11 grados bajo cero este último domingo, miles de vecinos sufren cortes intermitentes y falta de acceso al gas natural, un servicio esencial en plena ola polar. La situación generó un fuerte repudio de la oposición, que denuncia una “desidia” estatal y una “obstrucción política” prolongada.</p>

<p>Los concejales Walter Zozaya y Martín Sepúlveda, ambos del bloque de Unidad Popular, alzaron la voz en medios radiales este miércoles para exponer la dramática situación. “Desde hace años” la problemática de la falta de gas afecta a la localidad, pero este invierno se agravó, con cortes de hasta 12 horas en “cuatro o cinco barrios”, uno de ellos donde reside el propio concejal Sepúlveda. Aseguran que la acumulación de “4 o 5 cortes permanentes” ya supera lo vivido en inviernos anteriores, convirtiéndose en una emergencia para los 50.000 a 60.000 habitantes de la ciudad.</p>

<p>La acusación de los ediles se dirige sin rodeos al “gobierno de la provincia” y a la empresa provincial Hidenesa, a quienes responsabilizan por la “falta de inversión” y un presunto “desinterés” en solucionar la crisis. Zozaya detalló que, desde diciembre de 2023, su bloque ha presentado reclamos y pedidos de informe, sin obtener respuestas concretas. La denuncia más grave de Sepúlveda apunta a una supuesta “obstrucción política”: un pedido de informe de su bloque, presentado el 6 de mayo para garantizar el suministro de gas en invierno, fue “rechazado por el Bloque Oficialista, el Movimiento Popular Neuquino (MPN)” en el Concejo Deliberante.</p>

<p>Los concejales de Unidad Popular no dudaron en recordar que el MPN ha gobernado la provincia durante más de 60 años y Rincón de los Sauces durante dos décadas de los últimos 24 años. A su juicio, esta trayectoria evidencia una “desidia” de larga data, que ha dejado a más de 70 familias sin conexión al medidor, a pesar de haber invertido ya en sus redes internas de gas.</p>

<p>Ambos ediles enfatizaron que Rincón de los Sauces es el verdadero “centro de Vaca Muerta”, una afirmación que contrasta con la popularización de Añelo por su infraestructura inicial. “Somos el corazón olvidado”, sentenció Sepúlveda, lamentando que la localidad, que se jacta de producir una de las mayores reservas de gas del mundo, no vea “la bendición” de esta riqueza. La postergación de Rincón va más allá del gas: la ciudad sufre también de falta de acceso suficiente a agua potable en verano y su planta cloacal está colapsada.</p>

<p>La denuncia de los concejales también se extiende a un presunto “control” ejercido por un “sindicato político”, en alusión a la alianza entre el sindicato petrolero y el MPN, que “gobierna” la localidad e impediría el ingreso de otras empresas. También alertaron sobre la supuesta “criminalización” de los crianceros (productores de chivos y vacunos) a quienes no se les permite vender sus productos sin “señal y marca”, forzándolos a ingresar en la industria petrolera. La inminente llegada de “5.000 módulos” (viviendas chinas) a los yacimientos, según los ediles, aislará aún más a los trabajadores de la comunidad rinconense.</p>

<p>Zozaya y Sepúlveda, ambos de origen sindical, destacaron el rol de su bloque de Unidad Popular, que con tres concejales, es una fuerza política nueva que busca “subir la temperatura” al debate. Aseguraron que, a pesar de la histórica falta de una oposición fuerte, están “exponiendo toda la situación” desde su representación popular para “dar difusión a este rincón postergado” de la provincia. La comunidad espera ahora respuestas y acciones concretas de las autoridades provinciales y municipales ante esta crítica situación.</p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/BNUcNkYrcxI" title="Fragmento de entrevista Radio Estación Sur a Martin Sepúlveda concejal por el bloque de Unidad Popular." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<p><em>Fragmento de entrevista realizada por Radio Estación Sur a Martin Sepúlveda concejal del bloque de Unidad Popular en la ciudad de Rincón de los Sauces.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Mientras Neuquén se posiciona como epicentro energético mundial por Vaca Muerta, una cruda realidad azota a Rincón de los Sauces, localidad clave de la Comarca Petrolera. Con temperaturas que alcanzaron los 11 grados bajo cero este último domingo, miles de vecinos sufren cortes intermitentes y falta de acceso al gas natural, un servicio esencial en plena ola polar. La situación generó un fuerte repudio de la oposición, que denuncia una “desidia” estatal y una “obstrucción política” prolongada.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/concejales-unidad-popular.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/concejales-unidad-popular.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comunidades Mapuche de Buenos Aires exigen libertad para Facundo Jones Huala; ratifican su prisión preventiva.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/mapuche-jones-huala-libertad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comunidades Mapuche de Buenos Aires exigen libertad para Facundo Jones Huala; ratifican su prisión preventiva." /><published>2025-07-02T21:15:00-03:00</published><updated>2025-07-02T21:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/mapuche-jones-huala-libertad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/mapuche-jones-huala-libertad.html"><![CDATA[<p>En un reciente comunicado, la comunidad Mapuche Puel Pikun Mapu, con base en la provincia de Buenos Aires, ha elevado su voz para demandar la pronta liberación del lonko Facundo Jones Huala, cuya situación judicial genera creciente preocupación entre las organizaciones de pueblos originarios. Jones Huala se encuentra actualmente bajo prisión preventiva, medida que fue ratificada por el Tribunal Federal de Revisión de General Roca el pasado 25 de junio. Esta decisión judicial respaldó lo previamente dispuesto por el juez subrogante de Bariloche, Ezequiel Andreani.</p>

<p>El lonko fue trasladado el 12 de junio a la prisión Federal de máxima seguridad U6 de Rawson, en Chubut, lo que sus defensores y las comunidades consideran un endurecimiento de su situación. Las acusaciones que pesan sobre Jones Huala incluyen “apología del crimen, asociación ilícita e intimidación pública”, cargos que son enfáticamente rechazados por las comunidades y organizaciones que lo apoyan.</p>

<p><img src="/assets/images/jones-huala-detenido.jpg" alt="Vista de la localidad de Los Guañacos." /></p>

<p>Ésta situación se enmarca dentro de una “lucha por Justicia” que ha superado las cincuenta audiencias desde el inicio del proceso judicial. Desde estas organizaciones, se denuncia una sistemática “criminalización al pueblo Mapuche” y se exige el cese de políticas que, a su entender, buscan estigmatizar y judicializar las demandas y la identidad de los pueblos originarios en Argentina.</p>

<p>La comunidad Mapuche Puel Pikun Mapu y otras organizaciones afines mantienen su postura de defensa de los derechos indígenas y la autonomía territorial, sosteniendo que la detención de Jones Huala es parte de una persecución política que busca deslegitimar sus reclamos históricos.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[En un reciente comunicado, la comunidad Mapuche Puel Pikun Mapu, con base en la provincia de Buenos Aires, ha elevado su voz para demandar la pronta liberación del lonko Facundo Jones Huala, cuya situación judicial genera creciente preocupación entre las organizaciones de pueblos originarios. Jones Huala se encuentra actualmente bajo prisión preventiva, medida que fue ratificada por el Tribunal Federal de Revisión de General Roca el pasado 25 de junio. Esta decisión judicial respaldó lo previamente dispuesto por el juez subrogante de Bariloche, Ezequiel Andreani.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/lonko-facundo-jones-huala.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/lonko-facundo-jones-huala.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Alerta por Vaca Muerta: Ex-YPF acusa intento de ‘apropiación’ tras fallo que ordena a Argentina ceder acciones.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/02/ypf-fallo-vaca-muerta-gonzales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alerta por Vaca Muerta: Ex-YPF acusa intento de ‘apropiación’ tras fallo que ordena a Argentina ceder acciones." /><published>2025-07-02T21:00:00-03:00</published><updated>2025-07-02T21:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/02/ypf-fallo-vaca-muerta-gonzales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/02/ypf-fallo-vaca-muerta-gonzales.html"><![CDATA[<p>La sentencia emitida por un tribunal de Nueva York ha encendido las alarmas en el ámbito político y económico de Argentina. El fallo ordena al Estado Nacional transferir el 51% de las acciones de YPF, un intento de saldar el prolongado litigio que se originó tras la expropiación de la petrolera española Repsol en 2012, durante la presidencia de Cristina Fernández de Kirchner. Las empresas demandantes, Burford Capital y la canadiense Eton Park, argumentan que no se realizó una oferta pública de adquisición (OPA) al resto de los accionistas minoritarios al momento de la expropiación, una posición que Argentina ha rechazado, sosteniendo que la ley de nacionalización aprobada por el Congreso impedía dicha adquisición adicional.</p>

<p>En este contexto, la voz del ex-presidente de YPF, Pablo González, resonó con fuerza. En declaraciones reproducidas por la agencia EFE y difundidas por medios como SWI swissinfo.ch, González denunció sin ambages que este fallo es parte de una maniobra para “quedarse” con Vaca Muerta. “Es un intento de apropiarse de la segunda reserva mundial de gas no convencional y la cuarta de petróleo”, afirmó, subrayando la magnitud estratégica de esta formación que representa el futuro energético de Argentina. Su advertencia pone el foco en la vulnerabilidad de un recurso clave para el desarrollo nacional ante decisiones judiciales foráneas.</p>

<p>YPF es una columna vertebral de la economía argentina. La compañía produce el 40% del petróleo y el 30% del gas nacional, y posee activos vitales en refinación, oleoductos y una extensa red de distribución en todo el país. Más allá de su envergadura, es el principal motor e impulsor del desarrollo en Vaca Muerta, la región que se proyecta como el futuro energético de la Argentina. Una eventual cesión de acciones a manos extranjeras, en estas condiciones, genera profunda incertidumbre sobre el control y la gestión de este recurso estratégico.</p>

<p>La preocupación por el futuro de Vaca Muerta es particularmente palpable en la provincia de Neuquén, epicentro de la actividad no convencional. Representantes del gobierno provincial, como el Gobernador Rolando Figueroa y el Ministro de Energía, así como diputados nacionales neuquinos, son voces clave para entender el impacto de este fallo en la estabilidad de las inversiones y el desarrollo local. La posibilidad de que el fallo afecte la confianza de inversores extranjeros en la formación neuquina es un riesgo latente que podría ralentizar el crecimiento de la Comarca Petrolera y afectar los planes de exportación de energía que se impulsan desde la región Confluencia.</p>

<p>Pablo González advirtió que la eventual entrega de esas acciones requeriría la aprobación del Parlamento argentino, lo que augura un intenso debate en el Congreso Nacional sobre un tema de soberanía energética y desarrollo estratégico para el país. Voces del sector petrolero, tanto de cámaras empresarias como de sindicatos neuquinos, ya se expresan sobre la necesidad de garantizar la estabilidad jurídica y el futuro de YPF y Vaca Muerta, conscientes de que lo que se dirime en tribunales internacionales impactará directamente en miles de puestos de trabajo y en el potencial económico de la Argentina.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[La sentencia emitida por un tribunal de Nueva York ha encendido las alarmas en el ámbito político y económico de Argentina. El fallo ordena al Estado Nacional transferir el 51% de las acciones de YPF, un intento de saldar el prolongado litigio que se originó tras la expropiación de la petrolera española Repsol en 2012, durante la presidencia de Cristina Fernández de Kirchner. Las empresas demandantes, Burford Capital y la canadiense Eton Park, argumentan que no se realizó una oferta pública de adquisición (OPA) al resto de los accionistas minoritarios al momento de la expropiación, una posición que Argentina ha rechazado, sosteniendo que la ley de nacionalización aprobada por el Congreso impedía dicha adquisición adicional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ypf-fallo-juducial-gonzales-vaca-muerta.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ypf-fallo-juducial-gonzales-vaca-muerta.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Banco Mundial y el BID respaldan proyectos claves de Neuquén para infraestructura y turismo en el interior.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/02/neuquen-banco-mundial-bid-infraestructura-turismo.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Banco Mundial y el BID respaldan proyectos claves de Neuquén para infraestructura y turismo en el interior." /><published>2025-07-02T20:45:00-03:00</published><updated>2025-07-02T20:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/02/neuquen-banco-mundial-bid-infraestructura-turismo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/02/neuquen-banco-mundial-bid-infraestructura-turismo.html"><![CDATA[<p>La provincia de Neuquén ha logrado un respaldo crucial de organismos multilaterales de crédito. El gobernador Rolando Figueroa concluyó su reciente gira por Estados Unidos con resultados alentadores tras reuniones de alto nivel en Washington con representantes del Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID). En estos encuentros, la delegación neuquina presentó un ambicioso plan de proyectos que apuntan a impulsar el desarrollo sostenible y la equidad territorial.</p>

<p>Un eje central de las conversaciones fue la búsqueda de financiamiento para obras de infraestructura vitales en el “interior profundo” de la provincia. Esto incluye directamente al Norte Neuquino y otras zonas más alejadas de la capital, que históricamente han requerido mayor inversión en servicios básicos y conectividad. Los proyectos abarcan desde mejoras en la red vial, fundamental para integrar estas comunidades, hasta la expansión del acceso a servicios esenciales como agua potable y saneamiento, que son pilares para mejorar la calidad de vida de sus habitantes.</p>

<p>La apuesta al turismo también ocupó un lugar preponderante en la agenda. Se presentó un “programa de apoyo al desarrollo de infraestructura sostenible con enfoque turístico”, buscando fortalecer y diversificar la oferta de la provincia más allá de sus destinos tradicionales. El gobernador Figueroa habría enfatizado la necesidad de generar nuevas infraestructuras que permitan “abrir más posibilidades de trabajo y mejorar los índices sociales” en la provincia. La visión es que el turismo no solo aumente la llegada de visitantes, sino que se convierta en un verdadero motor de desarrollo local inclusivo, generando oportunidades para emprendedores y trabajadores de las economías regionales.</p>

<p>Este respaldo internacional representa un flujo de capital clave para Neuquén, especialmente en un contexto de profundas restricciones presupuestarias a nivel nacional. La obtención de estos fondos permitirá la ejecución de obras que, de otro modo, serían difíciles de concretar con recursos propios, reactivando sectores como la construcción y servicios asociados en toda la provincia. Esto podría significar un respiro económico y un impulso para la generación de empleo genuino.</p>

<p>Se anticipa que estas inversiones fortalecerán iniciativas vinculadas al desarrollo de corredores turísticos alternativos, mejoras en la infraestructura de caminos rurales y parajes, y la ampliación de servicios básicos para fomentar el arraigo y nuevas oportunidades productivas. La implementación de estos proyectos, aunque sujeta a los plazos de ejecución y la burocracia habitual en la obtención de fondos, genera altas expectativas en las comunidades del interior neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[La provincia de Neuquén ha logrado un respaldo crucial de organismos multilaterales de crédito. El gobernador Rolando Figueroa concluyó su reciente gira por Estados Unidos con resultados alentadores tras reuniones de alto nivel en Washington con representantes del Banco Mundial y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID). En estos encuentros, la delegación neuquina presentó un ambicioso plan de proyectos que apuntan a impulsar el desarrollo sostenible y la equidad territorial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernador-figueroa-respaldo-bid.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernador-figueroa-respaldo-bid.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Los Menucos: Padres de alumnos de la escuela N°23 cumplen tres días de reclamo a la espera de normativa para la jornada completa.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/los-menucos-reclamo-jornada-completa-actualizada.html" rel="alternate" type="text/html" title="Los Menucos: Padres de alumnos de la escuela N°23 cumplen tres días de reclamo a la espera de normativa para la jornada completa." /><published>2025-07-02T11:10:00-03:00</published><updated>2025-07-02T11:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/los-menucos-reclamo-jornada-completa-actualizada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/02/los-menucos-reclamo-jornada-completa-actualizada.html"><![CDATA[<p>La comunidad educativa de la Escuela N°23 de Los Menucos intensifica su reclamo. Según informaron los propios padres autoconvocados, este miércoles marca el tercer día consecutivo de su medida de fuerza por la jornada completa. Se encuentran en el lugar desde las 7 de la mañana y, hasta el momento, sienten que no han obtenido respuesta alguna a sus demandas, señalando que “nadie se acercó a ver la situación, tanto de Educación como autoridades del pueblo”.</p>

<p>Sin embargo, en contacto con Fany Mansilla, actual titular del gremio ATEN se conoció una actualización clave: la resolución para la implementación de la jornada completa ya está aprobada. Lo que resta es la elaboración y aprobación de la normativa específica para cada escuela, un procedimiento administrativo que, según se indicó, “demora unos días”. Además, se confirmó que el Vocal Emiliano Garay, representante de la comunidad en el Consejo, está al tanto y siguiendo de cerca el tema.</p>

<p>El pedido por la jornada completa es de larga data y ha sido canalizado a diversas instancias oficiales. Se detalló que se enviaron notas a la Ministra de Educación, Soledad Martinez (con una en particular el 3 de octubre de 2024, retirada el 5 de noviembre de 2024), una nota al supervisor del Consejo, y en marzo de este año, otra al propio gobernador Rolando Figueroa. De estas últimas no se obtuvieron respuestas directas a los padres.</p>

<p>La situación es tal que los padres se presentaron con carteles desde la mañana, y su advertencia es clara: si no obtienen una solución hoy, “mañana se va a seguir con la toma de la escuela”.</p>

<p>La importancia de la jornada completa para la escuela radica, según los padres, en la retención de los docentes. Explicaron que a los maestros no les resulta conveniente trabajar por pocas horas; por lo tanto, si les surge un cargo con más horas o con beneficios como albergue en otro lugar, lo aceptan y se van. Esta situación deja a los niños sin maestros hasta que se designe un suplente. Un caso que ya vivieron fue cuando alumnos de “Quinto, Sexto y Séptimo se quedaron sin maestro porque el maestro se fue a otra escuela, porque le conviene más o más horas un albergue”.</p>

<p>La lucha de los padres de Los Menucos subraya la necesidad de una pronta resolución de los trámites administrativos para que la implementación de la jornada completa se concrete, garantizando la estabilidad y calidad educativa de sus hijos.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[La comunidad educativa de la Escuela N°23 de Los Menucos intensifica su reclamo. Según informaron los propios padres autoconvocados, este miércoles marca el tercer día consecutivo de su medida de fuerza por la jornada completa. Se encuentran en el lugar desde las 7 de la mañana y, hasta el momento, sienten que no han obtenido respuesta alguna a sus demandas, señalando que “nadie se acercó a ver la situación, tanto de Educación como autoridades del pueblo”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/jornada-de-protesta-los-menucos.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/jornada-de-protesta-los-menucos.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>