<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-18T13:12:35-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">ADPRA se manifiesta por un trato digno y el respeto de los derechos de las personas con discapacidad.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/18/adpra-derechos-dignos-personas-discapacidad.html" rel="alternate" type="text/html" title="ADPRA se manifiesta por un trato digno y el respeto de los derechos de las personas con discapacidad." /><published>2025-07-18T13:12:00-03:00</published><updated>2025-07-18T13:12:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/18/adpra-derechos-dignos-personas-discapacidad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/18/adpra-derechos-dignos-personas-discapacidad.html"><![CDATA[<p>La Asociación de Defensores y Defensoras del Pueblo de la República Argentina (ADPRA) ha emitido un contundente documento expresando su profunda preocupación ante las acciones del gobierno nacional que, a su juicio, representan un “retroceso alarmante” en la garantía de los derechos fundamentales de las personas con discapacidad en el país.</p>

<p>El texto, firmado por importantes defensores del pueblo de diversas jurisdicciones (María Rosa Muiños, Enrique Pochat, José Leonardo Gialluca y Claudia Bard), detalla cómo normativas recientes como el Decreto N° 843/24 y la Disposición N° 187/2025 de la Agencia Nacional de Discapacidad (ANDIS) impactan negativamente en este colectivo.</p>

<p>ADPRA denuncia que el Decreto N° 843/24 regresa a un modelo médico-rehabilitador, desconociendo las barreras sociales y culturales, perpetúa la dependencia y condiciona el acceso a beneficios. Además, mantiene el umbral del 66% para la incapacidad laboral, eliminando la compatibilidad entre pensiones y trabajos de baja remuneración.</p>

<p>Por su parte, la Disposición N° 187/2025 (aunque modificada en sus términos ofensivos iniciales) promueve criterios biologicistas que contradicen la concepción contemporánea de los derechos humanos de las personas con discapacidad.</p>

<p>Se suman a estas preocupaciones las auditorías masivas iniciadas por la ANDIS, con fallas en los mecanismos de notificación y atención, generando angustia y desinformación entre los beneficiarios. También se señala la suspensión de pensiones sin el debido proceso ni mecanismos de revisión efectivos, lo que ha generado situaciones dramáticas para los titulares y sus familias.</p>

<p>Ante este panorama, ADPRA insta al Estado Nacional y a la ANDIS a garantizar ocho puntos fundamentales:</p>

<ol>
  <li><strong>Trato digno</strong> en todo procedimiento administrativo.</li>
  <li><strong>Procesos claros, accesibles y razonables</strong> en las auditorías de beneficios.</li>
  <li><strong>Eliminación de prácticas discriminatorias</strong> y/o arbitrarias.</li>
  <li><strong>Derogación del Decreto N° 843/2024</strong>.</li>
  <li><strong>Restitución de la compatibilidad</strong> entre pensiones y empleos formales de baja remuneración.</li>
  <li><strong>Reapertura de oficinas territoriales</strong> de la ANDIS y reanudación urgente de nuevas pensiones.</li>
  <li><strong>Atención adecuada</strong> en la Superintendencia de Servicios de Salud, garantizando acceso a delegaciones provinciales y atención personal.</li>
  <li><strong>Adopción de medidas reforzadas</strong> para garantizar los derechos de niñas, niños y adolescentes con discapacidad.</li>
</ol>

<p>Finalmente, ADPRA exhorta a todos los organismos públicos, organizaciones sociales y a la comunidad en general a mantener una mirada respetuosa, inclusiva y comprometida con los principios de la Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir del documento emitido por la Asociación de Defensores y Defensoras del Pueblo de la República Argentina (ADPRA). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="ADPRA" /><category term="Discapacidad" /><category term="Derechos" /><category term="GobiernoNacional" /><category term="ANDIS" /><category term="Pensiones" /><category term="Discriminacion" /><category term="SaludMental" /><category term="Accesibilidad" /><category term="DefensoriaDelPueblo" /><category term="Neuquen" /><category term="JusticiaSocial" /><summary type="html"><![CDATA[La Asociación de Defensores y Defensoras del Pueblo de la República Argentina (ADPRA) ha emitido un contundente documento expresando su profunda preocupación ante las acciones del gobierno nacional que, a su juicio, representan un “retroceso alarmante” en la garantía de los derechos fundamentales de las personas con discapacidad en el país.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/adpra-cominicado.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/adpra-cominicado.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Atentado a la AMIA (1994): dolor, memoria y clamor de Justicia a 31 años de la masacre.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/18/atentado-amia-31-anos-dolor-memoria-justicia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Atentado a la AMIA (1994): dolor, memoria y clamor de Justicia a 31 años de la masacre." /><published>2025-07-18T09:33:00-03:00</published><updated>2025-07-18T09:33:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/18/atentado-amia-31-anos-dolor-memoria-justicia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/18/atentado-amia-31-anos-dolor-memoria-justicia.html"><![CDATA[<p>El 18 de julio de 1994, a las 9:53 de la mañana, una camioneta bomba estalló frente a la sede de la Asociación Mutual Israelita Argentina (AMIA) en la calle Pasteur 633, en el barrio de Once de la Ciudad de Buenos Aires. La explosión provocó el derrumbe casi total del edificio, sepultando a las 85 víctimas bajo los escombros y causando heridas a más de 200 personas. Este acto de terrorismo marcó un antes y un después en la historia argentina, dejando una cicatriz profunda en la sociedad.</p>

<p>Este 31° aniversario se celebra con la expectativa puesta en el desarrollo del Juicio en Ausencia, una instancia judicial que marca un hito en la causa. El juez Daniel Rafecas resolvió el pasado 26 de junio que se llevará adelante este tipo de proceso contra diez acusados, exfuncionarios iraníes y miembros de Hezbollah que permanecen prófugos desde hace décadas. Esta medida fue adoptada a pedido de la Unidad Fiscal AMIA y se fundamenta en una ley sancionada por el Congreso en febrero de este año, que habilita a avanzar en procesos penales cuando los imputados eluden sistemáticamente a la Justicia. La hipótesis judicial sostiene que el atentado fue planificado por altos funcionarios del régimen iraní y ejecutado con el apoyo logístico y operativo de Hezbollah, tanto en Argentina como en la zona de la Triple Frontera.</p>

<p><img src="/assets/images/eferides-amia.jpg" alt="Imagenes sensibles atentado a la AMIA" /></p>

<p>La AMIA, en un comunicado oficial, ha sostenido que el atentado fue declarado por la Justicia argentina como un “crimen de lesa humanidad” y, por lo tanto, imprescriptible, constituyendo una grave violación a los derechos humanos. La relevancia del caso trascendió fronteras este año, con homenajes históricos por primera vez en el Congreso de los Estados Unidos y en el Parlamento israelí, reafirmando el respaldo internacional a la lucha por justicia y memoria.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="AMIA" /><category term="AtentadoAMIA" /><category term="Impunidad" /><category term="Terrorismo" /><category term="Justicia" /><category term="Memoria" /><category term="BuenosAires" /><category term="18DeJulio" /><category term="ComunidadJudia" /><category term="Israel" /><category term="LesaHumanidad" /><category term="Argentina" /><category term="Hezbollah" /><category term="Iran" /><category term="JuicioEnAusencia" /><summary type="html"><![CDATA[El 18 de julio de 1994, a las 9:53 de la mañana, una camioneta bomba estalló frente a la sede de la Asociación Mutual Israelita Argentina (AMIA) en la calle Pasteur 633, en el barrio de Once de la Ciudad de Buenos Aires. La explosión provocó el derrumbe casi total del edificio, sepultando a las 85 víctimas bajo los escombros y causando heridas a más de 200 personas. Este acto de terrorismo marcó un antes y un después en la historia argentina, dejando una cicatriz profunda en la sociedad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/amia-ef%C3%A9merides-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/amia-ef%C3%A9merides-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aluminé: Un asentamiento espontáneo cumple más de 40 días bajo cerco policial y denuncias de abuso de autoridad.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/18/alumine-asentamiento-40-dias-cerco-policial-abusos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aluminé: Un asentamiento espontáneo cumple más de 40 días bajo cerco policial y denuncias de abuso de autoridad." /><published>2025-07-18T00:00:00-03:00</published><updated>2025-07-18T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/18/alumine-asentamiento-40-dias-cerco-policial-abusos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/18/alumine-asentamiento-40-dias-cerco-policial-abusos.html"><![CDATA[<p>El conflicto por el acceso a la tierra en Aluminé alcanzó un punto álgido con la prolongación de un asentamiento espontáneo que se inició el pasado sábado 31 de mayo. Según relató Paulo Ibarra, él estableció posesión de un terreno público fiscal ese día a las 8:30 de la mañana, de manera individual y pacífica, con dos vecinos como testigos. La iniciativa, motivada por la “necesidad habitacional” en Aluminé, generó una adhesión masiva y espontánea, alcanzando <strong>89 familias para el día domingo y llegando a las 105 familias en el último listado</strong>. Ibarra precisó que el terreno, de carácter público fiscal, fue cedido hace 40 años por la comunidad Mapuche Pupegüen a la Municipalidad de Aluminé para crecimiento habitacional, y que nunca se pagó un impuesto por esas tierras.</p>

<p>Cinco días después del inicio del asentamiento, la zona fue militarizada con la presencia de <strong>205 policías</strong>, incluyendo fuerzas especiales como GEO, Metropolitana, y otras fuerzas. En ese momento, había 18 personas dentro del predio. Ibarra enfatizó que las fuerzas policiales se metieron al predio “sin orden de desalojo”, rompiéndoles todas las carpas, cortando alambres y tirando abajo las casillas. El referente asegura tener pruebas contundentes de este accionar, y denuncia un “abuso de autoridad”.</p>

<p>Posteriormente, se estableció un cerco policial en todo el perímetro, prohibiendo el ingreso de elementos básicos como agua, alimento, abrigo y leña, dejando a los ocupantes en una situación de “sitiados”. Además, según Ibarra, se cortaron calles a tres cuadras del asentamiento para que el pueblo no viera “el abuso de autoridad, el abuso de poder que se estaba cometiendo”. Denuncia violaciones de derechos constitucionales, tratados internacionales, derechos humanos y derechos de la mujer, mencionando el caso de una mujer operada del pie a quien se le quitó un subsidio gubernamental tras unirse al asentamiento. También afirmó que personas que apoyaron el reclamo fueron despedidas de sus trabajos, supuestamente por la misma municipalidad.</p>

<p>En un momento de alivio, una carta enviada por los ocupantes a la jueza de garantías Leticia Lorenzo logró que se les permitiera el ingreso de alimentos básicos, agua, abrigo y leña. Sin embargo, Ibarra relató que cinco días después, un comisario rompió esa orden judicial, volviendo a cerrar el acceso. Paulo Ibarra afirmó haber presentado <strong>tres denuncias penales</strong> contra este comisario por abuso de autoridad y por romper una orden judicial.</p>

<p>Ibarra, quien tiene 46 años y asegura haber presentado carpetas solicitando un terreno en el municipio durante los últimos 20 años sin éxito, considera esta ocupación como su “última carta”. Durante <strong>40 días</strong>, los ocupantes no pudieron salir del predio para generar ingresos, lo que los obligó a vender herramientas y endeudarse. Una nueva carta a la jueza Leticia Lorenzo les permitió salir durante el día, pero siguen sin poder pasar las noches en sus casas, lo que Ibarra describe como “condenados sin condena” y un “daño y prejuicio familiar”. Actualmente, están interponiendo recursos de amparo y habeas corpus desde el asentamiento para poder pernoctar en sus hogares.</p>

<p>Paulo Ibarra apuntó directamente al intendente Diego Victoria, a quien denunció por violación de los derechos humanos, abandono de personas, incumplimiento de los deberes de funcionario público y por romper una orden judicial. Afirmó tener grabaciones donde el intendente, junto a un comisario, visitó el asentamiento ofreciendo planes sociales y alquileres a cambio de que se fueran, y donde el intendente supuestamente los llamó “negros ignorantes de mierda” en una radio, lo que motivó una denuncia por racismo. Ibarra sostiene que, si bien su objetivo inicial era solo un terreno, las “aberraciones” y “violaciones de derechos” sufridas lo han llevado a buscar que estos funcionarios rindan cuentas. Paulo Ibarra destacó que no hay antecedentes de violencia por parte de los ocupantes, ni denuncias por resistencia a la autoridad o vías de hecho contra la policía, sino que son ellos quienes han denunciado a policías y comisarios por abuso de autoridad y al intendente.</p>

<hr />

<p><strong>Escucha aquí las declaraciones completas de Paulo Ibarra:</strong></p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/9PKDLaCAVKE" title="Entrevista a Paulo Ibarra, referente de familias en asentamiento en la localidad de Aluminé." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de nota realizada a referente de las familias del asentamiento 31 de mayo de Aluminé. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Alumine" /><category term="ConflictoDeTierra" /><category term="Asentamiento" /><category term="Ocupacion" /><category term="Policia" /><category term="AbusoDeAutoridad" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="PauloIbarra" /><category term="DiegoVictoria" /><category term="Neuquen" /><category term="Vivienda" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="Justicia" /><summary type="html"><![CDATA[El conflicto por el acceso a la tierra en Aluminé alcanzó un punto álgido con la prolongación de un asentamiento espontáneo que se inició el pasado sábado 31 de mayo. Según relató Paulo Ibarra, él estableció posesión de un terreno público fiscal ese día a las 8:30 de la mañana, de manera individual y pacífica, con dos vecinos como testigos. La iniciativa, motivada por la “necesidad habitacional” en Aluminé, generó una adhesión masiva y espontánea, alcanzando 89 familias para el día domingo y llegando a las 105 familias en el último listado. Ibarra precisó que el terreno, de carácter público fiscal, fue cedido hace 40 años por la comunidad Mapuche Pupegüen a la Municipalidad de Aluminé para crecimiento habitacional, y que nunca se pagó un impuesto por esas tierras.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/asentamiento-31-de-mayo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/asentamiento-31-de-mayo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">San Martín de los Andes será sede de un encuentro nacional contra los consumos problemáticos.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/17/congreso-federal-prevencion-adicciones-san-martin-de-los-andes.html" rel="alternate" type="text/html" title="San Martín de los Andes será sede de un encuentro nacional contra los consumos problemáticos." /><published>2025-07-17T16:00:00-03:00</published><updated>2025-07-17T16:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/17/congreso-federal-prevencion-adicciones-san-martin-de-los-andes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/17/congreso-federal-prevencion-adicciones-san-martin-de-los-andes.html"><![CDATA[<p>Un encuentro clave por el futuro. San Martín de los Andes, en la provincia de Neuquén, se prepara para recibir el Congreso Federal “Juntos por la Prevención”, un evento trascendental que reunirá a destacados referentes nacionales y provinciales con el objetivo de debatir y fortalecer estrategias de prevención y abordaje integral de las adicciones. El encuentro se desarrollará durante tres jornadas intensivas, del 18 al 20 de julio de 2025, con un programa diverso que incluirá paneles de expertos, la firma de importantes convenios de cooperación y emotivos testimonios. La importancia del congreso se ve reforzada por una activa campaña en redes sociales, donde intendentes, concejales y funcionarios provinciales están realizando invitaciones a participar del evento.</p>

<h3 id="programa-detallado-del-congreso-federal-️">Programa Detallado del Congreso Federal 🗓️</h3>

<p>El Congreso Federal “Juntos por la Prevención” ofrecerá una agenda completa y diversa, diseñada para fomentar la articulación entre los diferentes niveles de gobierno y la sociedad civil en la lucha contra los consumos problemáticos:</p>

<h4 id="viernes-18-de-julio-de-2025">Viernes 18 de julio de 2025:</h4>

<p>15:00 hs - <strong>Apertura Oficial “Juntos por la Prevención”</strong>: La jornada inaugural comenzará con la bienvenida institucional a cargo de la Ministra de Gobiernos Locales, Desarrollo Humano y Mujeres, Julieta Corroza, y el Intendente Dr. Carlos Saloniti, junto a concejales de la localidad de San Martín de los Andes.</p>

<p>Posteriormente, se realizarán presentaciones a cargo de figuras clave como el Ministro de Prevención de Adicciones de Misiones, Roberto Padilla, y la Lic. Patricia Acuña. También se contará con la participación del Secretario de APRECOD (Agencia de Prevención del Consumo de Drogas y Tratamiento Integral de las Adicciones) de Santa Fe, Lic. Luciano Sciarra, y el Subsecretario de Salud Mental y Adicciones de la Municipalidad de Córdoba, Lucas Torrice.</p>

<h4 id="sábado-19-de-julio-de-2025">Sábado 19 de julio de 2025:</h4>

<p>15:00 hs - <strong>Apertura Institucional “Compromiso Federal por la Prevención”</strong>: Este día estará focalizado en las políticas públicas y la cooperación interprovincial. El Ministro de Prevención de Adicciones de Misiones, Roberto Padilla, ofrecerá una disertación sobre estrategias provinciales, la articulación con gobiernos locales y experiencias exitosas de reinserción social.</p>

<p>Un momento destacado de la jornada será la firma de convenios de cooperación entre provincias y municipios, buscando fortalecer los lazos interjurisdiccionales en la lucha contra las adicciones. Además, se abrirán foros y espacios para testimonios, fomentando el valioso intercambio de experiencias, políticas locales y abordajes comunitarios.</p>

<h4 id="domingo-20-de-julio-de-2025">Domingo 20 de julio de 2025:</h4>

<p>15:00 hs - <strong>Culto General IBCB “Escuchar para sanar”</strong>: La jornada de cierre adoptará un enfoque espiritual-emocional, bajo la organización del Instituto Bíblico Cristianos de Berea (IBCB).</p>

<p>Se realizará una Presentación Especial del Espacio 33:3 de Primera Escucha. La Lic. y Pastora Patricia Acuña, fundadora de este espacio, ofrecerá una disertación introductoria sobre el abordaje espiritual-emocional de los consumos problemáticos desde una mirada restaurativa e integral.</p>

<h3 id="organizadores-y-auspiciantes-un-esfuerzo-conjunto-por-la-prevención-">Organizadores y Auspiciantes: Un Esfuerzo Conjunto por la Prevención 🤝</h3>

<p>El Congreso Federal “Juntos por la Prevención” cuenta con un amplio y significativo respaldo institucional, lo que subraya la importancia y el compromiso intersectorial en esta temática crucial. El evento es posible gracias al apoyo y la colaboración de diversas instituciones, entre las que se destacan:</p>

<ul>
  <li>CDI SMA (Consejo Deliberante San Martín de los Andes)</li>
  <li>Municipalidad de San Martín de los Andes</li>
  <li>PTP Seguridad</li>
  <li>IBCB (Instituto Bíblico Cristianos de Berea)</li>
  <li>Legislatura de la Provincia del Neuquén</li>
  <li>Gobierno de la Provincia del Neuquén</li>
</ul>

<p>Este congreso representa una oportunidad vital para consolidar acciones, compartir conocimientos y generar nuevas herramientas en la prevención y tratamiento de las adicciones, un desafío que afecta a la sociedad en su conjunto y requiere de un compromiso federal.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada sobre el Congreso Federal “Juntos por la Prevención” a realizarse en San Martín de los Andes y la observación de su difusión en redes sociales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="CongresoFederal" /><category term="PrevencionAdicciones" /><category term="SanMartinDeLosAndes" /><category term="Neuquen" /><category term="PoliticasPublicas" /><category term="SaludMental" /><category term="RobertoPadilla" /><category term="JulietaCorroza" /><category term="CarlosSaloniti" /><category term="ConsumosProblematicos" /><category term="ColaboracionFederal" /><summary type="html"><![CDATA[Un encuentro clave por el futuro. San Martín de los Andes, en la provincia de Neuquén, se prepara para recibir el Congreso Federal “Juntos por la Prevención”, un evento trascendental que reunirá a destacados referentes nacionales y provinciales con el objetivo de debatir y fortalecer estrategias de prevención y abordaje integral de las adicciones. El encuentro se desarrollará durante tres jornadas intensivas, del 18 al 20 de julio de 2025, con un programa diverso que incluirá paneles de expertos, la firma de importantes convenios de cooperación y emotivos testimonios. La importancia del congreso se ve reforzada por una activa campaña en redes sociales, donde intendentes, concejales y funcionarios provinciales están realizando invitaciones a participar del evento.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/congreso-federal-juntos-x-la-prevenci%C3%B3n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/congreso-federal-juntos-x-la-prevenci%C3%B3n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La ‘Grieta Política Argentina’ a Debate: Estudiante de comunicación propone la hermenéutica de Gadamer para el diálogo.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/17/grieta-politica-argentina-debate-hermeneutica-gadamer.html" rel="alternate" type="text/html" title="La ‘Grieta Política Argentina’ a Debate: Estudiante de comunicación propone la hermenéutica de Gadamer para el diálogo." /><published>2025-07-17T14:06:58-03:00</published><updated>2025-07-17T14:06:58-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/17/grieta-politica-argentina-debate-hermeneutica-gadamer</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/17/grieta-politica-argentina-debate-hermeneutica-gadamer.html"><![CDATA[<p>Durante la presentación de su trabajo el alumno abordó uno de los fenómenos más persistentes y dolorosos de la sociedad argentina: la profunda división política. “Es un honor para mí participar en este debate tan crucial sobre un fenómeno que nos atraviesa y nos duele como sociedad: la grieta en la política argentina”, expresó al inicio de su intervención.</p>

<p>El estudiante argumentó que, desde la filosofía de Hans-Georg Gadamer, la “grieta” puede ser entendida no solo como un desacuerdo, sino como un desafío a la comprensión y al diálogo genuino. Gadamer, según su exposición, enseña que la comprensión es un proceso fundamental del ser humano que se articula a través del lenguaje, y su propuesta es “vital para entender por qué la grieta persiste y cómo podríamos, al menos desde la comunicación, empezar a suturarla.”</p>

<p>La presentación enfatizó que la comprensión, para Gadamer, no es una recepción pasiva de mensajes, sino un “acontecimiento” donde se produce una “fusión de horizontes”. Cada individuo llega a una conversación con su propio horizonte de comprensión, moldeado por experiencias, historia, cultura, prejuicios y tradiciones. En el contexto de la “grieta”, el alumno señaló que “estos horizontes están a menudo rigidizados y enfrentados, impidiendo que la ‘conversación’ política sea un verdadero diálogo y se convierta en una mera confrontación de monólogos.”</p>

<p>El corazón del problema, según el disertante, radica en haber olvidado “la capacidad de escuchar para comprender, y nos hemos centrado en hablar para vencer”. Observó que los actores políticos y gran parte de los comunicadores se aferran a sus propios puntos de vista sin una disposición real a “encontrarse con el horizonte del otro”. Desde la perspectiva de Gadamer, esto impide la “apertura al otro” esencial para la comprensión, derivando en una constante afirmación de prejuicios sin someterlos al encuentro con la alteridad.</p>

<p>El estudiante de Comunicación propuso, entonces, la necesidad de implementar una “comunicación hermenéutica” en Argentina. Esto implica tres pilares fundamentales:</p>

<ul>
  <li><strong>Reconocer los propios horizontes y prejuicios:</strong> Es el primer paso hacia una apertura genuina, al ser conscientes de las propias perspectivas y condicionamientos históricos.</li>
  <li><strong>Desarrollar la “buena voluntad de la comprensión”:</strong> Una disposición fundamental a querer entender al otro, a atribuirle sentido a lo que dice, incluso si inicialmente parece distante o incorrecto. Esto exige suspender el juicio y escuchar con empatía, yendo más allá de la caricaturización y el insulto para desentrañar las preocupaciones detrás de la postura ajena.</li>
  <li><strong>Restaurar el verdadero diálogo como “acontecimiento de lenguaje”:</strong> La “grieta” ha privado a la sociedad de una conversación auténtica. Al reinstaurar espacios donde los discursos actúen como “puentes” en lugar de “trincheras”, se permitiría que los problemas del país sean comprendidos desde múltiples perspectivas. En este punto, el estudiante subrayó la “responsabilidad enorme” de los medios de comunicación y los periodistas en facilitar estos diálogos, y no en exacerbar la confrontación.</li>
</ul>

<p>En conclusión, la propuesta del estudiante, inspirada en Gadamer, invita a superar la lógica de la confrontación en favor de la comprensión mutua. La “grieta” no es solo un desacuerdo de ideas, sino una falla profunda en la capacidad de entendimiento entre las partes. Fomentar una actitud de apertura y escucha genuina desde la comunicación, podría convertir esta barrera en un espacio donde, desde la diferencia, sea posible construir un futuro compartido para Argentina.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la propuesta académica de un estudiante de la Carrera de Comunicación de la Universidad Blas Pascal. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="GrietaPolitica" /><category term="Dialogo" /><category term="Hermeneutica" /><category term="Gadamer" /><category term="Comunicacion" /><category term="UniversidadBlasPascal" /><category term="Periodismo" /><category term="Argentina" /><category term="AnalisisSocial" /><category term="Filosofia" /><category term="Politica" /><summary type="html"><![CDATA[Durante la presentación de su trabajo el alumno abordó uno de los fenómenos más persistentes y dolorosos de la sociedad argentina: la profunda división política. “Es un honor para mí participar en este debate tan crucial sobre un fenómeno que nos atraviesa y nos duele como sociedad: la grieta en la política argentina”, expresó al inicio de su intervención.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/foro-estudiantes-de-periodismo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/foro-estudiantes-de-periodismo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Carta de lectores del Concejal Godoy: ‘Desde el respeto y el dolor, necesito aclarar los hechos’.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/cutralco/2025/07/17/fabian-godoy-carta-aclaracion-accidente-cutral-co.html" rel="alternate" type="text/html" title="Carta de lectores del Concejal Godoy: ‘Desde el respeto y el dolor, necesito aclarar los hechos’." /><published>2025-07-17T13:45:00-03:00</published><updated>2025-07-17T13:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/cutralco/2025/07/17/fabian-godoy-carta-aclaracion-accidente-cutral-co</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/cutralco/2025/07/17/fabian-godoy-carta-aclaracion-accidente-cutral-co.html"><![CDATA[<p>El pasado 9 de julio, cuando me dirigía a un acto oficial de mi trabajo, ocurrió un hecho trágico que ya es de público conocimiento. Un joven impactó con su moto contra mi camioneta y, lamentablemente, falleció. Desde ese momento, preferí no hacer declaraciones públicas por respeto al profundo dolor que atraviesa su familia, con quienes estuve en contacto desde el primer día y me puse a total disposición.</p>

<p>Sin embargo, ante algunas versiones equivocadas que han comenzado a circular, siento la necesidad de aclarar cómo fueron los hechos.</p>

<p>Desde el instante del accidente no me moví del lugar. Me quedé junto a Brian hasta que llegó la ambulancia, y luego permanecí allí hasta que finalizó el operativo, el cual culminó cuando ya se habían retirado los dos vehículos involucrados. Apenas concluyó, me dirigí a la Caminera para firmar las actas correspondientes.</p>

<p>Pedí el contacto de su familia. Me brindaron el número de su hermano Marcos, a quien llamé de inmediato, poniéndome a disposición. También le manifesté mi intención de hablar con su madre para expresarle personalmente mi pesar, pero me explicó que no era el momento adecuado, y lo comprendí con total respeto. En los días siguientes, seguí en contacto con Marcos y también mantuve diálogo con su prima Carina, reiterando mi acompañamiento y disposición para lo que la familia necesitara.</p>

<p>No busco generar polémica, solo dejar en claro que, desde el primer momento, actué con responsabilidad y humanidad.</p>

<p>Con profundo pesar, reitero mi acompañamiento sincero a la familia de Brian en este momento tan difícil. Confío en que la Justicia esclarecerá los hechos como corresponde, y deseo profundamente que eso ocurra lo antes posible. Que Brian pueda descansar en paz, su familia encontrar respuestas, y la mía también pueda encontrar algo de paz en medio de tanto dolor.</p>

<p>No haré más declaraciones, porque entiendo que este es un momento sumamente delicado, con dos familias profundamente devastadas.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística se basa en una carta escrita por el Concejal Fabián Godoy y se publica en el marco del derecho a réplica y la libertad de expresión. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Fabián Godoy</name></author><category term="Sociedad" /><category term="CutralCo" /><category term="FabianGodoy" /><category term="CutralCo" /><category term="AccidenteVial" /><category term="Transito" /><category term="Justicia" /><category term="Tragedia" /><category term="DeclaracionPublica" /><summary type="html"><![CDATA[El pasado 9 de julio, cuando me dirigía a un acto oficial de mi trabajo, ocurrió un hecho trágico que ya es de público conocimiento. Un joven impactó con su moto contra mi camioneta y, lamentablemente, falleció. Desde ese momento, preferí no hacer declaraciones públicas por respeto al profundo dolor que atraviesa su familia, con quienes estuve en contacto desde el primer día y me puse a total disposición.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/fabian-godoy-concejal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/fabian-godoy-concejal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">César Godoy calienta la interna Peronista: dijo que “El ‘Neuquinizate’ de Figueroa es solo un eslogan y lo comparó con el gobierno de Milei”</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/16/cesar-godoy-calienta-interna-peronista-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="César Godoy calienta la interna Peronista: dijo que “El ‘Neuquinizate’ de Figueroa es solo un eslogan y lo comparó con el gobierno de Milei”" /><published>2025-07-16T23:30:00-03:00</published><updated>2025-07-16T23:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/16/cesar-godoy-calienta-interna-peronista-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/16/cesar-godoy-calienta-interna-peronista-neuquen.html"><![CDATA[<h3 id="la-candidatura-y-el-recambio-generacional-un-camino-sin-dedo">La Candidatura y el Recambio Generacional: Un Camino sin “Dedo”</h3>

<p>Neuquén, 17 de julio de 2025. César Godoy, referente del peronismo y de UOCRA en Neuquén, confirmó en el programa “Enfocados” del Licenciado Matías Cesari su decisión de postularse como candidato a Diputado Nacional por el Partido Justicialista este año. Godoy, quien en 2023 ya estuvo cerca de obtener la intendencia de Rincón de los Sauces, se mostró convencido de su oportunidad en un contexto de demanda de renovación.</p>

<p>“Sí, este año la idea es ser candidato a diputado nacional por el PJ”, afirmó Godoy, para luego sentar su postura firme sobre la elección de candidatos. “Yo creo que sí. Creo que estamos en una etapa de un recambio generacional. Creo que la gente ya está cansada de lo que viene ocurriendo, especialmente del acomodo, de los apellidos, del dedo”. En este sentido, el dirigente sindical enfatizó su demanda de “internas partidarias”, una condición que, según él, el presidente del partido habría aceptado una vez formalizado el frente electoral. “No quiero ser uno más puesto a dedo, quiero participar de una elección, y como dicen, si gano, que me acompañen, y si pierdo, seguramente acompañaré. Pero no es lo que estamos buscando hoy,ir en segundo lugar, vamos a ir por el primer lugar”.</p>

<h3 id="la-voz-de-los-trabajadores-y-la-crítica-a-la-neuquinidad-oficial">La Voz de los Trabajadores y la Crítica a la “Neuquinidad” Oficial</h3>

<p>Hijo del histórico dirigente gremial “Rancho de Paja” Godoy, César reivindica su origen y actual rol como dirigente de la UOCRA, posicionando a los trabajadores en el centro de su propuesta. La entrevista fue un espacio para expresar su profunda preocupación por la situación laboral en la provincia, especialmente en el sector petrolero.</p>

<p>“Nosotros hoy en UOCRA, solamente en UOCRA, hemos perdido más de 7.000 puestos de trabajo en la industria petrolera”, sentenció Godoy, un dato alarmante que expone la magnitud de la crisis. “Ahí es donde tiene que actuar el Ministro de Trabajo, ahí es donde tiene que actuar el Gobierno Provincial. Hoy no está sucediendo eso, hoy tenemos muchas obras paradas, dependemos de una sola empresa que es Techint, donde iba a venir una cantidad de empleo para los neuquinos, se hablaban de 5.000 obreros, hoy tenemos 600 y no tenemos la certeza de que eso continúe”.</p>

<p>En su crítica a la administración provincial y al concepto de “neuquinidad”, Godoy fue contundente: “Hoy el ‘Neuquinizate’ de Rolando Figueroa es solo un eslogan y se parece al Gobierno de Milei”. Argumentó que las empresas que realizan obra pública son mayormente “de afuera”, y que, a pesar de la riqueza de Vaca Muerta, las operadoras estatales y extranjeras están frenando la actividad y provocando despidos. “YPF tiene que invertir y las operadoras que han ganado áreas también deben invertir”.</p>

<p>El dirigente peronista también cuestionó la inacción del gobierno provincial ante el cierre de Vialidad Nacional en Neuquén, que dejó a “un montón de compañeros sin trabajo”. Para Godoy, esto demuestra un “abandono” y “mucha cercanía con el Gobierno Nacional”, lo que, a su criterio, desdibuja el espíritu de la “neuquinidad” que se invoca. También lamentó que la provincia no pueda entregar viviendas, contrastando con el modelo de La Rioja donde, con menor coparticipación, se construyen casas de tres habitaciones. “No tenemos un plan para la gente, el vecino que está arraigado acá en Neuquén”, afirmó.</p>

<p><img src="/assets/images/cesar-godoy-enfocados-entrevista.jpg" alt="Cesar Godoy junto a trabajadores de la UOCRA" />
<em>Cesar Godoy junto a trabajadores de OUCRA.</em></p>

<h3 id="un-peronismo-de-bases-no-de-sellos-ni-de-apellidos-repetidos">Un Peronismo de Bases, No de Sellos ni de Apellidos Repetidos</h3>

<p>Godoy se refirió al presente del peronismo como “una consecuencia de muchos años” donde la gente se cansó del “acomodo” y los “apellidos” que se repiten. Propone un peronismo que vuelva a sus raíces y que se sienta representado por sus bases, no por los “sellos” partidarios. “Yo creo que hoy la gente se siente representada por la persona, más que por el sello”. Recordó su experiencia en Rincón de los Sauces, donde compitió con otro sello (“Unión Popular”) y obtuvo un buen caudal de votos, demostrando que “te votaron a vos, no tanto ese sello”.</p>

<p>En relación a la conformación del frente electoral “Fuerza Patria”, que busca unificar al peronismo y otros sectores a nivel nacional, Godoy resaltó la intención de que “todos los partidos que se quieran integrar pongan sus candidatos, no que vayan a imponerlos a dedo como venía ocurriendo anteriormente”. Esto se alinea con su visión de un peronismo más abierto y democrático.</p>

<p>Consultado sobre otros referentes peronistas que se han acercado al oficialismo provincial, Godoy fue categórico: “Hoy no representan al peronismo, al pegar el salto, al irse al otro bando hoy son empleados del Gobierno de Provincia”.</p>

<h3 id="críticas-a-opositores-y-oficialistas-el-rol-de-la-uocra">Críticas a Opositores y Oficialistas: El Rol de la UOCRA</h3>

<p>Godoy también analizó a figuras de otros espacios. Sobre Nadia Márquez (La Libertad Avanza), opinó que “no es Milei, está muy lejos de ser Milei”, y ve a Joaquín Eguía “más cerca de la Libertad Avanza que a la misma Nadia Márquez”. Respecto a la precandidatura a senadora de Julieta Corroza, la consideró un “favor, un premio que le están dando para que sea la próxima senadora de Neuquén, pero no es más que eso”.</p>

<p>En cuanto a la UOCRA, Godoy enfatizó la unidad del gremio: “La UOCRA hoy está unida, es una sola. Si nosotros los dirigentes estamos desunidos, las empresas, las multinacionales, después vienen y hacen lo que quieran”. Sin embargo, no dudó en criticar internamente al ministro de trabajo Lucas Castelli, señalando que “le gusta mucho la cámara, le gusta salir en muchas fotos, pero le falta resolver. No resuelve el cotidiano del trabajador”, citando como ejemplo su falta de respuesta a los accidentes en las rutas de Añelo-Chañar.</p>

<p>Sobre posibles alianzas con otros referentes sindicales, mencionó su diálogo con Marcelo Rucci (Petroleros Privados) en el marco de la preocupación compartida por la pérdida de puestos de trabajo en el sector. “Todos los trabajadores de la provincia, sin distinción de gremios, vamos a trabajar para que el Gobierno Nacional no nos siga avasallando”, afirmó, extendiendo el llamado a la unidad sindical.</p>

<h3 id="alineación-nacional-y-expectativas-de-definición">Alineación Nacional y Expectativas de Definición</h3>

<p>A nivel nacional, Godoy manifestó su fuerte cercanía con el gobernador de La Rioja, Ricardo Quintela, a quien ve como “uno de los armadores de lo que se viene en el peronismo de acá para adelante”. Destacó la gestión de Quintela en vivienda como un modelo a seguir, en contraste con la falta de un plan habitacional en Neuquén.</p>

<p>Concluyendo la entrevista, Godoy expresó su confianza en una pronta definición de su candidatura. “La semana que viene ya vamos a tener definición, hoy creo que están más convencidos ellos que yo que tengo que ser el candidato”, y reiteró que seguirá “pidiendo hasta el último momento la interna”. Su objetivo es claro: liderar un peronismo renovado que logre “resolver el problema real de la gente”.</p>

<p>Fuente: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=f6jitr-PQdI">programa “Enfocados” de Matías Cesari: https://www.youtube.com/watch?v=f6jitr-PQdI</a></p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística se basa en la entrevista realizada a César Godoy en el programa “Enfocados” del Licenciado Matías Cesari. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="CesarGodoy" /><category term="PJ" /><category term="Peronismo" /><category term="Neuquen" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="JavierMilei" /><category term="UOCRA" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Elecciones2025" /><category term="PoliticaNeuquina" /><category term="InternaPJ" /><summary type="html"><![CDATA[La Candidatura y el Recambio Generacional: Un Camino sin “Dedo”]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-enfocados-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-enfocados-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Confirmado: Cristina Kirchner Lanzará su Propio Microprograma Radial y Audiovisual “Cristina de Radio”.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/16/cristina-kirchner-lanzara-microprograma-cristina-de-radio.html" rel="alternate" type="text/html" title="Confirmado: Cristina Kirchner Lanzará su Propio Microprograma Radial y Audiovisual “Cristina de Radio”." /><published>2025-07-16T17:25:00-03:00</published><updated>2025-07-16T17:25:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/16/cristina-kirchner-lanzara-microprograma-cristina-de-radio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/16/cristina-kirchner-lanzara-microprograma-cristina-de-radio.html"><![CDATA[<p>La expresidenta Cristina Fernández de Kirchner se prepara para lanzar un nuevo y singular proyecto mediático: su propio microprograma radial y audiovisual, titulado “Cristina de Radio”. La confirmación llegó este lunes, generando expectativa sobre esta nueva incursión comunicacional de la exmandataria. Lo que hace particular a esta iniciativa es que el espacio será emitido directamente desde su residencia, el lugar donde actualmente cumple su prisión domiciliaria. Esta modalidad permite a Kirchner mantener una voz activa en el debate público, adaptándose a las condiciones de su situación legal.</p>

<p>El formato elegido para esta propuesta es el de un microprograma, una segmentación concisa y de alto impacto que combinará elementos radiales y audiovisuales. “Cristina de Radio” no será un programa independiente, sino que se integrará como un segmento dentro del programa de la reconocida periodista Sofía Caram en Radio 10. Esta articulación estratégica le permitirá llegar a una audiencia ya consolidada en la emisora. La emisión está programada para los domingos, en el horario vespertino de 14 a 16 horas, un momento clave del fin de semana para el análisis político.</p>

<p>Para garantizar un amplio alcance, el contenido de “Cristina de Radio” no solo se podrá escuchar a través de la frecuencia de Radio 10, sino que también estará disponible para ser visto en la plataforma YouTube. Esta doble plataforma asegura que tanto los oyentes tradicionales de radio como aquellos que prefieren el consumo audiovisual en línea, puedan acceder a sus intervenciones. Se anticipa que el programa abordará debates profundos y análisis críticos de la actualidad nacional e internacional, ofreciendo la opinión directa y sin filtros de la expresidenta. Se espera que Kirchner utilice este espacio para fijar posición sobre los temas de mayor relevancia en la agenda pública, interpelando tanto a sus seguidores como a la opinión en general.</p>

<p>El debut de “Cristina de Radio” está marcado en el calendario para el próximo domingo 20 de julio, prometiendo ser un nuevo punto de referencia en el panorama mediático y político del país.</p>

<p>#CristinaKirchner #CristinadeRadio #Radio10 #PoliticaArgentina #Medios #Actualidad</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, redes sociales oficiales de la ex presidenta Cristina Fernandez de Kirchner. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="CristinaKirchner" /><category term="CristinaDeRadio" /><category term="Radio10" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="Medios" /><category term="Actualidad" /><category term="PrisionDomiciliaria" /><summary type="html"><![CDATA[La expresidenta Cristina Fernández de Kirchner se prepara para lanzar un nuevo y singular proyecto mediático: su propio microprograma radial y audiovisual, titulado “Cristina de Radio”. La confirmación llegó este lunes, generando expectativa sobre esta nueva incursión comunicacional de la exmandataria. Lo que hace particular a esta iniciativa es que el espacio será emitido directamente desde su residencia, el lugar donde actualmente cumple su prisión domiciliaria. Esta modalidad permite a Kirchner mantener una voz activa en el debate público, adaptándose a las condiciones de su situación legal.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-striming-debut.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-striming-debut.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Latinoamérica lidera la astronomía mundial: Chile construye el telescopio más grande de la historia.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/16/chile-construye-telescopio-mas-grande-historia-elt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Latinoamérica lidera la astronomía mundial: Chile construye el telescopio más grande de la historia." /><published>2025-07-16T16:00:00-03:00</published><updated>2025-07-16T16:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/07/16/chile-construye-telescopio-mas-grande-historia-elt</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/16/chile-construye-telescopio-mas-grande-historia-elt.html"><![CDATA[<p>Este colosal instrumento, conocido por sus siglas en inglés ELT, contará con un espejo principal de 39 metros de diámetro, el de mayor tamaño jamás fabricado. Su ubicación estratégica en el desierto de Atacama, a más de 3.000 metros de altura, se debe a las condiciones atmosféricas inigualables de la zona, que ofrecen cielos claros y estables. Estas características son fundamentales para la observación astronómica de vanguardia, minimizando las interferencias y maximizando la claridad de las imágenes capturadas desde la Tierra.</p>

<p>El ELT no solo será notable por sus dimensiones. Su diseño incorpora una tecnología de punta, compuesto por 798 segmentos hexagonales que, una vez perfectamente alineados, permitirán capturar 13 veces más luz que los telescopios ópticos actuales. Además, será capaz de observar objetos celestes 25 veces más pequeños de lo que hoy es posible. Una de sus innovaciones clave radica en su sistema de óptica adaptativa, diseñado para corregir en tiempo real las distorsiones generadas por la atmósfera terrestre, logrando así una nitidez comparable a las imágenes obtenidas desde el espacio, e incluso superando en ciertos aspectos a telescopios como el Hubble o el James Webb.</p>

<p>Los objetivos científicos del ELT son ambiciosos y variados. Entre ellos, se destaca el estudio detallado de exoplanetas, la observación de galaxias extremadamente distantes para comprender la evolución del universo, y el análisis de los misteriosos componentes del cosmos: la materia oscura y la energía oscura. También buscará arrojar luz sobre el origen y la expansión del universo. Sin embargo, quizás el desafío más fascinante sea el de intentar responder una de las preguntas más antiguas de la humanidad: la existencia de vida inteligente más allá de nuestro planeta.</p>

<p>Este proyecto, liderado por el Observatorio Europeo Austral (ESO), una organización internacional integrada por 16 países, subraya la creciente importancia de Chile y, por extensión, de Sudamérica, como un territorio fundamental para el avance de la ciencia global. La elección de esta región geográfica no solo optimiza las capacidades operativas del telescopio debido a sus cielos prístinos, sino que también posiciona a Latinoamérica en la vanguardia de la exploración espacial, atrayendo talento y recursos para futuras investigaciones astronómicas.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, periódicos reconocidos en el país de chile. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="Astronomía" /><category term="Chile" /><category term="ELT" /><category term="Telescopio" /><category term="ESO" /><category term="DesiertoDeAtacama" /><category term="Exoplanetas" /><category term="MateriaOscura" /><category term="EnergíaOscura" /><category term="OrigenDelCosmos" /><category term="VidaExtraterrestre" /><category term="ObservaciónCósmica" /><category term="Ciencia" /><category term="Tecnología" /><summary type="html"><![CDATA[Este colosal instrumento, conocido por sus siglas en inglés ELT, contará con un espejo principal de 39 metros de diámetro, el de mayor tamaño jamás fabricado. Su ubicación estratégica en el desierto de Atacama, a más de 3.000 metros de altura, se debe a las condiciones atmosféricas inigualables de la zona, que ofrecen cielos claros y estables. Estas características son fundamentales para la observación astronómica de vanguardia, minimizando las interferencias y maximizando la claridad de las imágenes capturadas desde la Tierra.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/chile-lider-telescopio-gigante.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/chile-lider-telescopio-gigante.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Sin respuestas: Comunidades mapuche siguen encadenadas en la casa de gobierno y cuestionan el mensaje oficial del gobernador de la “Paz Social”.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/16/comunidades-mapuche-encadenadas-reclamo-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sin respuestas: Comunidades mapuche siguen encadenadas en la casa de gobierno y cuestionan el mensaje oficial del gobernador de la “Paz Social”." /><published>2025-07-16T11:15:00-03:00</published><updated>2025-07-16T11:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/16/comunidades-mapuche-encadenadas-reclamo-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/16/comunidades-mapuche-encadenadas-reclamo-neuquen.html"><![CDATA[<p>Integrantes de las comunidades Lof Newen Kura, Lof Fvta Xayen, Lof Kelv Kura y Lof Ragilew Cadenas permanecen encadenados en la Casa de Gobierno de Neuquén desde este martes. Exigen el cumplimiento de un compromiso gubernamental de septiembre pasado para la entrega de sus personerías jurídicas, una demora que ya supera los 300 días, según declaraciones obtenidas en una entrevista exclusiva con el logko de la comunidad Ragilew Cadenas.</p>

<h3 id="la-protesta-y-las-comunidades-afectadas">La Protesta y las Comunidades Afectadas</h3>

<p>Neuquén Capital – En una contundente medida de protesta que se mantiene desde el pasado martes, integrantes de las comunidades Lof Newen Kura, Lof Fvta Xayen, Lof Kelv Kura y Lof Ragilew Cadenas siguen encadenados en la entrada de la Casa de Gobierno de Neuquén. Reclaman por la entrega de sus personerías jurídicas, un trámite que lleva años de espera y cuenta con toda la documentación aprobada.</p>

<p>Nelson Cárdenas, Logko de la comunidad Lof Ragilew Cadenas, detalló en una entrevista exclusiva que las agrupaciones afectadas son:</p>

<ul>
  <li>Lof Newen Kura, de la zona de Rincón de los Sauces.</li>
  <li>Lof Fvta Xayen, de Tratayén, ubicada en la estratégica área de Añelo, corazón de Vaca Muerta.</li>
  <li>Lof Kelv Kura, de la zona de Portezuelo, cercana a Cutral Có.</li>
  <li>Y la propia comunidad Lof Ragilew Cadenas, que se encuentra en Bajada Colorada, en el departamento Confluencia.</li>
</ul>

<p>Según explicaron, en septiembre del año pasado, específicamente el día 17, el gobierno provincial había asumido el compromiso de entregar las personerías jurídicas a estas cuatro comunidades en un plazo de 15 días. Sin embargo, a la fecha, han transcurrido más de 300 días sin que se concrete la entrega.</p>

<p><img src="/assets/images/pueblos-originarios-encadenados-casa-de-gobierno.jpg" alt="Comunidades de pueblos originarios en casa de gobierno" /></p>

<h3 id="dureza-de-la-medida-y-falta-de-diálogo">Dureza de la Medida y Falta de Diálogo</h3>

<p>Los referentes Mapuche indicaron que, tras haber intentado diversas reuniones que solo dilataron los plazos, se vieron obligados a recurrir a esta “maniobra extrema”. Subrayaron la dureza de permanecer encadenados, soportando las bajas temperaturas que se registraron ayer y durante la noche. “No es bueno para nadie tener que llegar a esta situación”, afirmó Nelson Cárdenas, criticando que el gobierno “ha oído sordo a nuestro reclamo”, ya que ningún funcionario se ha acercado a dialogar o a dar explicaciones.</p>

<p>El reclamo por las personerías jurídicas de algunas de estas comunidades data de hace “10 o 15 años”. Los dirigentes Mapuche manifestaron su desconcierto sobre la razón por la cual el gobierno no las entrega, “cuando están todos los trámites cumplidos”. Aseguraron que el Director de la Dirección de Personería Jurídica les ha confirmado que toda la documentación solicitada fue presentada y aprobada, sin objeciones para la entrega.</p>

<p>En ese sentido, los manifestantes sostienen que la decisión está “en las manos del gobernador”, quien debe “decidirse de una vez por todas a cumplir con lo que dice la Constitución Provincial en su artículo 53, la Constitución Nacional en su artículo 75, inciso 17, y varios tratados internacionales que se han pronunciado al respecto”. Para ellos, “solamente falta esa voluntad política de aprobar algo que ya ha sido cumplido”.</p>

<p>Advirtieron que permanecerán en el lugar “hasta que el gobierno se digne a acercarse a nosotros, a entregarnos ese documento o a decirnos por qué no lo quiere entregar”.</p>

<h3 id="contradicción-con-el-mensaje-oficial-de-paz-social">Contradicción con el Mensaje Oficial de “Paz Social”</h3>

<p>Finalmente, el Logko Nelson Cárdenas, cuestionó las declaraciones del gobernador Rolando Figueroa sobre la “paz social” en Neuquén, realizadas durante su reciente visita a Estados Unidos, donde también se refirió a las “garantías fiscales para todos los inversores”. Señalaron que la presencia de varias organizaciones con diferentes protestas frente a Casa de Gobierno desmiente esa afirmación. “Nosotros nos vemos obligados a hacer esta protesta pacífica, que es la característica del pueblo Mapuche, que siempre se ha manifestado pacíficamente. Entonces no es cierto eso que él pregona en otras tierras diciendo que hay paz social en su provincia”. Concluyó que, al no otorgar las personerías, el gobernador está “incumpliendo con los deberes de funcionario público”.</p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/zoC4OQxoSEY" title="Entrevista al Logko Nelson Cardenas comunidad Ragilew Cadenas.." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>
<p>Audio de nota realizada al Logko Nelson Cárdenas de la comunicadad Ragilew Cadenas.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada en una entrevista directa con Nelson Cárdenas, Logko de la comunidad Lof Ragilew Cadenas, registrada el 16 de julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="ComunidadesMapuche" /><category term="Neuquen" /><category term="Protesta" /><category term="PersoneriasJuridicas" /><category term="DerechosIndigenas" /><category term="CasaDeGobierno" /><category term="RolandoFigueroa" /><summary type="html"><![CDATA[Integrantes de las comunidades Lof Newen Kura, Lof Fvta Xayen, Lof Kelv Kura y Lof Ragilew Cadenas permanecen encadenados en la Casa de Gobierno de Neuquén desde este martes. Exigen el cumplimiento de un compromiso gubernamental de septiembre pasado para la entrega de sus personerías jurídicas, una demora que ya supera los 300 días, según declaraciones obtenidas en una entrevista exclusiva con el logko de la comunidad Ragilew Cadenas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comunidades-siguen-encadenados.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comunidades-siguen-encadenados.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>