<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-13T23:44:58-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">El Abogado Emanuel Guagliardo ofrecerá una clase abierta este jueves sobre Derecho Ambiental en la UNCo</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/%C3%BAltimas%20noticias/regionales/clase-derecho-ambiental-unco/" rel="alternate" type="text/html" title="El Abogado Emanuel Guagliardo ofrecerá una clase abierta este jueves sobre Derecho Ambiental en la UNCo" /><published>2025-06-12T15:30:00-03:00</published><updated>2025-06-12T15:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/%C3%BAltimas%20noticias/regionales/clase-derecho-ambiental-unco</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/%C3%BAltimas%20noticias/regionales/clase-derecho-ambiental-unco/"><![CDATA[<p>La ciudad de Neuquén, epicentro de la región Confluencia, será escenario este jueves 12 de junio de una significativa clase abierta sobre “Aspectos Jurídicos e Institucionales” de la Tecnicatura en Planificación Ambiental. La disertación estará a cargo del Abogado Emanuel Guagliardo, Defensor Adjunto del Pueblo de la Ciudad de Neuquén, y tendrá lugar a las 15:30 horas en el Hall frente al Aula Magna de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo).</p>

<p>Esta iniciativa cobra particular relevancia al desarrollarse en el marco del paro nacional docente, un contexto que subraya el reclamo por salarios dignos y una mayor inversión en la educación pública, tal como reza el lema que acompaña la convocatoria: “¡Sin salarios dignos no hay universidad!”. Según explicó Guagliardo a AIRESNUEVOSNQN, la clase busca vincular los desafíos ambientales de la capital neuquina con la defensa de la universidad pública.</p>

<p>Guagliardo detalló que la exposición se centrará en el derecho ambiental, con un enfoque en el derecho al ambiente en el ámbito urbano y las discusiones relacionadas con el planeamiento de la ciudad. “Vamos a hablar un poco de las situaciones ambientales que existen en la ciudad de Neuquén que la Defensoría del Pueblo tramita, que son actuaciones desde hace muchos años”, afirmó el defensor adjunto. Entre los temas a abordar, se incluyen el ordenamiento territorial para vivienda y desarrollo industrial, la construcción de espacios públicos ribereños, la administración del sistema de saneamiento urbano, el acceso al agua y la movilidad sustentable.</p>

<p>El Defensor Adjunto hizo hincapié en que Neuquén, como ciudad emergente y polo de atracción migratoria, enfrenta desafíos únicos en su planificación urbana y ambiental. “Neuquén sin dudas que está siendo un faro para un movimiento interno e incluso internacional de población que viene a Neuquén a vivir”, destacó. Esta dinámica, según Guagliardo, exige una mirada multidisciplinar del planeamiento ambiental para construir una “ciudad justa, sostenible, inclusiva y moderna, donde haya innovación tecnológica permanentemente para ahorrar energía y mejorar la experiencia de vida en la ciudad”.</p>

<p>La clase abierta también servirá como un espacio para estrechar el vínculo entre la Defensoría del Pueblo y el estudiantado y la docencia universitaria. En palabras de Guagliardo, se trata de una acción en “un contexto, además de luchas que se están dando en todo el país, por reivindicar la importancia de la educación superior en la Argentina, la Universidad pública, su gratuidad”. El funcionario criticó el “vacío de política y el saqueo y el retiro de la política universitaria” que, a su juicio, se observa en la gestión del actual Gobierno nacional, lo que configura una “política federal de vaciamiento de la Universidad pública”.</p>

<p>La actividad no solo busca enriquecer la formación de los estudiantes de Planificación Ambiental, sino también “seguir defendiendo la Universidad pública haciendo una clase pública en el contexto de las luchas docentes que están exigiendo mejoras en la calidad de salario, pero también mejoras en todo el financiamiento universitario”, concluyó Guagliardo. La discusión se centra en cómo el Estado federal se está “corriendo” de su rol, a pesar de que “la ciudadanía votó mayoritariamente un proyecto político federal que niega la importancia de la Universidad pública”.</p>]]></content><author><name>airesnuevosNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Últimas Noticias" /><category term="Regionales" /><summary type="html"><![CDATA[La ciudad de Neuquén, epicentro de la región Confluencia, será escenario este jueves 12 de junio de una significativa clase abierta sobre “Aspectos Jurídicos e Institucionales” de la Tecnicatura en Planificación Ambiental. La disertación estará a cargo del Abogado Emanuel Guagliardo, Defensor Adjunto del Pueblo de la Ciudad de Neuquén, y tendrá lugar a las 15:30 horas en el Hall frente al Aula Magna de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/guagliardo-derecho-ambiental-unco.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/guagliardo-derecho-ambiental-unco.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Abogado Emanuel Guagliardo ofrecerá una clase abierta este jueves sobre Derecho Ambiental en la UNCo.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/juan-grabois-detenido/" rel="alternate" type="text/html" title="El Abogado Emanuel Guagliardo ofrecerá una clase abierta este jueves sobre Derecho Ambiental en la UNCo." /><published>2025-06-11T20:50:00-03:00</published><updated>2025-06-11T20:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/juan-grabois-detenido</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/juan-grabois-detenido/"><![CDATA[<p>El Defensor Adjunto del Pueblo de la Ciudad de Neuquén, Abogado Emanuel Guagliardo, dictará este jueves 12 de junio una clase abierta sobre aspectos jurídicos e institucionales del planeamiento ambiental en la Universidad Nacional del Comahue. La actividad se enmarca en el paro nacional docente y busca debatir sobre los desafíos ambientales de la ciudad y el rol de la universidad pública.</p>

<p>Desarrollo:</p>

<p>La ciudad de Neuquén, epicentro de la región Confluencia, será escenario este jueves 12 de junio de una significativa clase abierta sobre “Aspectos Jurídicos e Institucionales” de la Tecnicatura en Planificación Ambiental. La disertación estará a cargo del Abogado Emanuel Guagliardo, Defensor Adjunto del Pueblo de la Ciudad de Neuquén, y tendrá lugar a las 15:30 horas en el Hall frente al Aula Magna de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo).</p>

<p>Esta iniciativa cobra particular relevancia al desarrollarse en el marco del paro nacional docente, un contexto que subraya el reclamo por salarios dignos y una mayor inversión en la educación pública, tal como reza el lema que acompaña la convocatoria: “¡Sin salarios dignos no hay universidad!”. Según explicó Guagliardo a AIRESNUEVOSNQN, la clase busca vincular los desafíos ambientales de la capital neuquina con la defensa de la universidad pública.</p>

<p>Guagliardo detalló que la exposición se centrará en el derecho ambiental, con un enfoque en el derecho al ambiente en el ámbito urbano y las discusiones relacionadas con el planeamiento de la ciudad. “Vamos a hablar un poco de las situaciones ambientales que existen en la ciudad de Neuquén que la Defensoría del Pueblo tramita, que son actuaciones desde hace muchos años”, afirmó el defensor adjunto. Entre los temas a abordar, se incluyen el ordenamiento territorial para vivienda y desarrollo industrial, la construcción de espacios públicos ribereños, la administración del sistema de saneamiento urbano, el acceso al agua y la movilidad sustentable.</p>

<p>El Defensor Adjunto hizo hincapié en que Neuquén, como ciudad emergente y polo de atracción migratoria, enfrenta desafíos únicos en su planificación urbana y ambiental. “Neuquén sin dudas que está siendo un faro para un movimiento interno e incluso internacional de población que viene a Neuquén a vivir”, destacó. Esta dinámica, según Guagliardo, exige una mirada multidisciplinar del planeamiento ambiental para construir una “ciudad justa, sostenible, inclusiva y moderna, donde haya innovación tecnológica permanentemente para ahorrar energía y mejorar la experiencia de vida en la ciudad”.</p>

<p>La clase abierta también servirá como un espacio para estrechar el vínculo entre la Defensoría del Pueblo y el estudiantado y la docencia universitaria. En palabras de Guagliardo, se trata de una acción en “un contexto, además de luchas que se están dando en todo el país, por reivindicar la importancia de la educación superior en la Argentina, la Universidad pública, su gratuidad”. El funcionario criticó el “vacío de política y el saqueo y el retiro de la política universitaria” que, a su juicio, se observa en la gestión del actual Gobierno nacional, lo que configura una “política federal de vaciamiento de la Universidad pública”.</p>

<p>La actividad no solo busca enriquecer la formación de los estudiantes de Planificación Ambiental, sino también “seguir defendiendo la Universidad pública haciendo una clase pública en el contexto de las luchas docentes que están exigiendo mejoras en la calidad de salario, pero también mejoras en todo el financiamiento universitario”, concluyó Guagliardo. La discusión se centra en cómo el Estado federal se está “corriendo” de su rol, a pesar de que “la ciudadanía votó mayoritariamente un proyecto político federal que niega la importancia de la Universidad pública”.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[El Defensor Adjunto del Pueblo de la Ciudad de Neuquén, Abogado Emanuel Guagliardo, dictará este jueves 12 de junio una clase abierta sobre aspectos jurídicos e institucionales del planeamiento ambiental en la Universidad Nacional del Comahue. La actividad se enmarca en el paro nacional docente y busca debatir sobre los desafíos ambientales de la ciudad y el rol de la universidad pública.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/guagliardo-derecho-ambiental-unco.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/guagliardo-derecho-ambiental-unco.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">No cayó un fallo, cayó un velo: Rioseco apuntó duramente contra la corte suprema por la confirmación de la condena a Cristina Kirchner</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/%C3%BAltimas%20noticias/regionales/ram%C3%B3n-rioseco-fpyn/" rel="alternate" type="text/html" title="No cayó un fallo, cayó un velo: Rioseco apuntó duramente contra la corte suprema por la confirmación de la condena a Cristina Kirchner" /><published>2025-06-10T22:45:00-03:00</published><updated>2025-06-10T22:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/%C3%BAltimas%20noticias/regionales/ram%C3%B3n-rioseco-fpyn</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/%C3%BAltimas%20noticias/regionales/ram%C3%B3n-rioseco-fpyn/"><![CDATA[<p>La confirmación de la condena a la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner por parte de la Corte Suprema de Justicia de la Nación desató una ola de reacciones en todo el país, y la provincia de Neuquén no fue la excepción. Uno de los primeros y más contundentes pronunciamientos provino de Ramón Solano Rioseco, actual intendente de Cutral Co y ex candidato a gobernador por el Frente y la Participación Neuquina, quien difundió su posición a través de un comunicado de prensa que rápidamente comenzó a circular en las redes sociales. En dicho texto, Rioseco no dudó en denunciar una “proscripción política” y un acto de “lawfare puro”.</p>

<p>En su comunicado, Rioseco afirmó que “No cayó un fallo. Cayó un velo”, en alusión a la decisión de la Corte de confirmar la condena a la exmandataria mediante el uso del Artículo 280. Para el referente neuquino, esta medida “se ha consagrado la proscripción política de una dirigente electa y respaldada por millones”. Su postura, fiel a sus principios y convicciones, se alinea con la lectura del kirchnerismo que denuncia una instrumentalización de la justicia para fines políticos.</p>

<p>El intendente de Cutral Co fue particularmente incisivo en su crítica al máximo tribunal. “Lo que se presenta como técnica judicial es, en verdad, lawfare puro: una intervención judicial directa en la arena política. No se trata de justicia, se trata de quién decide quién puede ser elegido y quién no”, sentenció Rioseco en su declaración, que enfatiza la gravedad del fallo sobre la soberanía popular. Y añadió con dureza: “La democracia sangra. El dolor no es solo de una persona: es del pueblo, que ha sido privado de elegir.”</p>

<p>Ramón Rioseco no dudó en caracterizar a la Corte Suprema como una instancia que se “ha autoproclamado árbitro, fiscal y elector”, criticando lo que percibe como una actuación política por parte de los jueces. En un párrafo de fuerte impacto, describió a los miembros del tribunal como “una suerte de monjes negros del poder, que lejos de impartir justicia, reparten castigos según su mapa ideológico”. Concluyó que los jueces “pasarán a la historia, no como guardianes de la Constitución, sino como los verdugos de la voluntad popular”, y calificó la sentencia como una “fractura institucional” que solo deja “dominación”.</p>

<p>La reacción de Rioseco, conocido por su alineamiento con el kirchnerismo y su firmeza en los debates políticos, resuena con fuerza en el escenario neuquino. Sus declaraciones no solo reflejan la indignación de un sector del peronismo local ante el fallo, sino que también marcan un posicionamiento claro en un momento de alta polarización política y judicial a nivel nacional. La postura del intendente de Cutral Co subraya cómo la decisión de la Corte Suprema, lejos de cerrar el debate, lo reaviva con mayor intensidad en todo el país.</p>]]></content><author><name>airesnuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Últimas Noticias" /><category term="Regionales" /><summary type="html"><![CDATA[La confirmación de la condena a la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner por parte de la Corte Suprema de Justicia de la Nación desató una ola de reacciones en todo el país, y la provincia de Neuquén no fue la excepción. Uno de los primeros y más contundentes pronunciamientos provino de Ramón Solano Rioseco, actual intendente de Cutral Co y ex candidato a gobernador por el Frente y la Participación Neuquina, quien difundió su posición a través de un comunicado de prensa que rápidamente comenzó a circular en las redes sociales. En dicho texto, Rioseco no dudó en denunciar una “proscripción política” y un acto de “lawfare puro”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ramon-rioseco.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ramon-rioseco.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La corte suprema,guardianes de la proscripción: Confirmaron la condena a Cristina Kirchner y cerraron un capítulo de Lawfare.</title><link href="http://localhost:4000/portada/cristina-condena-corte-suprema/" rel="alternate" type="text/html" title="La corte suprema,guardianes de la proscripción: Confirmaron la condena a Cristina Kirchner y cerraron un capítulo de Lawfare." /><published>2025-06-10T22:00:00-03:00</published><updated>2025-06-10T22:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/cristina-condena-corte%20suprema</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/cristina-condena-corte-suprema/"><![CDATA[<p>La Corte Suprema de Justicia de la Nación ha cumplido hoy, 10 de junio de 2025, con el último eslabón de una cadena que, para amplios sectores de la política y la sociedad, ya estaba diseñada: confirmó la condena contra la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner en la Causa Vialidad. Este fallo, que muchos anticipaban no por su solidez jurídica sino por su conveniencia política, ratifica la sentencia de seis años de prisión e inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos por el delito de administración fraudulenta agravada en perjuicio de la administración pública.</p>

<p>La resolución del máximo tribunal, que se dio a conocer tras la reunión de los jueces que comenzó esta tarde, significa que la condena, impuesta originalmente por el Tribunal Oral Federal 2 y luego confirmada por la Cámara Federal de Casación Penal, adquiere ahora carácter de firmeza. Esto implica que se han agotado todas las instancias de apelación en el ámbito judicial argentino, sellando el destino legal de la exmandataria en esta causa. La rapidez y contundencia con la que los reportes de medios afines al statu quo como Clarín y La Nación reflejaron la noticia, solo subraya la coordinación de este mensaje al poder.</p>

<p>La confirmación de la condena tiene consecuencias directas e inmediatas. La inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos se hace efectiva, lo que significa que Cristina Fernández de Kirchner no podrá presentarse a ninguna elección futura ni ocupar cargos estatales. En cuanto a la pena de seis años de prisión, si bien por su edad (71 años) la expresidenta podría acceder al beneficio de la prisión domiciliaria, la sentencia firme implica el inicio de la ejecución de la pena. Es el brazo judicial de los poderosos imponiendo su agenda.</p>

<p>Este fallo se produce en un contexto de alta expectativa política, donde el lawfare ha sido una herramienta central para disciplinar a la disidencia. Desde hace meses, el resultado de la Causa Vialidad en la Corte era uno de los temas centrales del debate público, y la propia expresidenta había abordado su situación judicial en su discurso de hoy en la sede del Partido Justicialista. En esa ocasión, advirtió sobre las consecuencias de una posible condena y reiteró sus denuncias de “lawfare” o persecución judicial, una lectura que, a la luz de este fallo, se ve trágicamente validada por los hechos.</p>

<p>La ratificación de esta condena marca un antes y un después en la historia judicial y política de Argentina, no solo como un precedente legal, sino como una clara señal de proscripción para una de las figuras más influyentes de las últimas décadas. Cristina Fernández de Kirchner se convierte así en el blanco de una condena firme por corrupción en el ejercicio de sus funciones, una sentencia que sus seguidores interpretan como el clímax de una operación política-judicial. La noticia, que ya está generando un tsunami de indignación y debate a nivel nacional, reconfigurará el panorama político del peronismo y el rol de los “poderes fácticos” que, para muchos, dictan el rumbo del país.</p>]]></content><author><name>airesnuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La Corte Suprema de Justicia de la Nación ha cumplido hoy, 10 de junio de 2025, con el último eslabón de una cadena que, para amplios sectores de la política y la sociedad, ya estaba diseñada: confirmó la condena contra la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner en la Causa Vialidad. Este fallo, que muchos anticipaban no por su solidez jurídica sino por su conveniencia política, ratifica la sentencia de seis años de prisión e inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos por el delito de administración fraudulenta agravada en perjuicio de la administración pública.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/Cristina-Kirchner.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/Cristina-Kirchner.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Se Espera un Invierno con Temperaturas Bajas y Nevadas en la Cordillera</title><link href="http://localhost:4000/portada/clima/neuqu%C3%A9n/invierno-temperaturas-bajas/" rel="alternate" type="text/html" title="Se Espera un Invierno con Temperaturas Bajas y Nevadas en la Cordillera" /><published>2025-06-10T21:50:00-03:00</published><updated>2025-06-10T21:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/clima/neuqu%C3%A9n/invierno-temperaturas-bajas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/clima/neuqu%C3%A9n/invierno-temperaturas-bajas/"><![CDATA[<p>(Aquí va el contenido completo y extenso de tu artículo en formato Markdown.)</p>

<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>]]></content><author><name>Servicio Meteorológico</name></author><category term="Portada" /><category term="Clima" /><category term="Neuquén" /><summary type="html"><![CDATA[(Aquí va el contenido completo y extenso de tu artículo en formato Markdown.)]]></summary></entry><entry><title type="html">GALLARDO, CRÍTICO EN SU REGRESO: “NO NOS GUSTÓ LA MANERA EN QUE TERMINAMOS”</title><link href="http://localhost:4000/regionales/%C3%BAltimas%20noticias/gallardo-critico-river/" rel="alternate" type="text/html" title="GALLARDO, CRÍTICO EN SU REGRESO: “NO NOS GUSTÓ LA MANERA EN QUE TERMINAMOS”" /><published>2025-06-10T21:05:00-03:00</published><updated>2025-06-10T21:05:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/%C3%BAltimas%20noticias/gallardo-critico-river</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/%C3%BAltimas%20noticias/gallardo-critico-river/"><![CDATA[<p>River Plate consiguió su clasificación a los octavos de final de la Copa Libertadores como líder del Grupo B, pero el empate ante Universitario dejó un sabor amargo. En el Monumental, con estadio lleno y un gol de Facundo Colidio a los 36 minutos, el equipo de Martín Demichelis parecía encaminado. Sin embargo, un error defensivo permitió el empate del conjunto peruano, que resistió hasta el final.</p>

<p>La nota la dio Marcelo Gallardo. Aunque ya no es el DT, su palabra sigue pesando. Y lo dejó claro con una fuerte crítica al rendimiento millonario:</p>

<blockquote>
  <p>“Una cara en el primer tiempo, otra totalmente distinta en el segundo… Faltó dinámica para ir a buscar el partido, para seguir sometiendo al rival”, expresó.</p>
</blockquote>

<p>River bajó la intensidad, repitió errores y no logró quebrar a un Universitario que, con orden y compromiso, se llevó un punto vital para clasificarse también. El “Muñeco”, visiblemente molesto, fue contundente:</p>

<blockquote>
  <p>“No nos gustó la manera en que terminamos. Lo entiendo, lo expreso. No fue lo que queremos mostrar”.</p>
</blockquote>

<p>Con este resultado, River terminó la fase de grupos con 14 puntos, mientras que Universitario alcanzó las 8 unidades. Ambos siguen en carrera, pero las exigencias internas crecen. Gallardo lo sabe, y aún desde afuera, sigue marcando el rumbo con su estilo: exigente, frontal y pasional.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="Últimas Noticias" /><summary type="html"><![CDATA[River Plate consiguió su clasificación a los octavos de final de la Copa Libertadores como líder del Grupo B, pero el empate ante Universitario dejó un sabor amargo. En el Monumental, con estadio lleno y un gol de Facundo Colidio a los 36 minutos, el equipo de Martín Demichelis parecía encaminado. Sin embargo, un error defensivo permitió el empate del conjunto peruano, que resistió hasta el final.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gallardo-critico-river.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gallardo-critico-river.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">A un mes de su inauguración, el asfalto de la Ruta 39 presenta grietas preocupantes</title><link href="http://localhost:4000/portada/regionales/grietas-ruta-39/" rel="alternate" type="text/html" title="A un mes de su inauguración, el asfalto de la Ruta 39 presenta grietas preocupantes" /><published>2025-06-10T21:00:00-03:00</published><updated>2025-06-10T21:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/regionales/grietas-ruta-39</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/regionales/grietas-ruta-39/"><![CDATA[<p>La Ruta Provincial 39, que conecta las localidades de Andacollo y Huinganco en el norte de Neuquén, fue inaugurada hace poco más de un mes con gran expectativa por parte de los habitantes de la región. Sin embargo, en las últimas semanas, residentes locales han reportado la aparición de grietas y fisuras en la carpeta asfáltica, especialmente en zonas de curvas y pendientes.
Imágenes compartidas por los vecinos muestran tramos con desniveles y fisuras que podrían comprometer la seguridad vial. La situación genera preocupación entre los habitantes, quienes esperaban que la obra mejorara la conectividad y seguridad en la zona.
Hasta el momento, las autoridades provinciales no han brindado información oficial sobre las causas ni las posibles soluciones a este problema. La falta de respuesta oficial agrava la incertidumbre y el malestar de la comunidad, que teme que la inversión realizada no haya cumplido con los estándares de calidad necesarios para una obra de esta envergadura.</p>]]></content><author><name>Redacción</name></author><category term="Portada" /><category term="Regionales" /><summary type="html"><![CDATA[La Ruta Provincial 39, que conecta las localidades de Andacollo y Huinganco en el norte de Neuquén, fue inaugurada hace poco más de un mes con gran expectativa por parte de los habitantes de la región. Sin embargo, en las últimas semanas, residentes locales han reportado la aparición de grietas y fisuras en la carpeta asfáltica, especialmente en zonas de curvas y pendientes. Imágenes compartidas por los vecinos muestran tramos con desniveles y fisuras que podrían comprometer la seguridad vial. La situación genera preocupación entre los habitantes, quienes esperaban que la obra mejorara la conectividad y seguridad en la zona. Hasta el momento, las autoridades provinciales no han brindado información oficial sobre las causas ni las posibles soluciones a este problema. La falta de respuesta oficial agrava la incertidumbre y el malestar de la comunidad, que teme que la inversión realizada no haya cumplido con los estándares de calidad necesarios para una obra de esta envergadura.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ruta-39-grietas.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ruta-39-grietas.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Desafío en Barranquilla: Argentina ya piensa en Colombia tras la victoria en Chile</title><link href="http://localhost:4000/regionales/aregentina-vs-colombia-victoria-chile/" rel="alternate" type="text/html" title="Desafío en Barranquilla: Argentina ya piensa en Colombia tras la victoria en Chile" /><published>2025-06-10T21:00:00-03:00</published><updated>2025-06-10T21:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/aregentina-vs-colombia-victoria-chile</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/aregentina-vs-colombia-victoria-chile/"><![CDATA[<p>Con los tres puntos en el bolsillo tras el ajustado triunfo 1-0 sobre Chile en un ambiente hostil que incluyó incidentes en la llegada al aeropuerto, el combinado albiceleste no pierde tiempo y se prepara para un nuevo desafío continental. El gol de la victoria ante la “Roja” llegó de la mano de un certero cabezazo, lo que demuestra la capacidad del equipo para resolver partidos difíciles incluso sin brillar en lo colectivo. El plantel, liderado por Lionel Messi, viajó de inmediato hacia Barranquilla para enfrentar a una Colombia que, si bien no atraviesa su mejor momento en la tabla de posiciones, siempre es un rival de cuidado en su fortín caribeño. La selección cafetera, dirigida por Néstor Lorenzo, intentará aprovechar la localía y las condiciones climáticas de alta humedad y calor extremo para desgastar a los argentinos.</p>

<p>El director técnico Lionel Scaloni deberá evaluar el desgaste físico del equipo tras el esfuerzo en Santiago y las posibles variantes tácticas para un partido donde estos factores serán claves. Se espera que Scaloni realice algunos cambios en el once inicial para preservar a los jugadores y dar minutos a quienes vienen con menos rodaje. La misión es clara: extender la racha ganadora y afianzar la posición en la cima de la tabla de clasificación, un paso fundamental en el camino hacia la defensa del título mundial en 2026. La afición colombiana, conocida por su fervor, promete un ambiente vibrante en el Estadio Metropolitano Roberto Meléndez, lo que agrega un condimento especial a este clásico sudamericano</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Regionales" /><summary type="html"><![CDATA[Con los tres puntos en el bolsillo tras el ajustado triunfo 1-0 sobre Chile en un ambiente hostil que incluyó incidentes en la llegada al aeropuerto, el combinado albiceleste no pierde tiempo y se prepara para un nuevo desafío continental. El gol de la victoria ante la “Roja” llegó de la mano de un certero cabezazo, lo que demuestra la capacidad del equipo para resolver partidos difíciles incluso sin brillar en lo colectivo. El plantel, liderado por Lionel Messi, viajó de inmediato hacia Barranquilla para enfrentar a una Colombia que, si bien no atraviesa su mejor momento en la tabla de posiciones, siempre es un rival de cuidado en su fortín caribeño. La selección cafetera, dirigida por Néstor Lorenzo, intentará aprovechar la localía y las condiciones climáticas de alta humedad y calor extremo para desgastar a los argentinos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/argentina-%20colombia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/argentina-%20colombia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co apuesta a la energía solar: acuerdo con la UTN para instalar paneles en edificios públicos</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/cutral-co-energia-solar/" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co apuesta a la energía solar: acuerdo con la UTN para instalar paneles en edificios públicos" /><published>2025-06-10T20:30:00-03:00</published><updated>2025-06-10T20:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/cutral-co-energia-solar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/cutral-co-energia-solar/"><![CDATA[<p>CUTRAL CO – En un paso firme hacia la transición energética, la Municipalidad de Cutral Co y la Facultad Regional del Neuquén de la Universidad Tecnológica Nacional (UTN) firmaron un convenio específico para la instalación de sistemas de energía solar de autoconsumo. El objetivo es promover la generación distribuida de energía limpia y reducir el consumo eléctrico en edificios públicos clave.</p>

<p>El acuerdo contempla la colocación de 64 paneles solares en dos puntos estratégicos: el edificio municipal de calle Elordi y el Colegio Preuniversitario Técnico UTN-FRN. Estos sistemas permitirán no solo reducir el impacto ambiental, sino también fomentar la eficiencia energética a nivel local.</p>

<p>Durante el acto de firma participaron el intendente Ramón Rioseco, el decano de la UTN Neuquén, Ing. Pablo Liscovsky, y el jefe de Gabinete y Gobierno del municipio, Ing. Walter Mardones, quien remarcó la importancia de estas acciones para transformar el modelo energético actual.</p>

<p>“El mundo que viene es el de la generación de energía renovable, limpia, distribuida y al alcance de las comunidades”, destacaron las autoridades, reafirmando el compromiso con el desarrollo de tecnologías verdes en la región.</p>

<p>Esta iniciativa se enmarca en una estrategia más amplia del municipio para diversificar la matriz energética, disminuir la dependencia de fuentes fósiles y fortalecer la formación técnica de los jóvenes en el uso de energías renovables.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO – En un paso firme hacia la transición energética, la Municipalidad de Cutral Co y la Facultad Regional del Neuquén de la Universidad Tecnológica Nacional (UTN) firmaron un convenio específico para la instalación de sistemas de energía solar de autoconsumo. El objetivo es promover la generación distribuida de energía limpia y reducir el consumo eléctrico en edificios públicos clave.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cutral-co-energia-solar-portada.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cutral-co-energia-solar-portada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Carlos Beto Vivero, de ácido crítico a funcionario de Figueroa: El giro ideológico del ex funcionario kirchnerista.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/carlos-beto-vivero-giro-ideologico/" rel="alternate" type="text/html" title="Carlos Beto Vivero, de ácido crítico a funcionario de Figueroa: El giro ideológico del ex funcionario kirchnerista." /><published>2025-06-10T16:00:00-03:00</published><updated>2025-06-10T16:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/carlos-beto-vivero-giro-ideologico</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/carlos-beto-vivero-giro-ideologico/"><![CDATA[<p>El gobierno de Neuquén, bajo la gestión de Rolando Figueroa, sumó un nuevo eslabón a su estructura, en una designación que rápidamente encendió las luces de alerta en el ámbito político provincial. Se trata de Carlos “Beto” Vivero, un exlegislador del Frente de Todos con trayectoria en el kirchnerismo, cuya incorporación al Gabinete fue oficializada a fines de mayo mediante el Decreto 626/2025, otorgándole la categoría AP6. Vivero asumió el cargo de Coordinador de Enlace Territorial en la Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, dependiente del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres.</p>

<p>La particularidad de este nombramiento reside en la historia reciente y los antecedentes discursivos de Vivero. En diciembre de 2022, cuando se analizaba una posible convergencia entre el Partido Justicialista y Rolando Figueroa —en ese momento todavía parte del MPN—, “Beto” Vivero se había posicionado como un férreo opositor a Figueroa. En declaraciones a la prensa de aquel entonces, el ex diputado nacional no dudó en calificar al actual gobernador como el “responsable de la situación que atravesaba la provincia”, aludiendo a sus décadas de funciones dentro del Movimiento Popular Neuquino (MPN).</p>

<p>Las críticas de Vivero fueron explícitas y detalladas. “Figueroa ha sido intendente de Huinganco, intendente de Chos Malal, diputado provincial, vicegobernador, actual diputado nacional por el Movimiento Popular Neuquino y ha ostentado todos los cargos partidarios posibles en los últimos treinta años, sin olvidar que fue el secretario de Juventud, de Jorge Sobisch, secretario estrella… No puede tener respuestas a lo que él mismo ha sido responsable de generar”, declaró Vivero públicamente, según registros periodísticos de la época. Estas palabras, que hoy cobran una nueva resonancia, contrastan fuertemente con su actual rol dentro de la administración que dirige el mismo Figueroa.</p>

<p>La designación de un individuo con un pasado tan explícitamente crítico y de una extracción ideológica distinta a la del actual oficialismo, como es el caso de Vivero, genera un fuerte interrogante sobre la coherencia y los principios políticos en la provincia. Más allá de las estrategias de ampliación de base que pueda buscar el gobierno, la incorporación de figuras con virajes ideológicos tan marcados suele ser interpretada por la opinión pública como una muestra de pragmatismo extremo, donde las convicciones previas se adaptan a las nuevas oportunidades.</p>

<p>La Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, donde Vivero asume funciones, es un área vital para la gestión de políticas sociales en el interior de la provincia. Su experiencia como legislador y su conocimiento del territorio neuquino serán puestos a prueba en esta nueva función, donde deberá articular las directrices del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres con las necesidades de las comunidades. Sin embargo, su nombramiento, más allá de la gestión que pueda realizar, ya se ha convertido en un símbolo de los cambios de camisetas que a veces se observan en el panorama político.</p>

<p>La designación de Carlos “Beto” Vivero, por lo tanto, va más allá de un simple ajuste en el Gabinete; es un dato relevante que expone las complejas dinámicas de construcción política en Neuquén y pone el foco en la flexibilidad ideológica de algunos actores. La repercusión de este giro será sin duda objeto de análisis y comentarios en los próximos días en la provincia.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[El gobierno de Neuquén, bajo la gestión de Rolando Figueroa, sumó un nuevo eslabón a su estructura, en una designación que rápidamente encendió las luces de alerta en el ámbito político provincial. Se trata de Carlos “Beto” Vivero, un exlegislador del Frente de Todos con trayectoria en el kirchnerismo, cuya incorporación al Gabinete fue oficializada a fines de mayo mediante el Decreto 626/2025, otorgándole la categoría AP6. Vivero asumió el cargo de Coordinador de Enlace Territorial en la Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, dependiente del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vivero-funcionario.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vivero-funcionario.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>