<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-29T08:57:04-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">A 22 años procesan a 20 imputados por la desaparición forzada de Sergio Ávalos y ordenan embargos por más de $800 millones.</title><link href="http://localhost:4000/portada/regionales/justicia/2025/07/29/procesan-imputados-desaparicion-forzada-sergio-avalos-embargos.html" rel="alternate" type="text/html" title="A 22 años procesan a 20 imputados por la desaparición forzada de Sergio Ávalos y ordenan embargos por más de $800 millones." /><published>2025-07-29T08:00:00-03:00</published><updated>2025-07-29T08:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/regionales/justicia/2025/07/29/procesan-imputados-desaparicion-forzada-sergio-avalos-embargos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/regionales/justicia/2025/07/29/procesan-imputados-desaparicion-forzada-sergio-avalos-embargos.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN, 29 de julio de 2025. – Un significativo avance se produjo en la causa por la desaparición forzada de Sergio Ávalos, ocurrida el 14 de junio de 2003 en el local bailable Las Palmas. El Juzgado Federal N° 2 de Neuquén, a cargo del juez Gustavo Villanueva, dispuso el procesamiento con prisión preventiva de 20 personas, además de imponer embargos multimillonarios y severas restricciones procesales.</p>

<p>La resolución, comunicada oficialmente este 28 de julio de 2025 en el marco del expediente FGR 2155/2014, acusa a los imputados de participar en distintos grados de responsabilidad en la desaparición forzada de Sergio Daniel Ávalos, quien era estudiante universitario al momento de su desaparición de una discoteca céntrica de la capital neuquina.</p>

<p>Según el auto judicial, los procesados como coautores del delito son:</p>

<ul>
  <li>Osvaldo Daniel Carracedo</li>
  <li>Roberto Alejandro Costa</li>
  <li>María Alejandra Siboldi</li>
  <li>Irene Esther Fuentes</li>
  <li>Juan Darío Arévalo Smith</li>
  <li>José Luis Flores</li>
  <li>Alfredo Humberto Cortínez</li>
  <li>Pedro José Sepúlveda Palacios</li>
  <li>Eugenio Alejandro Tarifeño</li>
  <li>Rubén Ángel Ferreira</li>
  <li>Patricio Sesnich</li>
</ul>

<p>Por su parte, fueron procesados como partícipes necesarios:</p>

<ul>
  <li>Diego Alberto Herman</li>
  <li>Cristian Rubén Cepeda</li>
  <li>Rubén Gustavo Escobar</li>
  <li>Pablo Martín Fantón</li>
  <li>María Teresa Monsalve</li>
  <li>Ítalo Edgardo Soto</li>
  <li>Pedro Ángel Pacheco</li>
  <li>Pedro Raúl Nardanone</li>
</ul>

<p>La medida judicial también establece embargos de bienes y dinero que alcanzan cifras millonarias, oscilando entre 37 y 48 millones de pesos por persona. Esto suma un total superior a los 800 millones de pesos en bienes embargados, una acción que busca garantizar posibles reparaciones económicas y evitar maniobras de ocultamiento patrimonial.</p>

<p><img src="/assets/images/sergio-avalos-estudiante-desaparecido.jpg" alt="a 22 años del caso sergio Ávalos" /></p>

<p>Entre las restricciones impuestas a los imputados se incluyen la prohibición de salida del país sin autorización judicial, la obligación de no ausentarse del domicilio por más de diez días sin notificación y la comparecencia mensual ante la Justicia, ya sea en el juzgado o en la comisaría más cercana. Para el caso de Pablo Martín Fantón, quien reside en Paraguay, el Juzgado solicitó a Interpol que constate su domicilio y se le ordenó presentarse con la misma frecuencia que el resto en la sede consular o dependencia diplomática argentina más próxima.</p>

<p>El delito atribuido, Desaparición Forzada de Personas (art. 142 ter del Código Penal), implica una pena de prisión perpetua en caso de condena. La figura legal se agrava cuando el hecho es cometido por funcionarios del Estado o con su connivencia, como en este caso, donde varios de los imputados revistaban o habían revistado en fuerzas de seguridad al momento de los hechos.</p>

<p>Esta decisión judicial marca un punto de inflexión en la búsqueda de justicia por Sergio Ávalos, un caso emblemático de la historia judicial neuquina cuya desaparición conmueve a la comunidad desde hace más de dos décadas y que ahora cobra un nuevo impulso con estos procesamientos.</p>

<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a la información proporcionada. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Regionales" /><category term="Justicia" /><category term="SergioÁvalos" /><category term="DesapariciónForzada" /><category term="Neuquén" /><category term="Justicia" /><category term="CasoÁvalos" /><category term="PrisiónPreventiva" /><category term="Embargos" /><category term="LasPalmas" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN, 29 de julio de 2025. – Un significativo avance se produjo en la causa por la desaparición forzada de Sergio Ávalos, ocurrida el 14 de junio de 2003 en el local bailable Las Palmas. El Juzgado Federal N° 2 de Neuquén, a cargo del juez Gustavo Villanueva, dispuso el procesamiento con prisión preventiva de 20 personas, además de imponer embargos multimillonarios y severas restricciones procesales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/22-a%C3%B1os-sin-sergio-%C3%A1valos-procesados.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/22-a%C3%B1os-sin-sergio-%C3%A1valos-procesados.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Se lanzó en Neuquén el frente electoral Fuerza Patria, y aún no define candidatos.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/28/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen-frente-peronista-legislativas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Se lanzó en Neuquén el frente electoral Fuerza Patria, y aún no define candidatos." /><published>2025-07-28T21:30:00-03:00</published><updated>2025-07-28T21:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/28/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen-frente-peronista-legislativas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/28/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen-frente-peronista-legislativas.html"><![CDATA[<p>Ciudad de Neuquén, 28 de Julio de 2025,- Se lanzó oficialmente el frente peronista “Fuerza Patria”, con el objetivo de competir en las próximas elecciones legislativas de octubre. La coalición busca consolidarse como una alternativa al actual gobierno nacional, poniendo el acento en la necesidad de “frenar a Milei en el Congreso”.</p>

<p>La presentación de la mesa política del flamante frente contó con la participación de figuras relevantes del ámbito provincial y nacional. Entre los presentes se destacaron Darío Martínez, presidente del Partido Justicialista local; Ramón RioSeco, intendente de Cutral Co; y los senadores nacionales Oscar Parrilli y Silvia Sapag. A ellos se sumaron referentes de diversos partidos y organizaciones sociales que integran la coalición, incluyendo a Patria Grande, Libres del Sur, el Partido Comunista y el Partido Solidario, evidenciando la amplitud de la convocatoria.</p>

<p>Según declaraciones del titular del Partido Justicialista, el frente “Fuerza Patria” propone un modelo de gestión que apuesta firmemente a la producción, el trabajo y el desarrollo provincial y nacional. Martínez argumentó que “el mercado no te resuelve los problemas” y que la visión actual es “muy porteña”, distanciada de las realidades del interior. En este sentido, se enfatizó la importancia de establecer un contrapeso a las políticas implementadas por el gobierno nacional, resaltando la labor que ya vienen realizando Parrilli y Sapag en el Senado para ese fin.</p>

<p>Por su parte, el senador Oscar Parrilli manifestó que “Fuerza Patria” surge como “una fuerza que nace de la gente que no se rinde”, y que buscan “frenar las políticas del gobierno de Milei”, resistiendo “la crueldad del ajuste” y el “intento de destrucción de los sectores más vulnerables” de la sociedad.</p>

<p>En la misma línea, el intendente de Cutral Co, Ramón RioSeco, lanzó una advertencia sobre el “retroceso irreparable” que, a su juicio, implican las actuales políticas del gobierno nacional. Mencionó específicamente el cierre de fábricas, los despidos masivos y la situación de abandono de los jubilados como ejemplos de esta regresión. RioSeco concluyó afirmando que “Fuerza Patria” se posiciona como la “única alternativa fuerte en Neuquén” para “devolver la felicidad al pueblo” de la provincia.</p>

<p>Con este lanzamiento, “Fuerza Patria Neuquén” da inicio formal a su campaña de cara a los comicios de octubre, con la intención de convocar a diversos sectores de la sociedad a construir una propuesta política colectiva y sólida.</p>

<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a la información proporcionada sobre el lanzamiento del frente “Fuerza Patria” en Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Neuquén" /><category term="Elecciones2025" /><category term="Peronismo" /><category term="FuerzaPatria" /><category term="DaríoMartínez" /><category term="RamónRioSeco" /><category term="OscarParrilli" /><category term="SilviaSapag" /><category term="Milei" /><category term="Legislativas" /><category term="PolíticaProvincial" /><summary type="html"><![CDATA[Ciudad de Neuquén, 28 de Julio de 2025,- Se lanzó oficialmente el frente peronista “Fuerza Patria”, con el objetivo de competir en las próximas elecciones legislativas de octubre. La coalición busca consolidarse como una alternativa al actual gobierno nacional, poniendo el acento en la necesidad de “frenar a Milei en el Congreso”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ante la falta de respuesta a la familia de Alison, impulsan nuevas medidas legales contra Clínica San Lucas.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/28/medidas-legales-contra-clinica-san-lucas-caso-alison-jofre.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ante la falta de respuesta a la familia de Alison, impulsan nuevas medidas legales contra Clínica San Lucas." /><published>2025-07-28T10:00:00-03:00</published><updated>2025-07-28T10:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/28/medidas-legales-contra-clinica-san-lucas-caso-alison-jofre</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/28/medidas-legales-contra-clinica-san-lucas-caso-alison-jofre.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 28 de julio de 2025 – El punto central de la denuncia, radica en la sorprendente postura de la Clínica San Lucas. A pesar de las reiteradas solicitudes de la familia de Alison Jofré Calfonao —quien sufrió un trasplante de corazón y la amputación de una pierna a raíz de una cirugía— los médicos intervinientes (el cirujano y el anestesista) “decidieron NO DAR EXPLICACIONES” directas, argumentando que lo harían en la causa judicial.</p>

<p>Mansilla critica duramente esta actitud, señalando que la explicación de los profesionales era “muy trascendente para Alison y su familia, y era un gesto mínimo de humanidad que debieron tener”. Además, el abogado apunta al Grupo Swiss Medical, propietario de la clínica, por “escudarse atrás de la responsabilidad de estos dos profesionales, como si fuera un tercero que no tiene nada que ver”.</p>

<p>Ante este escenario el equipo jurídico que asiste a Alison y su familia ha dado un paso firme. Se ha reforzado con la incorporación de dos abogados de General Roca, Agustín Aguilar y Miguel Ángel Zeballos, ambos especializados en mala praxis y con experiencia en casos resonantes como el del niño Valentín, fallecido por mala praxis médica. A ellos se suma el médico Francisco Delgado como consultor de parte.</p>

<p>La estrategia legal se intensifica con nuevas acciones concretas: “Durante este lunes se han solicitado a la Fiscalía que lleva la causa a cargo del Dr. Andrés Azar una serie de medidas de prueba urgentes a fin de preservar la prueba y acelerar la investigación”. Esta medida busca no solo garantizar la recolección de evidencia crucial, sino también imprimir celeridad a un proceso que la familia considera estancado por la falta de transparencia.</p>

<p>A pesar de la difícil situación judicial, una buena noticia alienta a la familia: Alison ha sido dada de alta del Hospital Italiano y trasladada a una clínica de rehabilitación en la Ciudad de Buenos Aires, un paso significativo en su recuperación. La lucha por la justicia, sin embargo, continúa con más fuerza.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de la publicación de Mariano Mansilla en su cuenta de Instagram oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>AiresNuevosNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquén" /><category term="Justicia" /><category term="Salud" /><category term="Clínica San Lucas" /><category term="Mariano Mansilla" /><category term="MalaPraxis" /><category term="AlisonJofréCalfonao" /><category term="SwissMedical" /><category term="HospitalItaliano" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 28 de julio de 2025 – El punto central de la denuncia, radica en la sorprendente postura de la Clínica San Lucas. A pesar de las reiteradas solicitudes de la familia de Alison Jofré Calfonao —quien sufrió un trasplante de corazón y la amputación de una pierna a raíz de una cirugía— los médicos intervinientes (el cirujano y el anestesista) “decidieron NO DAR EXPLICACIONES” directas, argumentando que lo harían en la causa judicial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/caso-alison-sin-respuestas-de-la-clinica.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/caso-alison-sin-respuestas-de-la-clinica.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Liga Profesional: Jornada de Empates y Marcadores Ajustados este Fin de Semana.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/28/liga-profesional-jornada-empates-clausura-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Liga Profesional: Jornada de Empates y Marcadores Ajustados este Fin de Semana." /><published>2025-07-28T09:01:49-03:00</published><updated>2025-07-28T09:01:49-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/28/liga-profesional-jornada-empates-clausura-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/28/liga-profesional-jornada-empates-clausura-2025.html"><![CDATA[<p><strong>Argentina – 28 de julio de 2025.</strong></p>

<p>El fútbol de Primera División de Argentina, en su fase Clausura 2025 de la Liga Profesional, vivió un fin de semana (26 y 27 de julio) cargado de encuentros intensos y, curiosamente, con una notable prevalencia de empates y resultados ajustados. La tercera fecha del torneo dejó en claro la paridad reinante en la máxima categoría, donde cada punto se disputa con fervor.</p>

<h3 id="los-resultados-más-destacados-del-fin-de-semana">Los Resultados más Destacados del Fin de Semana:</h3>

<p>La jornada se caracterizó por la férrea marca y la dificultad para romper el cero en muchos estadios. Entre los encuentros más resonantes, se destacan:</p>

<ul>
  <li><strong>Viernes 25 de julio:</strong> Lanús comenzó con una victoria por 2-0 ante Sarmiento, mientras que Unión y Tigre, e Independiente Rivadavia y Belgrano, firmaron empates sin goles.</li>
  <li><strong>Sábado 26 de julio:</strong> La tónica de la paridad continuó con varios 0-0, incluyendo Aldosivi vs. Newell’s, Rosario Central vs. San Martín (SJ), Vélez vs. Instituto, y Platense vs. Argentinos Juniors en el interzonal. La única diferencia la marcó Estudiantes de La Plata, que se impuso por 1-0 a Racing.</li>
  <li><strong>Domingo 27 de julio:</strong> La jornada culminó con resultados que mantuvieron la tensión. Talleres y Godoy Cruz empataron sin goles. Gimnasia La Plata logró una victoria por la mínima, 1-0, frente a Independiente. En cuanto a los “grandes”, Huracán venció por 1-0 a Boca Juniors, mientras que River Plate y San Lorenzo de Almagro igualaron 0-0 en un Superclásico que no tuvo goles. Algunos encuentros como Deportivo Riestra vs. Atlético Tucumán, Central Córdoba (SdE) vs. Defensa y Justicia, y Banfield vs. Barracas Central, se extendieron hasta la noche o la madrugada, completando una fecha de gran despliegue.</li>
</ul>

<h3 id="un-panorama-general-de-la-tabla">Un Panorama General de la Tabla:</h3>

<p>Tras esta fecha, las tablas de posiciones de los grupos del Clausura 2025 comienzan a perfilarse, aunque la escasa diferencia de puntos en la mayoría de los equipos indica que la lucha será ardua en cada jornada. Equipos como Estudiantes de La Plata y River Plate se posicionan en los primeros lugares de sus respectivos grupos, mostrando solidez en este inicio del campeonato.</p>

<p>La Liga Profesional de Fútbol promete más emociones en las próximas fechas, donde cada equipo buscará consolidar su andar y sumar puntos vitales en la carrera por el título y la clasificación a copas internacionales.</p>

<hr />
<p><strong>Fuentes:</strong></p>

<ul>
  <li>TyC Sports (Fixture Clausura 2025: calendario de partidos y resultados, Fecha 3 del Clausura 2025 de la Liga Profesional: partidos, resultados y mucho más)</li>
  <li>AS.com (Calendario Liga Profesional Argentina 2025 Regular, Clasificación Liga Profesional Argentina 2025)</li>
  <li>The Sporting News (Torneo Clausura 2025: Tabla de posiciones, partidos y resultados del campeonato argentino)</li>
  <li>365Scores (Posiciones de los grupos de Liga Profesional Argentina)</li>
</ul>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="LigaProfesional" /><category term="FútbolArgentino" /><category term="Clausura2025" /><category term="ResultadosLPF" /><category term="FútbolNacional" /><category term="RiverPlate" /><category term="BocaJuniors" /><category term="Deportes" /><category term="Argentina" /><category term="Fecha3" /><summary type="html"><![CDATA[Argentina – 28 de julio de 2025.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/Boca-vs-Huracan.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/Boca-vs-Huracan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Humanos Superaron a la Inteligencia Artificial en la Principal Competencia Mundial de Matemáticas.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/28/humanos-superan-ia-olimpiada-matematicas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Humanos Superaron a la Inteligencia Artificial en la Principal Competencia Mundial de Matemáticas." /><published>2025-07-28T08:15:52-03:00</published><updated>2025-07-28T08:15:52-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/28/humanos-superan-ia-olimpiada-matematicas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/28/humanos-superan-ia-olimpiada-matematicas.html"><![CDATA[<p>La Olimpiada Internacional de Matemáticas (IMO), el concurso más prestigioso a nivel mundial en el ámbito de las matemáticas para jóvenes talentos, ha concluido con un resultado que subraya la persistente superioridad del intelecto humano frente a los algoritmos más sofisticados. A pesar de los significativos avances de la Inteligencia Artificial, los participantes humanos lograron destacarse al obtener las máximas puntuaciones posibles.</p>

<p>Por primera vez en la historia de la IMO, los modelos de IA alcanzaron puntuaciones de nivel de oro. El chatbot <strong>Gemini de Google</strong> se hizo con 35 de 42 puntos, lo que le valió una medalla de oro. De manera similar, el modelo de razonamiento experimental de <strong>OpenAI</strong> también logró un nivel de oro con una puntuación idéntica de 35 puntos. Este hito marca un punto de inflexión en la capacidad de la inteligencia artificial para abordar problemas matemáticos complejos.</p>

<p>No obstante, la capacidad humana demostró estar un paso más adelante en esta edición de la competencia. <strong>Cinco jóvenes participantes obtuvieron puntuaciones perfectas</strong>, logrando la máxima calificación posible, un logro que los modelos de IA no pudieron replicar. Esta distinción resalta la intuición, la creatividad y la capacidad de resolución de problemas de forma integral que aún caracteriza al pensamiento humano en desafíos de esta magnitud.</p>

<p>Los organizadores de la Olimpiada Internacional de Matemáticas, sin embargo, expresaron una salvedad importante. Señalaron que no pudieron verificar la potencia computacional utilizada por los modelos de Inteligencia Artificial ni el grado de participación humana que pudo haber influido en su desempeño. Esta observación plantea interrogantes sobre la transparencia y las condiciones de competencia equitativas entre humanos y sistemas de IA en futuros eventos de este tipo.</p>

<p>El resultado de esta IMO sirve como un recordatorio de que, si bien la inteligencia artificial avanza a pasos agigantados en campos como el razonamiento y la resolución de problemas, el genio humano, con su capacidad de pensamiento lateral y creatividad, mantiene una ventaja crucial en la consecución de la perfección en desafíos intelectuales de alta complejidad.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre la Olimpiada Internacional de Matemáticas,y se utilizó como fuente de la noticia al diario Clarin: “Humanos superaron a la inteligencia artificial en el principal concurso mundial de matemáticas”. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="IMO" /><category term="OlimpiadaMatematicas" /><category term="InteligenciaArtificial" /><category term="IA" /><category term="GoogleGemini" /><category term="OpenAI" /><category term="Matematicas" /><category term="LogroHumano" /><category term="Educacion" /><category term="Ciencia" /><summary type="html"><![CDATA[La Olimpiada Internacional de Matemáticas (IMO), el concurso más prestigioso a nivel mundial en el ámbito de las matemáticas para jóvenes talentos, ha concluido con un resultado que subraya la persistente superioridad del intelecto humano frente a los algoritmos más sofisticados. A pesar de los significativos avances de la Inteligencia Artificial, los participantes humanos lograron destacarse al obtener las máximas puntuaciones posibles.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/humanos-superan-ia-en-olimpiadas-de-matem%C3%A1ticas.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/humanos-superan-ia-en-olimpiadas-de-matem%C3%A1ticas.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co fué sede de la segunda fecha del torneo provincial de natación.</title><link href="http://localhost:4000/portada/deportes/cutralco/neuqu%C3%A9n/natacion/2025/07/28/cutral-co-sede-segunda-fecha-torneo-natacion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co fué sede de la segunda fecha del torneo provincial de natación." /><published>2025-07-28T00:12:00-03:00</published><updated>2025-07-28T00:12:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/deportes/cutralco/neuqu%C3%A9n/natacion/2025/07/28/cutral-co-sede-segunda-fecha-torneo-natacion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/deportes/cutralco/neuqu%C3%A9n/natacion/2025/07/28/cutral-co-sede-segunda-fecha-torneo-natacion.html"><![CDATA[<p><strong>CUTRAL CO, NEUQUÉN.</strong> – El Natatorio Municipal de Cutral Co fue el escenario de la <strong>Segunda Fecha del Torneo Provincial de Natación</strong>, un evento que reunió a <strong>170 nadadores y nadadoras</strong> de diversas localidades de la provincia de Neuquén. Organizada por la Federación Neuquina de Natación, la competencia dio inicio el viernes y concluyó este domingo.</p>

<p>Durante las jornadas, el presidente del Concejo Deliberante, <strong>Jesús San Martín</strong>, estuvo presente para celebrar la alta convocatoria del torneo. San Martín destacó la relevancia de la competencia, afirmando que “Muchos de estos chicos y chicas demostraron sus habilidades, y por eso desde el Estado debemos estar presentes para apoyar estas instancias.” Asimismo, adelantó futuras iniciativas inclusivas, mencionando que “en agosto y septiembre se realizará una competencia destinada a las <strong>habilidades adaptadas</strong>, promoviendo la inclusión desde el deporte.”</p>

<p>Por su parte, el subsecretario de Deporte y Juventud, <strong>Juan Pablo Churrarín</strong>, subrayó el impacto significativo que el natatorio municipal tiene en la comunidad. “De lunes a viernes, <strong>más de 1.400 personas utilizan estas instalaciones</strong>. Este fin de semana, tuvimos 170 chicos y chicas compitiendo. Esto forma parte de una política clara que impulsa el intendente en relación a las infancias,” remarcó Churrarín. También extendió su agradecimiento al Concejo Deliberante por su acompañamiento y enfatizó la necesidad de “seguir trabajando para el crecimiento y fortalecimiento de las políticas deportivas en nuestra ciudad.”</p>

<p><img src="/assets/images/torneo-segunda-fecha-en-cutral-co.jpg" alt="Funcionarios municipales" /></p>

<p>Finalmente, <strong>Emiliano Ramírez</strong>, director del Natatorio Municipal, puso en valor la actuación del equipo local en la competencia. “Competimos con nuestro equipo Infanto Juvenil, integrado por <strong>22 chicos que nos representaron en distintas categorías</strong>, desde Pre Infantiles hasta Juveniles. Fue un torneo muy lindo, que les brindó experiencia y motivación para seguir creciendo,” expresó Ramírez.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a información pública proporcionada sobre el evento desarrollado. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Deportes" /><category term="CutralCo" /><category term="Neuquén" /><category term="Natacion" /><category term="CutralCo" /><category term="Natacion" /><category term="TorneoProvincial" /><category term="DeporteInclusivo" /><category term="JesusSanMartin" /><category term="JuanPabloChurrarin" /><category term="EmilianoRamirez" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, NEUQUÉN. – El Natatorio Municipal de Cutral Co fue el escenario de la Segunda Fecha del Torneo Provincial de Natación, un evento que reunió a 170 nadadores y nadadoras de diversas localidades de la provincia de Neuquén. Organizada por la Federación Neuquina de Natación, la competencia dio inicio el viernes y concluyó este domingo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/segunda-fecha-del-torneo-provincial-de-nataci%C3%B3n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/segunda-fecha-del-torneo-provincial-de-nataci%C3%B3n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Municipalidad de Rincón de los Sauces aparta a funcionario por hechos de público conocimiento.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/27/municipalidad-rincon-sauces-aparta-funcionario.html" rel="alternate" type="text/html" title="Municipalidad de Rincón de los Sauces aparta a funcionario por hechos de público conocimiento." /><published>2025-07-27T17:18:35-03:00</published><updated>2025-07-27T17:18:35-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/27/municipalidad-rincon-sauces-aparta-funcionario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/27/municipalidad-rincon-sauces-aparta-funcionario.html"><![CDATA[<p><strong>RINCÓN DE LOS SAUCES, NEUQUÉN.</strong> – La Municipalidad de Rincón de los Sauces ha emitido un comunicado oficial informando a la comunidad sobre la <strong>revocación de la designación de un funcionario municipal</strong>. La decisión se tomó ante “hechos de público conocimiento” que involucran a la persona en cuestión, según lo expresado en el texto.</p>

<p>Aunque el comunicado oficial no nombra directamente al funcionario, fuentes locales y el contexto de los “hechos de público conocimiento” sugieren que la medida estaría vinculada al caso de <strong>Carlos Humberto Fuentes</strong>, quién se presentó ante la Justicia en relación con una investigación en curso.</p>

<p>El Municipio aclara que esta medida administrativa tiene como principal objetivo “<strong>evitar cualquier suspicacia, sospecha y proteger la debida prestación del servicio público</strong>”. Esto sugiere una acción preventiva para salvaguardar la imagen y el correcto funcionamiento de la institución frente a la situación que ha trascendido públicamente.</p>

<p>Un punto central del comunicado es la clara distinción entre la acción municipal y el proceso judicial. Se enfatiza que la revocación del cargo “<strong>no implica ningún juzgamiento sobre las conductas que hubieren sucedido</strong>”, sino que será la Justicia la única encargada de investigarlas. Esta precisión busca deslindar responsabilidades y evitar acusaciones prematuras por parte de la administración local.</p>

<p><img src="/assets/images/comunicado-municipalidad-de-rincón-de-los-sauces.jpg" alt="Comunicado de prensa municipalidad de Rincón de los sauces" /></p>

<p>La gestión municipal afirma haber tomado esta decisión de manera “<strong>objetiva</strong>”, fundamentándola en dos pilares. Por un lado, se busca “<strong>para que las personas puedan defenderse adecuadamente</strong>”, indicando una voluntad de no interferir en el proceso judicial y permitir al funcionario implicado ejercer su defensa. Por otro lado, se procura que “<strong>no se resienta la actividad municipal</strong>”, asegurando la continuidad y el buen funcionamiento de los servicios públicos sin que la situación personal del funcionario afecte la gestión.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota se ha elaborado en base al comunicado oficial de la Municipalidad de Rincón de los Sauces, contextualizando la información con datos de público conocimiento. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="RinconDeLosSauces" /><category term="Municipalidad" /><category term="Funcionario" /><category term="CarlosFuentes" /><category term="Justicia" /><category term="Neuquen" /><category term="Apartamiento" /><category term="GestionPublica" /><summary type="html"><![CDATA[RINCÓN DE LOS SAUCES, NEUQUÉN. – La Municipalidad de Rincón de los Sauces ha emitido un comunicado oficial informando a la comunidad sobre la revocación de la designación de un funcionario municipal. La decisión se tomó ante “hechos de público conocimiento” que involucran a la persona en cuestión, según lo expresado en el texto.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/palacio-municipal-rinc%C3%B3n-de-los-sauces.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/palacio-municipal-rinc%C3%B3n-de-los-sauces.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Funcionario de Rincón de los Sauces se presentó ante la justicia tras ser investigado por lesiones.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/27/funcionario-rincon-sauces-se-presento-justicia-investigado-lesiones.html" rel="alternate" type="text/html" title="Funcionario de Rincón de los Sauces se presentó ante la justicia tras ser investigado por lesiones." /><published>2025-07-27T13:40:51-03:00</published><updated>2025-07-27T13:40:51-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/27/funcionario-rincon-sauces-se-presento-justicia-investigado-lesiones</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/27/funcionario-rincon-sauces-se-presento-justicia-investigado-lesiones.html"><![CDATA[<p>Rincón de los Sauces, 27 de julio de 2025 – La situación de <strong>Carlos Humberto Fuentes</strong>, actual Secretario de Gobierno, Turismo y Patrimonio Cultural de la Municipalidad de Rincón de los Sauces, tomó un nuevo rumbo al presentarse ante la Policía, lo que puso fin a la búsqueda activa que se había iniciado tras la orden de aprehensión. La medida judicial surgió en el marco de una investigación por <strong>lesiones leves agravadas</strong>.</p>

<p>Además de la causa penal, la fiscalía ha notificado a Fuentes sobre las <strong>medidas cautelares</strong> dispuestas por un juzgado de familia. Estas incluyen la prohibición de intimidar a la víctima, acercarse a menos de 200 metros de su persona y la restricción de ingreso al domicilio familiar.</p>

<p><img src="/assets/images/busqueda-sin-efecto.jpg" alt="Busqueda del funcionario sin efecto" /></p>

<p>La fiscal Rocío Rivero, a cargo de la investigación, ha confirmado que en los próximos días se solicitará una audiencia para la <strong>formulación de cargos</strong> contra el funcionario, una vez que se completen las diligencias en curso. Este paso judicial es clave para el avance de la causa.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y periodicos provinciales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="CarlosFuentes" /><category term="RincóndelosSauces" /><category term="Justicia" /><category term="Lesiones" /><category term="FuncionarioPublico" /><category term="MedidasCautelares" /><category term="Fiscalia" /><category term="Neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[Rincón de los Sauces, 27 de julio de 2025 – La situación de Carlos Humberto Fuentes, actual Secretario de Gobierno, Turismo y Patrimonio Cultural de la Municipalidad de Rincón de los Sauces, tomó un nuevo rumbo al presentarse ante la Policía, lo que puso fin a la búsqueda activa que se había iniciado tras la orden de aprehensión. La medida judicial surgió en el marco de una investigación por lesiones leves agravadas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/carlos-alberto-fuerte-se-present%C3%B3-ante-la-justicia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/carlos-alberto-fuerte-se-present%C3%B3-ante-la-justicia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Confederación Mapuche de Neuquén y su cuestionamiento a los aliados del nuevo partido de Figueroa, a los que se los considera ‘compañeros’.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/27/confederacion-mapuche-cuestionamiento-aliados-figueroa-v2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Confederación Mapuche de Neuquén y su cuestionamiento a los aliados del nuevo partido de Figueroa, a los que se los considera ‘compañeros’." /><published>2025-07-27T13:00:00-03:00</published><updated>2025-07-27T13:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/27/confederacion-mapuche-cuestionamiento-aliados-figueroa-v2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/27/confederacion-mapuche-cuestionamiento-aliados-figueroa-v2.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 27 de Julio de 2025 – La Confederación Mapuche de Neuquén ha intensificado su voz crítica contra el actual panorama político provincial. A través de un contundente mensaje difundido en sus plataformas, la Confederación interpela a los dirigentes aliados al “nuevo partido” del gobernador Rolando Figueroa, señalando una profunda brecha entre las palabras y las acciones. La postura se interpreta a la luz de recientes pronunciamientos, como el de un candidato de la lista oficialista, y la Confederación anticipa que, si bien se escucharán más de estas voces, lamenta que no se traduzcan en un apoyo real hacia las familias afectadas.</p>

<p>El mensaje completo de la Confederación Mapuche de Neuquén detalla su posición:</p>

<h3 id="mensaje-de-la-confederación-mapuche-de-neuquén">MENSAJE DE LA CONFEDERACIÓN MAPUCHE DE NEUQUÉN</h3>

<p>“Seguramente escucharemos otros cuestionamientos a Figueroa/Tobares de los dirigentes de corrientes aliadas al ‘nuevo partido’, muchos de ellos considerados ‘compañeros’. La Confederación o las familias golpeadas no han recibido un solo mensaje de ellos. Quien lo haya escuchado, compártalas por favor.</p>

<p>Si apelan a la lógica de Figueroa, de que todo se olvidará y que intensificaran la ayuda social para ocultar la violencia, acá no ocurrirá. Algo que desarrollan las culturas oprimidas y castigadas, es la memoria.”</p>

<p><img src="/assets/images/confederación-mapuche-cuestinamiento.jpg" alt="Mensaje en redes sociales de la confederación mapuche" /></p>

<p>Este mensaje cobra relevancia a la luz de recientes acontecimientos. Tal como lo anticipa la Confederación, ya se han escuchado voces que, desde el propio ámbito oficialista, han cuestionado acciones del gobierno. Un ejemplo es la nota del medio Río Negro que destacó cómo “<strong>Un candidato a diputado de Rolando Figueroa cuestionó el desalojo del acampe mapuche</strong>”. Se trata de <strong>Joaquín Perrén</strong>, integrante de la lista de La Neuquinidad para las próximas elecciones de octubre, quien firmó un comunicado del CONICET manifestando “preocupación” por el operativo. La Confederación subrayó esta acción como la de “<strong>UN CANDIDATO DEL GOBIERNO QUE CUESTIONA LA POLÍTICA DE VIOLENCIA QUE QUIERE INSTALAR FIGUEROA</strong>”.</p>

<p>La Confederación Mapuche busca exponer la supuesta falta de coherencia de aquellos que se presentan como aliados o compañeros, pero que, en momentos cruciales de conflicto y represión, no expresan un respaldo contundente ni una solidaridad concreta, como el simple acto de contactar a los afectados.</p>

<p>La postura de la Confederación Mapuche de Neuquén es clara: no aceptarán el olvido ni el encubrimiento de la violencia contra su pueblo. Su llamado a la “<strong>memoria</strong>” no es solo un recordatorio histórico, sino también una advertencia de que las acciones y omisiones de los dirigentes serán evaluadas y recordadas.</p>

<p>Este desarrollo sugiere que la cuestión Mapuche y los conflictos territoriales seguirán siendo un tema sensible en la agenda pública de Neuquén, manteniendo la presión sobre las figuras políticas para que definan claramente su postura frente a las demandas y derechos de los pueblos originarios.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota reproduce la interpretación de nuestro medio al comunicado de la Confederación Mapuche de Neuquén que cuestiona a candidatos políticos que se expresan y no se expresan sobre los hechos de público conocimiento sucedidos en la provincia, contextualizándolo con referencias a otras publicaciones aportadas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="ConfederacionMapuche" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="UnidadPopular" /><category term="PueblosOriginarios" /><category term="PoliticaNeuquen" /><category term="DerechosIndigenas" /><category term="ActualidadNeuquen" /><category term="Tobares" /><category term="JoaquinPerren" /><category term="RioNegro" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 27 de Julio de 2025 – La Confederación Mapuche de Neuquén ha intensificado su voz crítica contra el actual panorama político provincial. A través de un contundente mensaje difundido en sus plataformas, la Confederación interpela a los dirigentes aliados al “nuevo partido” del gobernador Rolando Figueroa, señalando una profunda brecha entre las palabras y las acciones. La postura se interpreta a la luz de recientes pronunciamientos, como el de un candidato de la lista oficialista, y la Confederación anticipa que, si bien se escucharán más de estas voces, lamenta que no se traduzcan en un apoyo real hacia las familias afectadas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/confederaci%C3%B3n-mapuche-neuqu%C3%A9n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/confederaci%C3%B3n-mapuche-neuqu%C3%A9n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Referentes de UP Neuquén visitaron el asentamiento ‘31 de Mayo’ y se reunieron con productores de Aluminé.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/27/referentes-up-neuquen-visitaron-asentamiento-31-mayo-productores-alumine.html" rel="alternate" type="text/html" title="Referentes de UP Neuquén visitaron el asentamiento ‘31 de Mayo’ y se reunieron con productores de Aluminé." /><published>2025-07-27T10:32:47-03:00</published><updated>2025-07-27T10:32:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/27/referentes-up-neuquen-visitaron-asentamiento-31-mayo-productores-alumine</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/27/referentes-up-neuquen-visitaron-asentamiento-31-mayo-productores-alumine.html"><![CDATA[<p><strong>Aluminé, 27 de julio de 2025.</strong> — Referentes de Unidad Popular (UP) Neuquén, entre ellos Claudio Vasquez, Walter Zozaya, Paola Pereyra y Martín Sepúlveda, realizaron una visita a la localidad de Aluminé para tomar contacto directo con diversas problemáticas sociales. Durante su recorrida, mantuvieron reuniones clave con vecinos del asentamiento “<strong>31 de Mayo</strong>” y con pequeños productores de la zona, quienes les transmitieron sus dificultades y reclamos.</p>

<p>En el asentamiento “31 de Mayo”, varias familias que lo conforman relataron a los referentes de UP la grave situación habitacional que atraviesa la ciudad y el prolongado conflicto por el acceso a la tierra. Este asentamiento se inició de manera espontánea el pasado sábado <strong>31 de mayo</strong>, impulsado por la “necesidad habitacional”. Según testimonios del vecino Paulo Ibarra, él estableció posesión individual y pacífica de un terreno público fiscal ese día, un terreno que, según precisó, fue cedido hace 40 años por la comunidad Mapuche Pupegüen a la Municipalidad de Aluminé para crecimiento habitacional y por el cual nunca se pagó un impuesto. Los vecinos están solicitando al Concejo Deliberante que declare la emergencia habitacional, ante la falta de respuestas por parte del gobierno municipal y provincial, lo cual agrava la vulnerabilidad de estas familias.</p>

<p>Un punto destacado en el diálogo con los referentes de UP fue que los vecinos del asentamiento han llevado propuestas concretas al ejecutivo municipal para la solución del conflicto, incluyendo la conformación de una cooperativa, iniciativas que aún esperan respuestas por parte de las autoridades.</p>

<p>Los pobladores del asentamiento denunciaron ante los referentes de UP Neuquén una serie de hechos graves desde el inicio de la ocupación. Cinco días después de su conformación, la zona fue presuntamente militarizada con la presencia de un importante número de efectivos policiales, incluyendo fuerzas especiales, quienes habrían ingresado al predio “sin orden de desalojo”, rompiendo carpas y casillas. Se estableció un cerco policial en todo el perímetro, prohibiendo el ingreso de elementos básicos como agua, alimento, abrigo y leña, dejando a los ocupantes en una situación de “sitiados”. Aseguran tener pruebas de “abuso de autoridad”.</p>

<p>Además, los vecinos aseguran haber realizado una serie de denuncias al intendente y funcionarios públicos por <strong>violación de los derechos humanos</strong>, abandono de personas, incumplimiento de los deberes de funcionario público y por romper una orden judicial que permitía el ingreso de suministros. Afirman tener grabaciones de supuestas ofertas de planes sociales a cambio de abandonar el lugar y de presuntos dichos racistas.</p>

<p><img src="/assets/images/up-con-productores-de-alumine.jpg" alt="Referentes de UP reunidos con productores" /></p>

<p>Durante su visita, los representantes de UP Neuquén también se encontraron con pequeños productores de conservas y de animales de granja (conejos, gallinas, faisanes, patos y codornices). Estos productores compartieron las dificultades que enfrentan por la falta de apoyo estatal para el desarrollo de sus actividades, lo que limita su crecimiento y sostenibilidad.</p>

<p>Desde Unidad Popular Neuquén, los referentes reafirmaron su compromiso con las problemáticas locales, señalando: “<strong>¡Seguimos trabajando por un Neuquén justo, productivo y sustentable!</strong>”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a la información proporcionada por referentes de UP Rincón de los sauces y testimonios de vecinos del asentamiento “31 de Mayo” y pequeños productores de Aluminé. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="UnidadPopular" /><category term="UPNeuquen" /><category term="Aluminé" /><category term="Asentamiento31deMayo" /><category term="AccesoALaTierra" /><category term="EmergenciaHabitacional" /><category term="ProductoresLocales" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="Neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[Aluminé, 27 de julio de 2025. — Referentes de Unidad Popular (UP) Neuquén, entre ellos Claudio Vasquez, Walter Zozaya, Paola Pereyra y Martín Sepúlveda, realizaron una visita a la localidad de Aluminé para tomar contacto directo con diversas problemáticas sociales. Durante su recorrida, mantuvieron reuniones clave con vecinos del asentamiento “31 de Mayo” y con pequeños productores de la zona, quienes les transmitieron sus dificultades y reclamos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/concejales-up-alumin%C3%A9.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/concejales-up-alumin%C3%A9.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>