<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-20T01:14:40-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">20 de junio: Argentina conmemora el Día de la Bandera, un símbolo de unidad e identidad forjado por Belgrano.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="20 de junio: Argentina conmemora el Día de la Bandera, un símbolo de unidad e identidad forjado por Belgrano." /><published>2025-06-20T01:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T01:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/20/dia-de-la-bandera-argentina.html"><![CDATA[<p>La figura de Manuel Belgrano trasciende los manuales de historia para posicionarse como un pilar fundamental en la construcción de la identidad argentina. Abogado, economista, periodista, militar y político, Belgrano fue un intelectual ilustrado que comprendió la necesidad de dotar a la joven nación de símbolos propios que unificaran a sus habitantes. Fue así como, a orillas del río Paraná en 1812, en lo que hoy es la ciudad de Rosario, en la región Centro de Argentina, izó por primera vez la bandera celeste y blanca, un estandarte que se convertiría en el emblema de nuestra soberanía.</p>

<p>Su visión no se limitó a la creación de la bandera. Belgrano fue un incansable promotor de la educación pública, la industria nacional y el respeto por los pueblos originarios. Donó sus fortunas para la creación de escuelas y bibliotecas, y defendió la importancia de una economía fuerte e independiente. Su compromiso con la causa patriota fue absoluto, participando activamente en las guerras de independencia y liderando campañas cruciales para la libertad americana, a menudo en condiciones adversas, demostrando una resiliencia y convicción inquebrantables.</p>

<p>En la provincia de Neuquén, este 20 de junio adquiere una significancia particular. En la región Confluencia, la capital neuquina concentra los actos centrales donde cientos de alumnos de cuarto grado de escuelas primarias realizan la emotiva promesa de lealtad a la Bandera. Este juramento no es solo un rito, sino una declaración de compromiso con los principios que Belgrano defendió y que son la base de nuestra convivencia democrática. El gobernador de Neuquén, durante el acto principal, enfatizó la necesidad de seguir el ejemplo de Belgrano en el fomento de la educación y el desarrollo productivo, dos pilares esenciales para el futuro de la provincia y del país.</p>

<p>Asimismo, en otras regiones de Neuquén, como el Norte Neuquino en localidades como Chos Malal o en la Comarca Petrolera en Cutral Co y Plaza Huincul, también se replican las ceremonias. Allí, comunidades enteras, con sus banderas en alto, participan de desfiles y homenajes que resaltan la importancia de Belgrano en la forja de la nación. Es un día para recordar que la Bandera nos representa a todos, sin importar nuestras diferencias, y que su legado nos convoca a trabajar unidos por una Argentina más justa y próspera.</p>

<p>El Día de la Bandera es, en esencia, una invitación a reflexionar sobre nuestro pasado, a valorar los sacrificios de aquellos que nos precedieron y a proyectar un futuro en el que los ideales de Belgrano sigan iluminando el camino de la República Argentina. La bandera, con sus colores, no es solo un trozo de tela, sino la materialización de nuestra historia, nuestra diversidad y nuestra inquebrantable vocación de libertad.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="dia de la bandera" /><category term="manuel belgrano" /><category term="efemeride" /><category term="historia argentina" /><category term="unidad nacional" /><category term="educacion" /><summary type="html"><![CDATA[La figura de Manuel Belgrano trasciende los manuales de historia para posicionarse como un pilar fundamental en la construcción de la identidad argentina. Abogado, economista, periodista, militar y político, Belgrano fue un intelectual ilustrado que comprendió la necesidad de dotar a la joven nación de símbolos propios que unificaran a sus habitantes. Fue así como, a orillas del río Paraná en 1812, en lo que hoy es la ciudad de Rosario, en la región Centro de Argentina, izó por primera vez la bandera celeste y blanca, un estandarte que se convertiría en el emblema de nuestra soberanía.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/bandera-dia-nacional.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/bandera-dia-nacional.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Continúa el clamor en Loncopue: Familia de Franco Ramírez convoca a una nueva marcha por justicia este domingo.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular.html" rel="alternate" type="text/html" title="Continúa el clamor en Loncopue: Familia de Franco Ramírez convoca a una nueva marcha por justicia este domingo." /><published>2025-06-19T23:00:00-03:00</published><updated>2025-06-19T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/19/justicia-en-loncopue-clamor-popular.html"><![CDATA[<p>El dolor por la pérdida de Franco Ramírez sigue latente en Loncopue, y la indignación por la situación judicial del caso impulsa una nueva movilización. El 1 de junio, Franco fue asesinado en una reunión social, apuñalado “directo en el corazón” por Pedro Cides, sin posibilidad de defensa. La familia ha calificado el acto como realizado con “intenciones de matar”.</p>

<p>El 4 de junio se informó sobre la imputación de Cides por homicidio simple y la decisión del juez Ignacio Pombo de otorgarle prisión domiciliaria por 30 días. Esta medida generó un profundo impacto en los allegados de Franco, quienes expresaron no haber sido “notificados ni invitados” a la audiencia de formulación de cargos del 2 de junio, ni tener acceso directo a la descripción oficial de la fiscalía. “Es un asesino, que en este momento está en su casa, con el peligro que conlleva esto para el resto de los habitantes del pueblo”, sentenció un familiar.</p>

<p>La comunidad de Loncopue ha demostrado un contundente respaldo a la familia desde el primer momento. “Absolutamente. Todo Loncopue se expresó con fuerza y respeto”, afirmó un familiar. Vecinos, instituciones y el Concejo Deliberante acompañaron el reclamo de justicia, incluso firmando una nota formal dirigida al Tribunal Superior de Justicia. Esta movilización masiva fue una “demostración clara de que no estamos solos” y un “mensaje fuerte para las autoridades judiciales”, dejando en claro que la comunidad “no acepta que un crimen de esta gravedad termine con el asesino en su casa”.</p>

<p>A pesar del apoyo popular, la familia de Franco siente “desamparo absoluto” por parte del sistema judicial. “Nadie nos notificó formalmente sobre la audiencia ni se comunicó con nosotros en esos primeros días”, indicaron. La falta de contacto por parte de la fiscalía o el intendente Daniel Soto agrava esta sensación.</p>

<p>Ahora, con el acompañamiento del Dr. Maximiliano Orpianessi y su equipo de abogados, la familia busca que “las cosas cambien” y se actúe “con firmeza dentro del proceso judicial”. El mensaje a las autoridades es claro: “La justicia está para proteger a las víctimas, no para garantizarle comodidad al asesino”. Demandan que se actúe “con responsabilidad”, ya que está en juego “la vida de las personas y la confianza en todo el sistema”.</p>

<p>En este contexto, la familia de Franco y la comunidad de Loncopue convocan a una nueva marcha para este domingo 22 de junio, a las 16:30 hs, en la plaza de los héroes. El objetivo es mantener viva la llama del reclamo de justicia y presionar para que el caso sea recalificado como “homicidio agravado”, lo que implicaría una pena de prisión perpetua. En la convocatoria, se pide llevar carteles y/o velas, bajo la consigna “NO A LA DOMICILIARIA”.</p>

<p>Franco Ramírez es recordado como “una persona muy buena, querido por todos, y de un corazón enorme”. Su familia insiste en que Pedro Cides tiene “antecedentes y un perfil violento” y que el ataque fue un “asesinato”. Lo que buscan es una “condena ejemplar” y que “no se le dé impunidad a alguien que representa un peligro real para todos”.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[El dolor por la pérdida de Franco Ramírez sigue latente en Loncopue, y la indignación por la situación judicial del caso impulsa una nueva movilización. El 1 de junio, Franco fue asesinado en una reunión social, apuñalado “directo en el corazón” por Pedro Cides, sin posibilidad de defensa. La familia ha calificado el acto como realizado con “intenciones de matar”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/justicia-por-franco.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/justicia-por-franco.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El intendente Ramón Rioseco participó de una reunión nacional de intendentes en respaldo a Cristina Kirchner</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes.html" rel="alternate" type="text/html" title="El intendente Ramón Rioseco participó de una reunión nacional de intendentes en respaldo a Cristina Kirchner" /><published>2025-06-16T20:10:00-03:00</published><updated>2025-06-16T20:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/16/rioseco-reunion-nacional-intendentes.html"><![CDATA[<p>El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, viajó a la capital federal para sumarse a la “reunión nacional de intendentes” organizada en la sede central del Partido Justicialista. Este encuentro, que reunió a más de 250 jefes comunales de diversas provincias, tuvo como eje central la definición de acciones en respaldo a la vicepresidenta Cristina Fernández de Kirchner, en el marco de la causa Vialidad.</p>

<p>La principal resolución de la cumbre fue la organización de una movilización para el próximo miércoles 18 de junio, con destino a los tribunales de Comodoro Py. La consigna bajo la cual se convocó a esta manifestación es “Argentina con Cristina”, evidenciando el fuerte apoyo del sector de intendentes peronistas a la expresidenta.</p>

<p>Desde el Partido Justicialista, se explicó que la convocatoria tiene como fin rechazar enérgicamente el fallo de la Corte Suprema de Justicia, que ratificó la condena a Cristina Kirchner en la causa conocida como Vialidad. En un comunicado surgido del encuentro, los participantes expresaron: “No vamos a permitir la humillación a la que quiere someterla la mafia judicial”.</p>

<p>La presencia del intendente Rioseco en este tipo de encuentros nacionales es un indicativo de su rol y posicionamiento dentro del espectro político nacional del peronismo. Para la Comarca Petrolera, su participación subraya la conexión de la agenda local con los debates y movimientos de la política federal, especialmente en momentos de definiciones judiciales y políticas de alto impacto.</p>

<p>La movilización prevista para el 18 de junio será un termómetro del poder de convocatoria del justicialismo y sus aliados en el país, buscando generar un fuerte pronunciamiento público frente a las decisiones judiciales que involucran a la exmandataria. Rioseco, al sumarse a esta iniciativa, refleja el pulso de un sector del peronismo neuquino alineado con las posturas nacionales.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, viajó a la capital federal para sumarse a la “reunión nacional de intendentes” organizada en la sede central del Partido Justicialista. Este encuentro, que reunió a más de 250 jefes comunales de diversas provincias, tuvo como eje central la definición de acciones en respaldo a la vicepresidenta Cristina Fernández de Kirchner, en el marco de la causa Vialidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/rioseco-reuni%C3%B3n-apoyo-ckf.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/rioseco-reuni%C3%B3n-apoyo-ckf.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El día que la aviación naval bombardeó la Plaza de Mayo y marcó a fuego la historia argentina.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/16/el-dia-que-la-aviacion-naval-bombardeo-la-plaza-de-mayo.html" rel="alternate" type="text/html" title="El día que la aviación naval bombardeó la Plaza de Mayo y marcó a fuego la historia argentina." /><published>2025-06-16T19:00:00-03:00</published><updated>2025-06-16T19:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/16/el-dia-que-la-aviacion-naval-bombardeo-la-plaza-de-mayo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/16/el-dia-que-la-aviacion-naval-bombardeo-la-plaza-de-mayo.html"><![CDATA[<p>El 16 de junio de 1955, la tranquilidad de Buenos Aires se quebró con el estruendo de bombas y ametralladoras. Una facción de las Fuerzas Armadas, en un intento de golpe de Estado contra el gobierno constitucional de Juan Domingo Perón, desató un ataque aéreo indiscriminado sobre la Plaza de Mayo, donde miles de civiles se habían congregado en apoyo al presidente. La barbarie de aquel día, calificada por muchos como un acto de terrorismo de Estado, dejó una cicatriz profunda en la memoria colectiva argentina.</p>

<p>Los atacantes, que buscaban asesinar a Perón y derrocar su gobierno, utilizaron aviones P-51 Mustang y Gloster Meteor, disparando sobre una multitud indefensa. Las bombas no solo impactaron en la Plaza y sus alrededores, sino que también causaron destrozos significativos en edificios históricos y en la propia Casa Rosada. La brutalidad del ataque no solo se midió en el número de víctimas fatales y heridos, sino en la conmoción social que generó y en la impunidad que, en muchos casos, rodeó a sus responsables.</p>

<p>Este trágico suceso, si bien tuvo su epicentro en la capital federal, tuvo repercusiones en todas las provincias, incluida Neuquén. Aunque no hay registros de ataques directos en la región Confluencia o en el resto del territorio neuquino durante ese día específico, el bombardeo a Plaza de Mayo fue un catalizador para la polarización política que se acentuaría en los meses siguientes y desembocaría en la llamada “Revolución Libertadora” en septiembre de ese mismo año. En Neuquén, como en otras provincias, se vivía un clima de creciente tensión política, con la lealtad al gobierno peronista y la efervescencia opositora marcando la agenda social y política.</p>

<p><img src="/assets/images/70-años-bomabardeo-2.jpg" alt="Plaza de Mayo durante el bombardeo de 1955 con edificios en llamas" /> 
<em>Imagen de la Plaza de Mayo durante el trágico bombardeo del 16 de junio de 1955.</em></p>

<p>Historiadores y analistas coinciden en que el 16 de junio de 1955 marcó un antes y un después en la historia argentina, inaugurando un período de inestabilidad institucional y violencia política que se prolongaría por décadas. Aquel día sentó un precedente nefasto para la democracia, demostrando la voluntad de algunos sectores de recurrir a la fuerza extrema para dirimir conflictos políticos. La masacre de civiles en plena Plaza de Mayo, un símbolo de la soberanía popular, es un recordatorio constante de los peligros que acechan cuando se quiebran los consensos democráticos.</p>

<p>A 70 años de aquel bombardeo, la reflexión sobre lo sucedido sigue siendo fundamental para comprender el entramado de la política argentina y sus complejas dinámicas. La memoria de las víctimas y la necesidad de mantener vivos los valores democráticos son un legado que se revalida con cada aniversario. En la provincia de Neuquén, estas reflexiones se integran en la comprensión de nuestra propia historia política y social, entendiendo cómo los grandes eventos nacionales impactaron y moldearon el devenir de nuestra región. La búsqueda de la verdad y la justicia por lo ocurrido ese día es un compromiso que perdura en el tiempo.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[El 16 de junio de 1955, la tranquilidad de Buenos Aires se quebró con el estruendo de bombas y ametralladoras. Una facción de las Fuerzas Armadas, en un intento de golpe de Estado contra el gobierno constitucional de Juan Domingo Perón, desató un ataque aéreo indiscriminado sobre la Plaza de Mayo, donde miles de civiles se habían congregado en apoyo al presidente. La barbarie de aquel día, calificada por muchos como un acto de terrorismo de Estado, dejó una cicatriz profunda en la memoria colectiva argentina.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/70-a%C3%B1os-bombareo-1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/70-a%C3%B1os-bombareo-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Argentina se prepara para un miércoles de doble protesta</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/15/doble-protesta-argentina-sociedad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Argentina se prepara para un miércoles de doble protesta" /><published>2025-06-15T21:45:00-03:00</published><updated>2025-06-15T21:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/15/doble-protesta-argentina-sociedad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/15/doble-protesta-argentina-sociedad.html"><![CDATA[<p>El panorama social y político argentino se verá reflejado el próximo miércoles 18 de junio con dos importantes convocatorias a manifestación. Por un lado, las Centrales de Trabajadores de la Argentina (CTA), han confirmado un cese de actividades y una movilización general, en rechazo a un modelo económico basado en el ajuste y la exclusión, y en apoyo a Cristina Kirchner ante lo que consideran un intento de proscripción y persecución política. Esta convocatoria busca profundizar la protesta social ante la falta de respuestas del Gobierno nacional a diversos reclamos.</p>

<p>En paralelo, y como ya es una constante en el calendario de protestas nacionales, los jubilados volverán a las calles. Este sector, uno de los más golpeados por la situación económica, mantiene su reclamo por una recomposición salarial urgente y en defensa de sus haberes previsionales, que consideran insuficientes para cubrir sus necesidades básicas. Las movilizaciones de jubilados suelen concentrarse frente al Congreso de la Nación, buscando visibilizar la delicada situación que atraviesan millones de adultos mayores.</p>

<p>En Neuquén, la adhesión a estas convocatorias se perfila como significativa, siguiendo la tradición de fuerte movilización social de la provincia. Si bien no se han detallado los puntos específicos de concentración para la marcha general en la capital neuquina para este 18 de junio, es probable que confluyan diversos gremios, organizaciones sociales y políticas.</p>

<p>Las semanas previas ya han mostrado un escenario de creciente descontento en la provincia. Recientemente, el sector de la salud pública ha protagonizado medidas de fuerza con paros y retención de tareas en reclamo de salarios dignos y mejores condiciones laborales. Asimismo, organizaciones feministas preparan movilizaciones para conmemorar los 10 años del primer Ni Una Menos, lo que también denota un clima de efervescencia social en la región.</p>

<p>La combinación de una movilización gremial de alcance nacional y la persistente lucha de los jubilados, en un contexto de reclamos sectoriales en Neuquén, sugiere que el miércoles 18 de junio será una jornada clave para medir el pulso del malestar social en la provincia y en todo el país. Los organizadores esperan una amplia participación para hacer oír sus demandas ante las autoridades nacionales y provinciales.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><summary type="html"><![CDATA[El panorama social y político argentino se verá reflejado el próximo miércoles 18 de junio con dos importantes convocatorias a manifestación. Por un lado, las Centrales de Trabajadores de la Argentina (CTA), han confirmado un cese de actividades y una movilización general, en rechazo a un modelo económico basado en el ajuste y la exclusión, y en apoyo a Cristina Kirchner ante lo que consideran un intento de proscripción y persecución política. Esta convocatoria busca profundizar la protesta social ante la falta de respuestas del Gobierno nacional a diversos reclamos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/movilizaci%C3%B3n-marcha-18-de-junio.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/movilizaci%C3%B3n-marcha-18-de-junio.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Frío Polar, Vientos y Nevadas Persistentes Alerta Naranja para el Norte Neuquino</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/15/norte-neuquino-alerta-naranja-regionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Frío Polar, Vientos y Nevadas Persistentes Alerta Naranja para el Norte Neuquino" /><published>2025-06-15T19:30:00-03:00</published><updated>2025-06-15T19:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/15/norte-neuquino-alerta-naranja-regionales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/15/norte-neuquino-alerta-naranja-regionales.html"><![CDATA[<p>La región del Norte Neuquino, que abarca localidades como Chos Malal, Andacollo y Huinganco, se encuentra bajo un intenso monitoreo meteorológico debido al ingreso de un frente frío que persistirá a lo largo de la semana. Las condiciones climáticas, que ya se sintieron con fuerza durante el fin de semana, se recrudecerán en los próximos días con un marcado descenso de la temperatura, vientos intensos y la continuidad de precipitaciones en forma de lluvia y nieve.</p>

<p>Según los últimos reportes del SMN y la AIC, el lunes 16 de junio la zona cordillerana del norte provincial, incluyendo áreas de Aluminé, Chos Malal, Loncopué, Minas, Picunches y Ñorquín, se encuentra bajo alerta naranja por nevadas persistentes. Se esperan acumulaciones significativas de nieve, que podrían alcanzar los 35 centímetros en algunos sectores, dificultando la transitabilidad y requiriendo extrema precaución en las rutas. A esto se suma una alerta amarilla por vientos con ráfagas que podrían superar los 70 km/h, generando condiciones de viento blanco.</p>

<p>En el resto del Norte Neuquino, las temperaturas mínimas descenderán significativamente, llegando incluso a los -5°C en algunos puntos, con alta probabilidad de heladas. Si bien las nevadas podrían ser más débiles en las zonas no cordilleranas, el viento se mantendrá como protagonista, con ráfagas superiores a los 50 km/h, intensificando la sensación térmica de frío polar. Durante el domingo 15 de junio, localidades como Chos Malal ya experimentaron un intenso temporal de viento que provocó voladura de techos, caída de árboles y cortes de luz, según reportó Diario Río Negro.</p>

<p>Para el martes 17 y miércoles 18 de junio, el pronóstico extendido de la AIC y Meteored indica que continuará el ingreso de aire frío, con la probabilidad de lluvias y nevadas, especialmente en la cordillera. Las temperaturas se mantendrán bajas, con máximas que apenas superarán los 5°C y mínimas que oscilarán entre los 0°C y los -2°C en las áreas más frías de la región. Los vientos, aunque podrían disminuir su intensidad en comparación con el lunes, seguirán presentes, con ráfagas que aún podrían superar los 20-30 km/h.</p>

<p>Los organismos de emergencia recomiendan a los habitantes y viajeros de la región tomar precauciones extremas: evitar actividades al aire libre, retirar periódicamente la nieve acumulada en los techos, circular con vehículos adecuados y preparados para hielo y nieve (con cadenas obligatorias en rutas afectadas), y ventilar viviendas para evitar la acumulación de monóxido de carbono. Se aconseja informarse constantemente a través de los canales oficiales y tener siempre a mano una mochila de emergencia. La semana se presenta como un verdadero desafío invernal para el Norte Neuquino, requiriendo máxima atención y preparación por parte de la comunidad.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Regionales" /><summary type="html"><![CDATA[La región del Norte Neuquino, que abarca localidades como Chos Malal, Andacollo y Huinganco, se encuentra bajo un intenso monitoreo meteorológico debido al ingreso de un frente frío que persistirá a lo largo de la semana. Las condiciones climáticas, que ya se sintieron con fuerza durante el fin de semana, se recrudecerán en los próximos días con un marcado descenso de la temperatura, vientos intensos y la continuidad de precipitaciones en forma de lluvia y nieve.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-norte-neuquino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-norte-neuquino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">De Lula a Cristina Kirchner el “Lawfare” persiste en la política y justicia de América Latina</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/lawfare-persiste-america-latina-nacionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="De Lula a Cristina Kirchner el “Lawfare” persiste en la política y justicia de América Latina" /><published>2025-06-15T19:10:00-03:00</published><updated>2025-06-15T19:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/lawfare-persiste-america-latina-nacionales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/lawfare-persiste-america-latina-nacionales.html"><![CDATA[<p>El término “lawfare”, una contracción de las palabras inglesas “law” (ley) y “warfare” (guerra), ha cobrado una relevancia inusitada en el léxico político y judicial de América Latina en las últimas décadas. Aunque su origen conceptual se remonta a ámbitos militares estadounidenses de principios del siglo XXI, su aplicación en la región para describir la instrumentalización del sistema judicial con fines de persecución y proscripción política es un fenómeno que, si bien tiene antecedentes históricos, se ha intensificado y complejizado hasta convertirse en un tema de constante actualidad.</p>

<p>Expertos y líderes políticos de diversas vertientes coinciden en señalar que el lawfare representa una “warfare jurídica” que, bajo la apariencia de legalidad, busca neutralizar adversarios políticos o inhabilitar figuras públicas influyentes. Casos emblemáticos como los que afectaron al expresidente brasileño Luiz Inácio Lula da Silva, quien fue condenado y luego absuelto en causas que lo llevaron a prisión y le impidieron participar de elecciones, o las situaciones de Rafael Correa en Ecuador y la propia Cristina Fernández de Kirchner en Argentina, son citados recurrentemente como ejemplos de este fenómeno. La Secretaría de Derechos Humanos de la Nación Argentina, por ejemplo, ha calificado al lawfare como una “práctica violatoria de los derechos humanos” con impacto en procesos electorales y la opinión pública.</p>

<p>Analistas sostienen que el lawfare no opera de forma aislada. Generalmente, se articula con campañas mediáticas masivas que contribuyen a construir una imagen negativa del acusado, socavando su reputación y legitimidad ante la sociedad. Esta “manufacturación de consenso” busca preparar el terreno para las acciones judiciales, transformando la percepción pública y justificando las decisiones de los tribunales. Este entramado entre el poder judicial, político y mediático es lo que, según sus críticos, diferencia el lawfare de una simple judicialización de la política.</p>

<p>Aunque el concepto de lawfare ha ganado visibilidad en los últimos años, prácticas que lo caracterizan —como la politización de la justicia o el uso de denuncias para desgastar opositores— tienen raíces profundas en la historia latinoamericana. Lo que lo convierte en un tema de la actualidad es la sofisticación de sus métodos y su impacto en las democracias contemporáneas, afectando la estabilidad institucional y la confianza ciudadana en el sistema de justicia.</p>

<p>En la actualidad, con varios casos aún abiertos o en revisión en los más altos tribunales de la región, el lawfare sigue generando tensiones políticas y judiciales. Las discusiones sobre su existencia y sus efectos se dan no solo en los estrados judiciales y los medios de comunicación, sino también en organismos internacionales y foros académicos, reflejando su profunda relevancia en el panorama geopolítico de América Latina. La preocupación radica en la percepción de que, si no se aborda adecuadamente, esta estrategia puede socavar los pilares del Estado de derecho y la separación de poderes en las democracias del continente.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[El término “lawfare”, una contracción de las palabras inglesas “law” (ley) y “warfare” (guerra), ha cobrado una relevancia inusitada en el léxico político y judicial de América Latina en las últimas décadas. Aunque su origen conceptual se remonta a ámbitos militares estadounidenses de principios del siglo XXI, su aplicación en la región para describir la instrumentalización del sistema judicial con fines de persecución y proscripción política es un fenómeno que, si bien tiene antecedentes históricos, se ha intensificado y complejizado hasta convertirse en un tema de constante actualidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-lula.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-lula.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cristina Kirchner encabeza multitudinario acto en el PJ y desafía a la Justicia</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-acto-pj-nacionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cristina Kirchner encabeza multitudinario acto en el PJ y desafía a la Justicia" /><published>2025-06-15T16:53:00-03:00</published><updated>2025-06-15T16:53:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-acto-pj-nacionales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-acto-pj-nacionales.html"><![CDATA[<p>La sede nacional del Partido Justicialista (PJ) en la calle Matheu se convirtió este lunes en el epicentro de la política nacional, albergando un multitudinario acto encabezado por la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner. El evento, que se llevó a cabo en conmemoración del Día de la Resistencia Peronista y a 69 años de los fusilamientos de José León Suárez, cobró una relevancia adicional por la inminencia de un fallo de la Corte Suprema de Justicia en la causa Vialidad que podría confirmar su condena.</p>

<p>En un discurso que fue seguido con atención por dirigentes, militantes y la opinión pública en general, Fernández de Kirchner no eludió la mención a su situación judicial. “Yo estaré presa, pero la gente va a estar cada día peor”, sentenció, según reportaron en vivo medios como Noticias Argentinas y El Destape. La exmandataria argumentó que su eventual encarcelamiento no resolverá la crisis económica y social del país, y sostuvo que quienes buscan su detención “creen que lo van a solucionar metiéndome presa. Que me metan presa si quieren, pero esto no se arregla con una detención”.</p>

<p>Más allá de su situación personal, Cristina Kirchner dirigió fuertes críticas al gobierno nacional, instándolo a “pensar otra salida” a la actual coyuntura. “No pueden seguir ajustando a los jubilados, a los trabajadores, a los científicos, a los docentes. Esto no termina bien para nadie, ni siquiera para los que hoy están en el poder”, advirtió, según se pudo constatar en las transmisiones del evento y en las crónicas de iProfesional. Su intervención delineó una fuerte postura de oposición al modelo económico actual, haciendo hincapié en el impacto sobre los sectores más vulnerables.</p>

<p>El acto, que contó con la presencia de destacadas figuras del peronismo como el gobernador bonaerense Axel Kicillof, legisladores, intendentes y referentes sindicales, buscó mostrar unidad y respaldo a la figura de la exmandataria en un momento clave. Kicillof, en declaraciones previas al encuentro y que se difundieron en Infobae, había manifestado su apoyo a la líder del PJ. La movilización de diversos sectores del Frente de Todos subraya la estrategia de “alerta y movilización” ante lo que consideran una “proscripción” judicial.</p>

<p>En Neuquén, donde el peronismo local se encuentra en un proceso de reorganización, las palabras de Cristina Kirchner resonarán en las discusiones internas sobre el rol de la oposición y la construcción de un mensaje que conecte con la ciudadanía. Si bien la situación judicial de la expresidenta es un tema de alcance nacional, su impacto en la provincia se traduce en el análisis de la dirigencia sobre cómo posicionarse frente a la agenda política impuesta y la necesidad de articular respuestas a las problemáticas locales y nacionales.</p>

<p>El discurso de Cristina Kirchner se convierte así en un hito en la agenda política, no solo por su contenido, sino por el contexto en el que fue pronunciado. La exmandataria se mostró desafiante ante el Poder Judicial, reafirmando su liderazgo y marcando la línea discursiva para su espacio político en un escenario de profunda polarización y definiciones judiciales inminentes.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[La sede nacional del Partido Justicialista (PJ) en la calle Matheu se convirtió este lunes en el epicentro de la política nacional, albergando un multitudinario acto encabezado por la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner. El evento, que se llevó a cabo en conmemoración del Día de la Resistencia Peronista y a 69 años de los fusilamientos de José León Suárez, cobró una relevancia adicional por la inminencia de un fallo de la Corte Suprema de Justicia en la causa Vialidad que podría confirmar su condena.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-kirchner-candidata.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-kirchner-candidata.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La Corte Suprema confirma condena a Cristina Kirchner en Causa Vialidad</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-causa-vialidad-nacionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Corte Suprema confirma condena a Cristina Kirchner en Causa Vialidad" /><published>2025-06-15T16:45:00-03:00</published><updated>2025-06-15T16:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-causa-vialidad-nacionales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-causa-vialidad-nacionales.html"><![CDATA[<p>La Corte Suprema de Justicia de la Nación ha cumplido hoy, 10 de junio de 2025, con el último eslabón de una cadena que, para amplios sectores de la política y la sociedad, ya estaba diseñada: confirmó la condena contra la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner en la Causa Vialidad. Este fallo, que muchos anticipaban no por su solidez jurídica sino por su conveniencia política, ratifica la sentencia de seis años de prisión e inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos por el delito de administración fraudulenta agravada en perjuicio de la administración pública.</p>

<p>La resolución del máximo tribunal, que se dio a conocer tras la reunión de los jueces que comenzó esta tarde, significa que la condena, impuesta originalmente por el Tribunal Oral Federal 2 y luego confirmada por la Cámara Federal de Casación Penal, adquiere ahora carácter de firmeza. Esto implica que se han agotado todas las instancias de apelación en el ámbito judicial argentino, sellando el destino legal de la exmandataria en esta causa. La rapidez y contundencia con la que los reportes de medios afines al statu quo como Clarín y La Nación reflejaron la noticia, solo subraya la coordinación de este mensaje al poder.</p>

<p>La confirmación de la condena tiene consecuencias directas e inmediatas. La inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos se hace efectiva, lo que significa que Cristina Fernández de Kirchner no podrá presentarse a ninguna elección futura ni ocupar cargos estatales. En cuanto a la pena de seis años de prisión, si bien por su edad (71 años) la expresidenta podría acceder al beneficio de la prisión domiciliaria, la sentencia firme implica el inicio de la ejecución de la pena. Es el brazo judicial de los poderosos imponiendo su agenda.</p>

<p>Este fallo se produce en un contexto de alta expectativa política, donde el lawfare ha sido una herramienta central para disciplinar a la disidencia. Desde hace meses, el resultado de la Causa Vialidad en la Corte era uno de los temas centrales del debate público, y la propia expresidenta había abordado su situación judicial en su discurso de hoy en la sede del Partido Justicialista. En esa ocasión, advirtió sobre las consecuencias de una posible condena y reiteró sus denuncias de “lawfare” o persecución judicial, una lectura que, a la luz de este fallo, se ve trágicamente validada por los hechos.</p>

<p>La ratificación de esta condena marca un antes y un después en la historia judicial y política de Argentina, no solo como un precedente legal, sino como una clara señal de proscripción para una de las figuras más influyentes de las últimas décadas. Cristina Fernández de Kirchner se convierte así en el blanco de una condena firme por corrupción en el ejercicio de sus funciones, una sentencia que sus seguidores interpretan como el clímax de una operación política-judicial. La noticia, que ya está generando un tsunami de indignación y debate a nivel nacional, reconfigurará el panorama político del peronismo y el rol de los “poderes fácticos” que, para muchos, dictan el rumbo del país.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[La Corte Suprema de Justicia de la Nación ha cumplido hoy, 10 de junio de 2025, con el último eslabón de una cadena que, para amplios sectores de la política y la sociedad, ya estaba diseñada: confirmó la condena contra la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner en la Causa Vialidad. Este fallo, que muchos anticipaban no por su solidez jurídica sino por su conveniencia política, ratifica la sentencia de seis años de prisión e inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos por el delito de administración fraudulenta agravada en perjuicio de la administración pública.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/Cristina-Kirchner.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/Cristina-Kirchner.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Carlos “Beto” Vivero se suma al gabinete de Rolando Figueroa</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/15/carlos-beto-vivero-gabinete-figueroa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Carlos “Beto” Vivero se suma al gabinete de Rolando Figueroa" /><published>2025-06-15T16:40:00-03:00</published><updated>2025-06-15T16:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/15/carlos-beto-vivero-gabinete-figueroa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/15/carlos-beto-vivero-gabinete-figueroa.html"><![CDATA[<p>El gobierno de Neuquén, bajo la gestión de Rolando Figueroa, sumó un nuevo eslabón a su estructura, en una designación que rápidamente encendió las luces de alerta en el ámbito político provincial. Se trata de Carlos “Beto” Vivero, un exlegislador del Frente de Todos con trayectoria en el kirchnerismo, cuya incorporación al Gabinete fue oficializada a fines de mayo mediante el Decreto 626/2025, otorgándole la categoría AP6. Vivero asumió el cargo de Coordinador de Enlace Territorial en la Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, dependiente del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres.</p>

<p>La particularidad de este nombramiento reside en la historia reciente y los antecedentes discursivos de Vivero. En diciembre de 2022, cuando se analizaba una posible convergencia entre el Partido Justicialista y Rolando Figueroa —en ese momento todavía parte del MPN—, “Beto” Vivero se había posicionado como un férreo opositor a Figueroa. En declaraciones a la prensa de aquel entonces, el ex diputado nacional no dudó en calificar al actual gobernador como el “responsable de la situación que atravesaba la provincia”, aludiendo a sus décadas de funciones dentro del Movimiento Popular Neuquino (MPN).</p>

<p>Las críticas de Vivero fueron explícitas y detalladas. “Figueroa ha sido intendente de Huinganco, intendente de Chos Malal, diputado provincial, vicegobernador, actual diputado nacional por el Movimiento Popular Neuquino y ha ostentado todos los cargos partidarios posibles en los últimos treinta años, sin olvidar que fue el secretario de Juventud, de Jorge Sobisch, secretario estrella… No puede tener respuestas a lo que él mismo ha sido responsable de generar”, declaró Vivero públicamente, según registros periodísticos de la época. Estas palabras, que hoy cobran una nueva resonancia, contrastan fuertemente con su actual rol dentro de la administración que dirige el mismo Figueroa.</p>

<p>La designación de un individuo con un pasado tan explícitamente crítico y de una extracción ideológica distinta a la del actual oficialismo, como es el caso de Vivero, genera un fuerte interrogante sobre la coherencia y los principios políticos en la provincia. Más allá de las estrategias de ampliación de base que pueda buscar el gobierno, la incorporación de figuras con virajes ideológicos tan marcados suele ser interpretada por la opinión pública como una muestra de pragmatismo extremo, donde las convicciones previas se adaptan a las nuevas oportunidades.</p>

<p>La Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, donde Vivero asume funciones, es un área vital para la gestión de políticas sociales en el interior de la provincia. Su experiencia como legislador y su conocimiento del territorio neuquino serán puestos a prueba en esta nueva función, donde deberá articular las directrices del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres con las necesidades de las comunidades. Sin embargo, su nombramiento, más allá de la gestión que pueda realizar, ya se ha convertido en un símbolo de los cambios de camisetas que a veces se observan en el panorama político.</p>

<p>La designación de Carlos “Beto” Vivero, por lo tanto, va más allá de un simple ajuste en el Gabinete; es un dato relevante que expone las complejas dinámicas de construcción política en Neuquén y pone el foco en la flexibilidad ideológica de algunos actores. La repercusión de este giro será sin duda objeto de análisis y comentarios en los próximos días en la provincia.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[El gobierno de Neuquén, bajo la gestión de Rolando Figueroa, sumó un nuevo eslabón a su estructura, en una designación que rápidamente encendió las luces de alerta en el ámbito político provincial. Se trata de Carlos “Beto” Vivero, un exlegislador del Frente de Todos con trayectoria en el kirchnerismo, cuya incorporación al Gabinete fue oficializada a fines de mayo mediante el Decreto 626/2025, otorgándole la categoría AP6. Vivero asumió el cargo de Coordinador de Enlace Territorial en la Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, dependiente del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vivero-funcionario.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vivero-funcionario.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>