<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-15T16:57:29-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Cristina Kirchner encabeza multitudinario acto en el PJ y desafía a la Justicia</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-acto-pj-nacionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cristina Kirchner encabeza multitudinario acto en el PJ y desafía a la Justicia" /><published>2025-06-15T16:53:00-03:00</published><updated>2025-06-15T16:53:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-acto-pj-nacionales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-acto-pj-nacionales.html"><![CDATA[<p>La sede nacional del Partido Justicialista (PJ) en la calle Matheu se convirtió este lunes en el epicentro de la política nacional, albergando un multitudinario acto encabezado por la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner. El evento, que se llevó a cabo en conmemoración del Día de la Resistencia Peronista y a 69 años de los fusilamientos de José León Suárez, cobró una relevancia adicional por la inminencia de un fallo de la Corte Suprema de Justicia en la causa Vialidad que podría confirmar su condena.</p>

<p>En un discurso que fue seguido con atención por dirigentes, militantes y la opinión pública en general, Fernández de Kirchner no eludió la mención a su situación judicial. “Yo estaré presa, pero la gente va a estar cada día peor”, sentenció, según reportaron en vivo medios como Noticias Argentinas y El Destape. La exmandataria argumentó que su eventual encarcelamiento no resolverá la crisis económica y social del país, y sostuvo que quienes buscan su detención “creen que lo van a solucionar metiéndome presa. Que me metan presa si quieren, pero esto no se arregla con una detención”.</p>

<p>Más allá de su situación personal, Cristina Kirchner dirigió fuertes críticas al gobierno nacional, instándolo a “pensar otra salida” a la actual coyuntura. “No pueden seguir ajustando a los jubilados, a los trabajadores, a los científicos, a los docentes. Esto no termina bien para nadie, ni siquiera para los que hoy están en el poder”, advirtió, según se pudo constatar en las transmisiones del evento y en las crónicas de iProfesional. Su intervención delineó una fuerte postura de oposición al modelo económico actual, haciendo hincapié en el impacto sobre los sectores más vulnerables.</p>

<p>El acto, que contó con la presencia de destacadas figuras del peronismo como el gobernador bonaerense Axel Kicillof, legisladores, intendentes y referentes sindicales, buscó mostrar unidad y respaldo a la figura de la exmandataria en un momento clave. Kicillof, en declaraciones previas al encuentro y que se difundieron en Infobae, había manifestado su apoyo a la líder del PJ. La movilización de diversos sectores del Frente de Todos subraya la estrategia de “alerta y movilización” ante lo que consideran una “proscripción” judicial.</p>

<p>En Neuquén, donde el peronismo local se encuentra en un proceso de reorganización, las palabras de Cristina Kirchner resonarán en las discusiones internas sobre el rol de la oposición y la construcción de un mensaje que conecte con la ciudadanía. Si bien la situación judicial de la expresidenta es un tema de alcance nacional, su impacto en la provincia se traduce en el análisis de la dirigencia sobre cómo posicionarse frente a la agenda política impuesta y la necesidad de articular respuestas a las problemáticas locales y nacionales.</p>

<p>El discurso de Cristina Kirchner se convierte así en un hito en la agenda política, no solo por su contenido, sino por el contexto en el que fue pronunciado. La exmandataria se mostró desafiante ante el Poder Judicial, reafirmando su liderazgo y marcando la línea discursiva para su espacio político en un escenario de profunda polarización y definiciones judiciales inminentes.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[La sede nacional del Partido Justicialista (PJ) en la calle Matheu se convirtió este lunes en el epicentro de la política nacional, albergando un multitudinario acto encabezado por la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner. El evento, que se llevó a cabo en conmemoración del Día de la Resistencia Peronista y a 69 años de los fusilamientos de José León Suárez, cobró una relevancia adicional por la inminencia de un fallo de la Corte Suprema de Justicia en la causa Vialidad que podría confirmar su condena.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-kirchner-candidata.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-kirchner-candidata.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La Corte Suprema confirma condena a Cristina Kirchner en Causa Vialidad</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-causa-vialidad-nacionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Corte Suprema confirma condena a Cristina Kirchner en Causa Vialidad" /><published>2025-06-15T16:45:00-03:00</published><updated>2025-06-15T16:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-causa-vialidad-nacionales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/15/cristina-kirchner-causa-vialidad-nacionales.html"><![CDATA[<p>La Corte Suprema de Justicia de la Nación ha cumplido hoy, 10 de junio de 2025, con el último eslabón de una cadena que, para amplios sectores de la política y la sociedad, ya estaba diseñada: confirmó la condena contra la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner en la Causa Vialidad. Este fallo, que muchos anticipaban no por su solidez jurídica sino por su conveniencia política, ratifica la sentencia de seis años de prisión e inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos por el delito de administración fraudulenta agravada en perjuicio de la administración pública.</p>

<p>La resolución del máximo tribunal, que se dio a conocer tras la reunión de los jueces que comenzó esta tarde, significa que la condena, impuesta originalmente por el Tribunal Oral Federal 2 y luego confirmada por la Cámara Federal de Casación Penal, adquiere ahora carácter de firmeza. Esto implica que se han agotado todas las instancias de apelación en el ámbito judicial argentino, sellando el destino legal de la exmandataria en esta causa. La rapidez y contundencia con la que los reportes de medios afines al statu quo como Clarín y La Nación reflejaron la noticia, solo subraya la coordinación de este mensaje al poder.</p>

<p>La confirmación de la condena tiene consecuencias directas e inmediatas. La inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos se hace efectiva, lo que significa que Cristina Fernández de Kirchner no podrá presentarse a ninguna elección futura ni ocupar cargos estatales. En cuanto a la pena de seis años de prisión, si bien por su edad (71 años) la expresidenta podría acceder al beneficio de la prisión domiciliaria, la sentencia firme implica el inicio de la ejecución de la pena. Es el brazo judicial de los poderosos imponiendo su agenda.</p>

<p>Este fallo se produce en un contexto de alta expectativa política, donde el lawfare ha sido una herramienta central para disciplinar a la disidencia. Desde hace meses, el resultado de la Causa Vialidad en la Corte era uno de los temas centrales del debate público, y la propia expresidenta había abordado su situación judicial en su discurso de hoy en la sede del Partido Justicialista. En esa ocasión, advirtió sobre las consecuencias de una posible condena y reiteró sus denuncias de “lawfare” o persecución judicial, una lectura que, a la luz de este fallo, se ve trágicamente validada por los hechos.</p>

<p>La ratificación de esta condena marca un antes y un después en la historia judicial y política de Argentina, no solo como un precedente legal, sino como una clara señal de proscripción para una de las figuras más influyentes de las últimas décadas. Cristina Fernández de Kirchner se convierte así en el blanco de una condena firme por corrupción en el ejercicio de sus funciones, una sentencia que sus seguidores interpretan como el clímax de una operación política-judicial. La noticia, que ya está generando un tsunami de indignación y debate a nivel nacional, reconfigurará el panorama político del peronismo y el rol de los “poderes fácticos” que, para muchos, dictan el rumbo del país.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[La Corte Suprema de Justicia de la Nación ha cumplido hoy, 10 de junio de 2025, con el último eslabón de una cadena que, para amplios sectores de la política y la sociedad, ya estaba diseñada: confirmó la condena contra la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner en la Causa Vialidad. Este fallo, que muchos anticipaban no por su solidez jurídica sino por su conveniencia política, ratifica la sentencia de seis años de prisión e inhabilitación perpetua para ejercer cargos públicos por el delito de administración fraudulenta agravada en perjuicio de la administración pública.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/Cristina-Kirchner.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/Cristina-Kirchner.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Carlos “Beto” Vivero se suma al gabinete de Rolando Figueroa</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/15/carlos-beto-vivero-gabinete-figueroa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Carlos “Beto” Vivero se suma al gabinete de Rolando Figueroa" /><published>2025-06-15T16:40:00-03:00</published><updated>2025-06-15T16:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/15/carlos-beto-vivero-gabinete-figueroa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/15/carlos-beto-vivero-gabinete-figueroa.html"><![CDATA[<p>El gobierno de Neuquén, bajo la gestión de Rolando Figueroa, sumó un nuevo eslabón a su estructura, en una designación que rápidamente encendió las luces de alerta en el ámbito político provincial. Se trata de Carlos “Beto” Vivero, un exlegislador del Frente de Todos con trayectoria en el kirchnerismo, cuya incorporación al Gabinete fue oficializada a fines de mayo mediante el Decreto 626/2025, otorgándole la categoría AP6. Vivero asumió el cargo de Coordinador de Enlace Territorial en la Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, dependiente del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres.</p>

<p>La particularidad de este nombramiento reside en la historia reciente y los antecedentes discursivos de Vivero. En diciembre de 2022, cuando se analizaba una posible convergencia entre el Partido Justicialista y Rolando Figueroa —en ese momento todavía parte del MPN—, “Beto” Vivero se había posicionado como un férreo opositor a Figueroa. En declaraciones a la prensa de aquel entonces, el ex diputado nacional no dudó en calificar al actual gobernador como el “responsable de la situación que atravesaba la provincia”, aludiendo a sus décadas de funciones dentro del Movimiento Popular Neuquino (MPN).</p>

<p>Las críticas de Vivero fueron explícitas y detalladas. “Figueroa ha sido intendente de Huinganco, intendente de Chos Malal, diputado provincial, vicegobernador, actual diputado nacional por el Movimiento Popular Neuquino y ha ostentado todos los cargos partidarios posibles en los últimos treinta años, sin olvidar que fue el secretario de Juventud, de Jorge Sobisch, secretario estrella… No puede tener respuestas a lo que él mismo ha sido responsable de generar”, declaró Vivero públicamente, según registros periodísticos de la época. Estas palabras, que hoy cobran una nueva resonancia, contrastan fuertemente con su actual rol dentro de la administración que dirige el mismo Figueroa.</p>

<p>La designación de un individuo con un pasado tan explícitamente crítico y de una extracción ideológica distinta a la del actual oficialismo, como es el caso de Vivero, genera un fuerte interrogante sobre la coherencia y los principios políticos en la provincia. Más allá de las estrategias de ampliación de base que pueda buscar el gobierno, la incorporación de figuras con virajes ideológicos tan marcados suele ser interpretada por la opinión pública como una muestra de pragmatismo extremo, donde las convicciones previas se adaptan a las nuevas oportunidades.</p>

<p>La Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, donde Vivero asume funciones, es un área vital para la gestión de políticas sociales en el interior de la provincia. Su experiencia como legislador y su conocimiento del territorio neuquino serán puestos a prueba en esta nueva función, donde deberá articular las directrices del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres con las necesidades de las comunidades. Sin embargo, su nombramiento, más allá de la gestión que pueda realizar, ya se ha convertido en un símbolo de los cambios de camisetas que a veces se observan en el panorama político.</p>

<p>La designación de Carlos “Beto” Vivero, por lo tanto, va más allá de un simple ajuste en el Gabinete; es un dato relevante que expone las complejas dinámicas de construcción política en Neuquén y pone el foco en la flexibilidad ideológica de algunos actores. La repercusión de este giro será sin duda objeto de análisis y comentarios en los próximos días en la provincia.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><summary type="html"><![CDATA[El gobierno de Neuquén, bajo la gestión de Rolando Figueroa, sumó un nuevo eslabón a su estructura, en una designación que rápidamente encendió las luces de alerta en el ámbito político provincial. Se trata de Carlos “Beto” Vivero, un exlegislador del Frente de Todos con trayectoria en el kirchnerismo, cuya incorporación al Gabinete fue oficializada a fines de mayo mediante el Decreto 626/2025, otorgándole la categoría AP6. Vivero asumió el cargo de Coordinador de Enlace Territorial en la Secretaría de Desarrollo Comunitario de Áreas Rurales e Inclusión, dependiente del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vivero-funcionario.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vivero-funcionario.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">César Godoy se consolida como figura ascendente en el peronismo neuquino</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/15/cesar-godoy-peronismo-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="César Godoy se consolida como figura ascendente en el peronismo neuquino" /><published>2025-06-15T16:20:00-03:00</published><updated>2025-06-15T16:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/15/cesar-godoy-peronismo-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/15/cesar-godoy-peronismo-neuquino.html"><![CDATA[<p>César Godoy, dirigente sindical de la UOCRA y ex candidato a intendente de Rincón de los Sauces, se consolida como una figura ascendente dentro del peronismo neuquino. Su nombre resuena cada vez con más fuerza de cara a las elecciones legislativas de 2025, y su figura despierta interés tanto por su trayectoria como por su posicionamiento claro: es oposición tanto al gobernador Rolando Figueroa como al presidente Javier Milei.</p>

<p>Godoy mantiene una línea discursiva crítica frente a lo que considera un vaciamiento del peronismo tradicional y una falta de representación real de las bases trabajadoras. Con el respaldo de distintos sectores gremiales y territoriales, ha comenzado a instalarse en el debate público como una alternativa fresca y con proyección. Su presencia en la provincia es sólida, y su instalación como precandidato es ya un hecho concreto dentro del mapa político local.</p>

<p>El escenario neuquino, sin embargo, presenta una serie de movimientos que ponen en evidencia las tensiones y reconfiguraciones internas del peronismo. Uno de los casos es el del espacio Kolina, históricamente identificado con el kirchnerismo, que hace apenas semanas cuestionaba duramente la gestión de Figueroa. Sorprendentemente, ese mismo sector ha decidido incorporarse al armado político del gobernador. El giro repentino generó desconcierto incluso dentro del propio peronismo, y ha sido interpretado como una jugada táctica más que ideológica. Como suele decirse, “en política hay camaleones que cambian de color según la conveniencia”.</p>

<p>Mientras tanto, La Libertad Avanza, el espacio liderado por Javier Milei, también enfrenta su propia turbulencia. La Justicia Electoral ha iniciado una investigación por presuntas afiliaciones truchas en la provincia de Neuquén. Varios ciudadanos denunciaron haber sido afiliados sin su consentimiento, lo que desató una ola de cuestionamientos éticos sobre la transparencia del espacio liberal-libertario. La situación representa un golpe a la credibilidad del partido, que busca afianzarse como fuerza nacional pero tropieza con prácticas que contradicen su discurso de renovación.</p>

<p>En este contexto de movimientos tácticos, giros sorpresivos y denuncias de irregularidades, la figura de César Godoy gana peso por su coherencia, su discurso directo y su arraigo popular. No forma parte del oficialismo provincial ni de acuerdos circunstanciales. Por el contrario, su crecimiento parece estar basado en un trabajo territorial sostenido y en una narrativa que interpela a sectores históricamente relegados por las cúpulas partidarias. De cara a 2025, su nombre ya suena fuerte en las discusiones del peronismo neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[César Godoy, dirigente sindical de la UOCRA y ex candidato a intendente de Rincón de los Sauces, se consolida como una figura ascendente dentro del peronismo neuquino. Su nombre resuena cada vez con más fuerza de cara a las elecciones legislativas de 2025, y su figura despierta interés tanto por su trayectoria como por su posicionamiento claro: es oposición tanto al gobernador Rolando Figueroa como al presidente Javier Milei.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/godoy-peronismo-neuquino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/godoy-peronismo-neuquino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Polémica de la diputada Santillán por cifras de pobreza</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/15/polemica-juliana-santillan-indec.html" rel="alternate" type="text/html" title="Polémica de la diputada Santillán por cifras de pobreza" /><published>2025-06-15T15:45:00-03:00</published><updated>2025-06-15T15:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/15/polemica-juliana-santillan-indec</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/15/polemica-juliana-santillan-indec.html"><![CDATA[<p>La diputada nacional Juliana Santillán, representante de La Libertad Avanza, desató una fuerte polémica tras asegurar en televisión que una familia tipo necesitaba $360.000 mensuales para no ser considerada pobre. La afirmación, basada en datos del INDEC pero mal interpretada, fue rápidamente desmentida por economistas y medios especializados.</p>

<p>En rigor, ese monto corresponde a la canasta básica total para un adulto equivalente, no para una familia de cuatro personas. Según el propio INDEC, el valor actualizado de la canasta básica para una familia tipo en abril de 2025 asciende a $1.110.063, cifra que marca el umbral de pobreza en el país.</p>

<p>Durante el programa, el economista Martín Redrado corrigió en vivo a la legisladora, y la situación se volvió viral en redes sociales. A pesar de ello, Santillán intentó justificar su error, agregando un nuevo desacierto: señaló que la canasta incluía el gasto en alquiler, cuando en realidad ese concepto no forma parte del cálculo oficial del INDEC.</p>

<p>El episodio pone en evidencia la necesidad de interpretar correctamente los datos técnicos, especialmente al momento de discutir temas tan sensibles como la pobreza y el costo de vida. En un contexto económico complejo, la precisión en la información es clave para no distorsionar la percepción de la realidad social que enfrentan millones de argentinos.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[La diputada nacional Juliana Santillán, representante de La Libertad Avanza, desató una fuerte polémica tras asegurar en televisión que una familia tipo necesitaba $360.000 mensuales para no ser considerada pobre. La afirmación, basada en datos del INDEC pero mal interpretada, fue rápidamente desmentida por economistas y medios especializados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/santillan-pobreza.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/santillan-pobreza.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén se prepara para el Festival Audiovisual (FAN) 2025</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/06/14/festival-audiovisual.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén se prepara para el Festival Audiovisual (FAN) 2025" /><published>2025-06-14T15:45:00-03:00</published><updated>2025-06-14T15:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/06/14/festival-audiovisual</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/06/14/festival-audiovisual.html"><![CDATA[<p>La ciudad de Neuquén se prepara para una nueva edición de su Festival Audiovisual (FAN), el evento que busca promover el cine y las artes audiovisuales en la Norpatagonia. La organización ha abierto la convocatoria para la recepción de obras, invitando a cineastas y creadores de todo el país a participar en este importante encuentro que se desarrollará del 15 al 19 de octubre de 2025. Las inscripciones estarán abiertas hasta el 31 de julio, y los interesados podrán competir en diversas categorías que abarcan desde largometrajes de ficción y documentales hasta cortometrajes patagónicos y animaciones, según detalla el cronograma publicado en el sitio oficial del festival.</p>

<p>El Festival Audiovisual de Neuquén, que ya se ha consolidado como una cita ineludible en el calendario cultural de la provincia, busca no solo exhibir producciones de calidad, sino también fomentar el encuentro entre realizadores y audiencias, impulsando el desarrollo de la industria cultural y audiovisual local y regional. En esta cuarta edición, se mantienen las secciones competitivas de Largometrajes de Ficción y Documentales, Cortometrajes Federales, Cortometrajes Patagónicos y Animaciones Breves, a las que se suma la categoría de Videoclips Patagónicos, evidenciando el crecimiento y la diversidad de la producción artística en la región, tal como se comunicó desde la Secretaría de Cultura municipal.</p>

<p>Según declaraciones recientes de voceros de la Municipalidad de Neuquén a medios locales, el FAN 2025 también incluirá una sección dedicada a proyectos en desarrollo, brindando una valiosa oportunidad para que nuevas ideas encuentren apoyo y visibilidad. Las ediciones anteriores del festival han logrado reunir a importantes figuras del ámbito audiovisual nacional y han ofrecido talleres y capacitaciones que contaron con una asistencia masiva, superando los 2.500 participantes, según datos provistos por la organización en sus informes anuales. Además, se han realizado proyecciones educativas con un fuerte enfoque en derechos humanos y medioambiente, enriqueciendo el debate y la conciencia social a través del cine. La municipalidad de Neuquén, junto a diversas instituciones culturales, es la impulsora de este evento que promete una vez más ser un punto de encuentro para la creatividad y el talento en el sur argentino.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La ciudad de Neuquén se prepara para una nueva edición de su Festival Audiovisual (FAN), el evento que busca promover el cine y las artes audiovisuales en la Norpatagonia. La organización ha abierto la convocatoria para la recepción de obras, invitando a cineastas y creadores de todo el país a participar en este importante encuentro que se desarrollará del 15 al 19 de octubre de 2025. Las inscripciones estarán abiertas hasta el 31 de julio, y los interesados podrán competir en diversas categorías que abarcan desde largometrajes de ficción y documentales hasta cortometrajes patagónicos y animaciones, según detalla el cronograma publicado en el sitio oficial del festival.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/Festival-FAN-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/Festival-FAN-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Preocupación por el estado de la Ruta 39 a un mes de su inauguración.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/06/14/ruta-39-grietas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Preocupación por el estado de la Ruta 39 a un mes de su inauguración." /><published>2025-06-14T15:40:00-03:00</published><updated>2025-06-14T15:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/06/14/ruta-39-grietas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/06/14/ruta-39-grietas.html"><![CDATA[<p>La Ruta Provincial 39, que conecta las localidades de Andacollo y Huinganco en el norte de Neuquén, fue inaugurada hace poco más de un mes con gran expectativa por parte de los habitantes de la región. Sin embargo, en las últimas semanas, residentes locales han reportado la aparición de grietas y fisuras en la carpeta asfáltica, especialmente en zonas de curvas y pendientes.</p>

<p>Imágenes compartidas por los vecinos muestran tramos con desniveles y fisuras que podrían comprometer la seguridad vial. La situación genera preocupación entre los habitantes, quienes esperaban que la obra mejorara la conectividad y seguridad en la zona.</p>

<p>Hasta el momento, las autoridades provinciales no han brindado información oficial sobre las causas ni las posibles soluciones a este problema. La falta de respuesta oficial agrava la incertidumbre y el malestar de la comunidad, que teme que la inversión realizada no haya cumplido con los estándares de calidad necesarios para una obra de esta envergadura.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La Ruta Provincial 39, que conecta las localidades de Andacollo y Huinganco en el norte de Neuquén, fue inaugurada hace poco más de un mes con gran expectativa por parte de los habitantes de la región. Sin embargo, en las últimas semanas, residentes locales han reportado la aparición de grietas y fisuras en la carpeta asfáltica, especialmente en zonas de curvas y pendientes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ruta-grietas-39.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ruta-grietas-39.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La fuerte crítica de Gallardo a River tras el empate en Libertadores.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/06/14/river-gallardo-critica.html" rel="alternate" type="text/html" title="La fuerte crítica de Gallardo a River tras el empate en Libertadores." /><published>2025-06-14T15:30:00-03:00</published><updated>2025-06-14T15:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/06/14/river-gallardo-critica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/06/14/river-gallardo-critica.html"><![CDATA[<p>River Plate consiguió su clasificación a los octavos de final de la Copa Libertadores como líder del Grupo B, pero el empate ante Universitario dejó un sabor amargo. En el Monumental, con estadio lleno y un gol de Facundo Colidio a los 36 minutos, el equipo de Martín Demichelis parecía encaminado. Sin embargo, un error defensivo permitió el empate del conjunto peruano, que resistió hasta el final.</p>

<p>La nota la dio Marcelo Gallardo. Aunque ya no es el DT, su palabra sigue pesando. Y lo dejó claro con una fuerte crítica al rendimiento millonario:</p>

<blockquote>
  <p>“Una cara en el primer tiempo, otra totalmente distinta en el segundo… Faltó dinámica para ir a buscar el partido, para seguir sometiendo al rival”, expresó.</p>
</blockquote>

<p>River bajó la intensidad, repitió errores y no logró quebrar a un Universitario que, con orden y compromiso, se llevó un punto vital para clasificarse también. El “Muñeco”, visiblemente molesto, fue contundente:</p>

<blockquote>
  <p>“No nos gustó la manera en que terminamos. Lo entiendo, lo expreso. No fue lo que queremos mostrar”.</p>
</blockquote>

<p>Con este resultado, River terminó la fase de grupos con 14 puntos, mientras que Universitario alcanzó las 8 unidades. Ambos siguen en carrera, pero las exigencias internas crecen. Gallardo lo sabe, y aún desde afuera, sigue marcando el rumbo con su estilo: exigente, frontal y pasional.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[River Plate consiguió su clasificación a los octavos de final de la Copa Libertadores como líder del Grupo B, pero el empate ante Universitario dejó un sabor amargo. En el Monumental, con estadio lleno y un gol de Facundo Colidio a los 36 minutos, el equipo de Martín Demichelis parecía encaminado. Sin embargo, un error defensivo permitió el empate del conjunto peruano, que resistió hasta el final.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gallardo-critico-river.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gallardo-critico-river.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Femicidio de Luciana Muñoz: Novedades en la Causa y Clamor Social en el Centro de la Agenda Neuquina</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/06/14/femicidio-luciana-munoz-principal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Femicidio de Luciana Muñoz: Novedades en la Causa y Clamor Social en el Centro de la Agenda Neuquina" /><published>2025-06-14T12:49:14-03:00</published><updated>2025-06-14T12:49:14-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/06/14/femicidio-luciana-munoz-principal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/06/14/femicidio-luciana-munoz-principal.html"><![CDATA[<p>El trágico femicidio de Luciana Muñoz en Neuquén Capital sigue siendo una causa activa en la justicia provincial, con la Fiscalía trabajando en nuevas líneas de investigación. Familiares y organizaciones de mujeres han intensificado sus acciones, exigiendo celeridad en el proceso y la pronta elevación a juicio para esclarecer el crimen y obtener justicia.</p>

<p>El femicidio de Luciana Muñoz, ocurrido en Neuquén Capital, continúa siendo un caso de alta prioridad para la justicia provincial y un doloroso recordatorio de la violencia de género que azota a la sociedad. A la fecha, la investigación judicial se encuentra en una etapa crucial, con el Ministerio Público Fiscal avanzando en nuevas pericias y recopilación de testimonios que buscan consolidar la acusación y determinar todas las responsabilidades. El compromiso de la Fiscalía es esclarecer completamente el hecho y llevar a los culpables ante la justicia con la mayor celeridad posible.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[El trágico femicidio de Luciana Muñoz en Neuquén Capital sigue siendo una causa activa en la justicia provincial, con la Fiscalía trabajando en nuevas líneas de investigación. Familiares y organizaciones de mujeres han intensificado sus acciones, exigiendo celeridad en el proceso y la pronta elevación a juicio para esclarecer el crimen y obtener justicia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/luciana-munoz.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/luciana-munoz.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Clase abierta sobre planeamiento ambiental con Emanuel Guagliardo en la UNCo</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/06/12/clase-abierta-guagliardo-unco.html" rel="alternate" type="text/html" title="Clase abierta sobre planeamiento ambiental con Emanuel Guagliardo en la UNCo" /><published>2025-06-12T15:30:00-03:00</published><updated>2025-06-12T15:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/06/12/clase-abierta-guagliardo-unco</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/06/12/clase-abierta-guagliardo-unco.html"><![CDATA[<p>La ciudad de Neuquén, epicentro de la región Confluencia, será escenario este jueves 12 de junio de una significativa clase abierta sobre “Aspectos Jurídicos e Institucionales” de la Tecnicatura en Planificación Ambiental. La disertación estará a cargo del Abogado Emanuel Guagliardo, Defensor Adjunto del Pueblo de la Ciudad de Neuquén, y tendrá lugar a las 15:30 horas en el Hall frente al Aula Magna de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo).</p>

<p>Esta iniciativa cobra particular relevancia al desarrollarse en el marco del paro nacional docente, un contexto que subraya el reclamo por salarios dignos y una mayor inversión en la educación pública, tal como reza el lema que acompaña la convocatoria: “¡Sin salarios dignos no hay universidad!”. Según explicó Guagliardo a AIRESNUEVOSNQN, la clase busca vincular los desafíos ambientales de la capital neuquina con la defensa de la universidad pública.</p>

<p>Guagliardo detalló que la exposición se centrará en el derecho ambiental, con un enfoque en el derecho al ambiente en el ámbito urbano y las discusiones relacionadas con el planeamiento de la ciudad. “Vamos a hablar un poco de las situaciones ambientales que existen en la ciudad de Neuquén que la Defensoría del Pueblo tramita, que son actuaciones desde hace muchos años”, afirmó el defensor adjunto. Entre los temas a abordar, se incluyen el ordenamiento territorial para vivienda y desarrollo industrial, la construcción de espacios públicos ribereños, la administración del sistema de saneamiento urbano, el acceso al agua y la movilidad sustentable.</p>

<p>El Defensor Adjunto hizo hincapié en que Neuquén, como ciudad emergente y polo de atracción migratoria, enfrenta desafíos únicos en su planificación urbana y ambiental. “Neuquén sin dudas que está siendo un faro para un movimiento interno e incluso internacional de población que viene a Neuquén a vivir”, destacó. Esta dinámica, según Guagliardo, exige una mirada multidisciplinar del planeamiento ambiental para construir una “ciudad justa, sostenible, inclusiva y moderna, donde haya innovación tecnológica permanentemente para ahorrar energía y mejorar la experiencia de vida en la ciudad”.</p>

<p>La clase abierta también servirá como un espacio para estrechar el vínculo entre la Defensoría del Pueblo y el estudiantado y la docencia universitaria. En palabras de Guagliardo, se trata de una acción en “un contexto, además de luchas que se están dando en todo el país, por reivindicar la importancia de la educación superior en la Argentina, la Universidad pública, su gratuidad”. El funcionario criticó el “vacío de política y el saqueo y el retiro de la política universitaria” que, a su juicio, se observa en la gestión del actual Gobierno nacional, lo que configura una “política federal de vaciamiento de la Universidad pública”.</p>

<p>La actividad no solo busca enriquecer la formación de los estudiantes de Planificación Ambiental, sino también “seguir defendiendo la Universidad pública haciendo una clase pública en el contexto de las luchas docentes que están exigiendo mejoras en la calidad de salario, pero también mejoras en todo el financiamiento universitario”, concluyó Guagliardo. La discusión se centra en cómo el Estado federal se está “corriendo” de su rol, a pesar de que “la ciudadanía votó mayoritariamente un proyecto político federal que niega la importancia de la Universidad pública”.</p>]]></content><author><name>Redacciones AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La ciudad de Neuquén, epicentro de la región Confluencia, será escenario este jueves 12 de junio de una significativa clase abierta sobre “Aspectos Jurídicos e Institucionales” de la Tecnicatura en Planificación Ambiental. La disertación estará a cargo del Abogado Emanuel Guagliardo, Defensor Adjunto del Pueblo de la Ciudad de Neuquén, y tendrá lugar a las 15:30 horas en el Hall frente al Aula Magna de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/guagliardo-derecho-ambiental-unco.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/guagliardo-derecho-ambiental-unco.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>