<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-11T14:25:58-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Trail en Mariano Moreno: Un nuevo desafío que impulsa el turismo regional.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/07/11/mariano-moreno-primer-trail-turismo-activo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Trail en Mariano Moreno: Un nuevo desafío que impulsa el turismo regional." /><published>2025-07-11T14:00:00-03:00</published><updated>2025-07-11T14:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/07/11/mariano-moreno-primer-trail-turismo-activo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/07/11/mariano-moreno-primer-trail-turismo-activo.html"><![CDATA[<p><strong>MARIANO MORENO, Neuquén</strong> – La localidad se prepara para vivir una nueva jornada de deporte y contacto con la naturaleza con la primera edición del Trail Moreno, una competencia de carrera de montaña que tendrá lugar el próximo 10 de agosto. La iniciativa, impulsada por el municipio local, ya genera gran expectativa y se perfila como un atractivo más en la grilla de actividades turísticas de la provincia.</p>

<p>El intendente de Mariano Moreno, Javier Huillipan, expresó su entusiasmo por este evento que “hoy ya tiene forma”. Según informó, la respuesta del público ha sido muy positiva, con alrededor de 150 inscriptos hasta el momento, y la proyección de superar los 200 participantes para la fecha de la carrera. “La verdad es que tenemos muy buenas expectativas, ha respondido muy bien el público objetivo que son los competidores”, destacó Huillipan, anticipando que será “un Trail muy lindo, muy concurrido” para la región.</p>

<p><strong>Un Recorrido que Desafía y Enamora:</strong>
El circuito del Trail Moreno ha sido diseñado para ofrecer una experiencia única, combinando el desafío deportivo con la belleza natural de la estepa patagónica y la precordillera neuquina. Los corredores encontrarán un trazado que se compone de distintas formaciones geológicas,según detalló el intendente.</p>

<p>La competencia contará con tres distancias adaptadas a diferentes niveles: 6 kilómetros, 12 kilómetros y 21 kilómetros (esta última pensada para “competidores intermedios ya que están permanentemente en competencias”). El recorrido incluye senderos que atraviesan cerros y mesetas, y puntos de interés turístico como la Laguna La Solitaria, el pintoresco Arroyo Covunco con sus aguas nítidas, y las cercanías del histórico Regimiento de Infantería de Montaña 10 (RIM-10), una construcción declarada monumento histórico provincial.
<em>El circuito del Trail Moreno atraviesa diversos paisajes naturales y puntos históricos de la localidad.</em></p>

<p><strong>Movimiento Económico y Preparación para los Visitantes:</strong>
Más allá de lo deportivo, el Trail Moreno representa un importante movimiento económico para la localidad. Se espera la llegada no solo de los participantes, sino también de sus familias y acompañantes, lo que dinamizará la gastronomía y hotelería local y de localidades cercanas. El intendente Huillipan hizo un llamado a los competidores que deseen llegar antes o quedarse después de la carrera, para que se comuniquen con antelación a las dependencias municipales a través de las redes sociales de Facebook o Instagram (Municipalidad Mariano Moreno o TIC Mariano Moreno), a fin de coordinar hospedaje.</p>

<p>El balneario municipal también estará dispuesto para recibir a quienes deseen disfrutar de sus instalaciones y el entorno seguro del arroyo Covunco.
<em>La carrera del 10 de agosto promete convocar a más de 200 participantes.</em></p>

<p><img src="/assets/images/paisaje-mariano-moreno.jpg" alt="Paisaje de la locildad de Mariano Moreno" />
<em>Paisaje de la localidad de Mariano Moreno.</em></p>

<p><strong>Fortaleciendo el Turismo Emergente:</strong>
Sergio Sciacchitano, presidente de Neuquén Tur, destacó la importancia de este evento para “seguir fortaleciendo el turismo de cercanía, el turismo interno dentro de la provincia, el microturismo y en un destino emergente” como Mariano Moreno, ubicado estratégicamente cerca de Zapala. Para Neuquén Tur, apoyar este tipo de eventos es “fundamental” para “darle relevancia a un destino que tiene un montón de atractivos quizás en otra contratemporada, como es en el verano”, incluyendo el Cerro Negro para trekking y la rica historia del regimiento.</p>

<p>Sciacchitano también hizo hincapié en la buena respuesta del público neuquino a las competencias de Trail, que están en auge. Este tipo de iniciativas no solo genera movimiento interno y ocupación hotelera, sino que también diversifica la oferta turística de la provincia, complementando las actividades de invierno ya consolidadas.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de entrevistas exclusivas y públicas con el intendente Javier Huillipan y el presidente de Neuquén Tur, Sergio Sciacchitano, realizada por distintos medios de comunicación provincial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="MarianoMoreno" /><category term="Trail" /><category term="CarreraDeMontaña" /><category term="Deporte" /><category term="Turismo" /><category term="RegionDelPehuen" /><category term="Neuquen" /><category term="JavierHuillipan" /><category term="SergioSciacchitano" /><category term="Aventura" /><summary type="html"><![CDATA[MARIANO MORENO, Neuquén – La localidad se prepara para vivir una nueva jornada de deporte y contacto con la naturaleza con la primera edición del Trail Moreno, una competencia de carrera de montaña que tendrá lugar el próximo 10 de agosto. La iniciativa, impulsada por el municipio local, ya genera gran expectativa y se perfila como un atractivo más en la grilla de actividades turísticas de la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mariano-moreno-trail.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mariano-moreno-trail.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Guillermo Moreno presentará su libro ‘Peronismo HOY’ en la CGT regional La Plata.</title><link href="http://localhost:4000/politica/2025/07/11/guillermo-moreno-presenta-libro-peronismo-hoy-cgt-la-plata.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guillermo Moreno presentará su libro ‘Peronismo HOY’ en la CGT regional La Plata." /><published>2025-07-11T13:13:48-03:00</published><updated>2025-07-11T13:13:48-03:00</updated><id>http://localhost:4000/politica/2025/07/11/guillermo-moreno-presenta-libro-peronismo-hoy-cgt-la-plata</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/politica/2025/07/11/guillermo-moreno-presenta-libro-peronismo-hoy-cgt-la-plata.html"><![CDATA[<p>La ciudad de La Plata se prepara para recibir un evento de relevancia en el ámbito político nacional. El exsecretario de Comercio de la Nación y presidente del partido Principios y Valores, Guillermo Moreno, presentará su nuevo libro titulado “Peronismo HOY”.</p>

<p>El encuentro está programado para el próximo martes 15 de julio, a las 18:30 horas. El lugar elegido para la presentación es la sede de la CGT Regional La Plata, ubicada estratégicamente en la Calle 36 entre 2 y 3.</p>

<p>La presentación de “Peronismo HOY” se anticipa como una oportunidad significativa para que Guillermo Moreno exponga y desarrolle sus ideas y análisis sobre la actualidad del movimiento político que históricamente ha representado. El evento busca convocar a un amplio público, incluyendo a militantes peronistas, académicos interesados en la evolución de la doctrina, y al público en general que busca comprender el pensamiento peronista y sus desafíos actuales.</p>

<p>Además se supo en los último días que el partido nacional que conduce Guillermo Moreno, formará parte del reciente frente electoral llamado Fuerza Patria, conformado por las figuras política de Máximo Kirchner, el gobernador de Buenos Aires Axel Kicillof, y el dirigente del Frente Renovador Sergio Massa.</p>

<p>Se espera que Moreno, conocido por su particular estilo y sus posturas definidas,como las que pronuncia públicamente diciendo que el moviento Peronista debe volver al gobierno basandose profuncmente en su doctrina, ofrezca una visión profunda sobre el presente y futuro del movimiento, generando un espacio de reflexión y debate en un contexto político dinámico.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre la agenda de eventos y declaraciones de los organizadores. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Politica" /><category term="GuillermoMoreno" /><category term="PeronismoHOY" /><category term="CGTLaPlata" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="Justicialismo" /><category term="Libro" /><category term="LaPlata" /><summary type="html"><![CDATA[La ciudad de La Plata se prepara para recibir un evento de relevancia en el ámbito político nacional. El exsecretario de Comercio de la Nación y presidente del partido Principios y Valores, Guillermo Moreno, presentará su nuevo libro titulado “Peronismo HOY”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gillermo-moreno-libro-peronismo-hoy.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gillermo-moreno-libro-peronismo-hoy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comienza hoy: Patagonia del vino, dos jornadas para disfrutar lo mejor del enoturismo regional en Neuquén Capital.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/11/patagonia-del-vino-neuquen-capital-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comienza hoy: Patagonia del vino, dos jornadas para disfrutar lo mejor del enoturismo regional en Neuquén Capital." /><published>2025-07-11T11:30:00-03:00</published><updated>2025-07-11T11:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/11/patagonia-del-vino-neuquen-capital-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/11/patagonia-del-vino-neuquen-capital-2025.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, el corazón de la <strong>Región Confluencia</strong>, se viste de fiesta para celebrar el enoturismo. La ciudad es anfitriona de la primera edición de “Patagonia del Vino”, un evento clave que busca consolidar y promocionar la creciente producción vitivinícola de la Patagonia argentina y su gastronomía.</p>

<p>El encuentro se desarrollará durante dos intensas jornadas: <strong>hoy, viernes 11 de julio, y mañana sábado 12 de julio</strong>, en el moderno Centro de Convenciones Domuyo. La iniciativa, impulsada por el Ministerio de Turismo de la Provincia de Neuquén, a través de la Subsecretaría de Turismo y NeuquénTur, ha logrado convocar a más de quince bodegas patagónicas, tanto de Neuquén como de Río Negro, consolidando un espacio de encuentro y promoción para el sector.</p>

<p>“Patagonia del Vino” promete ser mucho más que una simple feria de degustación. La propuesta es una experiencia multisensorial que incluye seis estaciones de cocina a cargo de reconocidos chefs regionales, una feria de productores locales, música en vivo, charlas abiertas, maridajes y diversas actividades culturales diseñadas para el disfrute de visitantes y profesionales del rubro. La entrada al evento es libre y gratuita para todo el público.</p>

<p>Los asistentes tendrán la oportunidad de adquirir un “Pasaporte del Vino” por un valor de 16.000 pesos, que les permitirá degustar cuatro copas de vino patagónico a elección en los diferentes stands. Este sistema busca incentivar la exploración de la diversidad de etiquetas que ofrece la región y validar el recorrido del visitante por este circuito.</p>

<p>Autoridades provinciales han destacado la importancia estratégica de “Patagonia del Vino” para posicionar al vino como un producto turístico de jerarquía. La subsecretaria de Turismo, Silvana Cerda, enfatizó que “Tenemos productos de primerísima calidad que queremos mostrar y posicionar en todo el país y también en el plano internacional”. Por su parte, el presidente de NeuquénTur, Sergio Sciacchitano, remarcó que el evento se enmarca en un proceso sostenido que integra producción, turismo y gastronomía, buscando que “la Patagonia del Vino comience a identificarnos como región” y expandir este camino que une ambos pilares de desarrollo.</p>

<p>Este evento no solo celebra el presente de la producción vitivinícola regional, sino que también traza un camino de integración entre destinos turísticos y bodegas, apostando por un producto que crece y se consolida con un distintivo sello patagónico.</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información verificada de múltiples fuentes periodísticas y oficiales publicadas entre el 4 y el 10 de julio de 2025 sobre el evento “Patagonia del Vino”. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Enoturismo" /><category term="Patagonia" /><category term="Vino" /><category term="NeuquenCapital" /><category term="CentroDeConvencionesDomuyo" /><category term="RioNegro" /><category term="Gastronomia" /><category term="CulturaRegional" /><category term="Turismo" /><category term="Evento" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, el corazón de la Región Confluencia, se viste de fiesta para celebrar el enoturismo. La ciudad es anfitriona de la primera edición de “Patagonia del Vino”, un evento clave que busca consolidar y promocionar la creciente producción vitivinícola de la Patagonia argentina y su gastronomía.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ruta-patagonica-del-vino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ruta-patagonica-del-vino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La comunidad de Neuquén se movilizó por Alison Calfunao y exige Verdad y Justicia.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/11/neuquen-marcha-masiva-verdad-justicia-alison-calfunao.html" rel="alternate" type="text/html" title="La comunidad de Neuquén se movilizó por Alison Calfunao y exige Verdad y Justicia." /><published>2025-07-11T09:15:00-03:00</published><updated>2025-07-11T09:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/11/neuquen-marcha-masiva-verdad-justicia-alison-calfunao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/11/neuquen-marcha-masiva-verdad-justicia-alison-calfunao.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 11 de julio de 2025 – La tarde del jueves 10 de julio se tiñó de reclamo y esperanza en Neuquén capital, cuando una importante cantidad de familiares, amigos y vecinos de Alison Calfunao se congregaron para marchar en su apoyo. La movilización, cargada de emotividad, tuvo como punto final la Clínica San Lucas, institución donde Alison sufrió gravísimas complicaciones de salud tras una intervención quirúrgica.</p>

<p>Los manifestantes, portando pancartas y exigiendo respuestas, fueron recibidos en el lugar por la Dra. Morcillo, Directora de la Clínica. Durante el encuentro, la Dra. Morcillo se comprometió a gestionar y concretar una reunión con los médicos que intervinieron en la operación de Alison. El objetivo es que los profesionales brinden las explicaciones necesarias sobre los hechos que derivaron en la actual y delicada situación de salud de la joven.</p>

<p>El “Caso Alison” conmociona a la provincia y se centra en la denuncia por presunta mala praxis. Alison Calfunao ingresó el 9 de junio a la mencionada clínica para una ligadura de trompas y, durante el procedimiento, sufrió dos paros cardíacos. Estas complicaciones generaron la necesidad de un trasplante de corazón y la amputación de una de sus piernas, transformando radicalmente su vida y la de su familia.</p>

<p>Ante la gravedad de los hechos, la familia de Alison, patrocinada por el abogado Mariano Mansilla, presentó una denuncia penal contra la Clínica San Lucas. La justicia neuquina, a través de la Fiscalía, ya ha iniciado la investigación correspondiente, solicitando historias clínicas y tomando testimonios para esclarecer las responsabilidades.</p>

<p>En este contexto de búsqueda de verdad, este viernes 11 de julio, la madre de Alison, Carina Calfúnao, tiene previsto brindar su testimonio clave ante la Fiscalía a las 10:00 hs, consolidando aún más el avance del proceso judicial. La marcha de ayer, por tanto, no solo fue un acto de apoyo, sino también una clara señal de la determinación de la familia y la comunidad en su pedido de justicia.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, públicaciones en redes sociales de sitios oficiales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="AlisonCalfunao" /><category term="Neuquen" /><category term="Justicia" /><category term="MalaPraxis" /><category term="ClinicaSanLucas" /><category term="Movilizacion" /><category term="VerdadYJusticia" /><category term="CasoAlison" /><category term="Policiales" /><category term="UltimoMomento" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 11 de julio de 2025 – La tarde del jueves 10 de julio se tiñó de reclamo y esperanza en Neuquén capital, cuando una importante cantidad de familiares, amigos y vecinos de Alison Calfunao se congregaron para marchar en su apoyo. La movilización, cargada de emotividad, tuvo como punto final la Clínica San Lucas, institución donde Alison sufrió gravísimas complicaciones de salud tras una intervención quirúrgica.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/alison-marcha.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/alison-marcha.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Alerta Institucional: Milei anticipa veto total a leyes aprobadas en el senado y eleva la tensión con fuertes críticas a la Vicepresidenta Villarruel.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/milei-anticipa-veto-total-leyes-senado-criticas-villarruel.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alerta Institucional: Milei anticipa veto total a leyes aprobadas en el senado y eleva la tensión con fuertes críticas a la Vicepresidenta Villarruel." /><published>2025-07-10T20:40:00-03:00</published><updated>2025-07-10T20:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/10/milei-anticipa-veto-total-leyes-senado-criticas-villarruel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/milei-anticipa-veto-total-leyes-senado-criticas-villarruel.html"><![CDATA[<p>La política argentina se sumerge en un nuevo capítulo de confrontación directa entre el Poder Ejecutivo y el Poder Legislativo. El presidente Javier Milei ha dejado en claro su postura inflexible ante las recientes aprobaciones del Senado, al anunciar que ejercerá el veto total sobre un paquete de leyes consideradas sensibles, entre las que se encuentran la iniciativa de aumento a jubilaciones, una nueva moratoria previsional y la declaración de emergencia en discapacidad. “Vamos a vetar y, si se cae, lo vamos a judicializar”, afirmó Milei con contundencia desde el estrado de la Bolsa de Comercio, subrayando la determinación del Gobierno de no ceder en su política de equilibrio fiscal.</p>

<p>La embestida presidencial no se limitó a la advertencia de veto. En un giro inesperado que acaparó la atención de la jornada, Milei también responsabilizó directamente a la vicepresidenta Victoria Villarruel por los “malos resultados en las votaciones” en el Congreso, llegando a tratarla de “traidora”, aunque sin mencionarla explícitamente. Esta dura crítica pública por parte del Presidente hacia su Vicepresidenta marca un quiebre significativo en la cúpula del Poder Ejecutivo y augura un clima aún más complejo en el oficialismo.</p>

<p>La aprobación por parte del Senado de medidas como la emergencia en discapacidad y el aumento a jubilaciones había generado expectativas en diversos sectores, especialmente tras los recientes reclamos y movilizaciones por la crítica situación en el ámbito de la discapacidad, donde se denunciaba un recorte presupuestario y salarios muy bajos para los acompañantes terapéuticos, como fue cubierto por este medio y otras fuentes periodísticas. La decisión de Milei de vetar estas leyes abre un nuevo frente de conflicto no solo con el Poder Legislativo, sino también con amplios sectores sociales que esperaban soluciones a sus demandas.</p>

<p>Este jueves 10 de julio, mientras el presidente Milei realizaba estas declaraciones que conmocionaban el tablero político, el Senado había continuado con su agenda legislativa. Tras la aprobación de los proyectos que ahora el Ejecutivo amenaza con vetar, la atención principal se centra en las implicancias del anticipo de veto presidencial y la profunda tensión política generada, que promete recalentar el debate institucional en los próximos días en todo el ámbito nacional.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Milei" /><category term="Veto" /><category term="Senado" /><category term="Jubilaciones" /><category term="Discapacidad" /><category term="PaqueteFiscal" /><category term="LeyBases" /><category term="PolíticaArgentina" /><category term="ConflictoDePoderes" /><category term="Villarruel" /><category term="UltimoMomento" /><summary type="html"><![CDATA[La política argentina se sumerge en un nuevo capítulo de confrontación directa entre el Poder Ejecutivo y el Poder Legislativo. El presidente Javier Milei ha dejado en claro su postura inflexible ante las recientes aprobaciones del Senado, al anunciar que ejercerá el veto total sobre un paquete de leyes consideradas sensibles, entre las que se encuentran la iniciativa de aumento a jubilaciones, una nueva moratoria previsional y la declaración de emergencia en discapacidad. “Vamos a vetar y, si se cae, lo vamos a judicializar”, afirmó Milei con contundencia desde el estrado de la Bolsa de Comercio, subrayando la determinación del Gobierno de no ceder en su política de equilibrio fiscal.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/milei-veto-villarruel-senado.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/milei-veto-villarruel-senado.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Crisis en el sistema de discapacidad: Denuncian recortes del 17% en prestaciones y salarios ‘miserables’ para acompañantes terapéuticos.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Crisis en el sistema de discapacidad: Denuncian recortes del 17% en prestaciones y salarios ‘miserables’ para acompañantes terapéuticos." /><published>2025-07-10T13:20:00-03:00</published><updated>2025-07-10T13:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes.html"><![CDATA[<p>El sistema de atención a la discapacidad en Argentina se encuentra al borde del “colapso”, según alertan de forma unánime organizaciones y prestadores de servicios. La crisis, de alcance nacional, se profundiza por una combinación de factores económicos que impactan directamente en la calidad y continuidad de las prestaciones esenciales para miles de personas con discapacidad en todo el país. El epicentro de la problemática radica en un desfinanciamiento que se traduce en recortes reales y salarios que no alcanzan para sostener la actividad de los profesionales.</p>

<p>Las cifras presentadas por el sector son contundentes: se denuncia un recorte presupuestario o una desactualización de los aranceles de aproximadamente el 17% en las prestaciones. Este porcentaje, ya significativo por sí solo, se ve dramáticamente exacerbado por el contexto de alta inflación que vive Argentina, lo que pulveriza el poder adquisitivo de los fondos asignados. A esta erosión se suman las demoras crónicas en los pagos, que en muchos casos se extienden por meses, asfixiando financieramente a las instituciones y a los profesionales que brindan servicios.</p>

<p>La situación salarial de los trabajadores del área es, según las denuncias, crítica. En el caso de los acompañantes terapéuticos (AT), una de las figuras esenciales para la autonomía y el bienestar de las personas con discapacidad, se reporta que sus honorarios se ubican en torno a los $3.000 por hora. Este monto es considerado totalmente insuficiente por el sector, que lo califica de “miserable” y “desactualizado”, y se vuelve inviable para cubrir los costos operativos y de vida de estos profesionales, quienes además enfrentan la angustia de los prolongados retrasos en el cobro de sus servicios.</p>

<p>La combinación de estos factores —retrasos sistemáticos en los pagos, aranceles desactualizados con una pérdida real del poder adquisitivo, e ingresos horarios precarios para figuras clave como los acompañantes terapéuticos— ha llevado al sistema a una situación de “crisis terminal”. Las consecuencias son directas y gravísimas: la continuidad de tratamientos y prestaciones vitales para miles de personas con discapacidad en todo el país se encuentra en riesgo inminente. El sector exige una urgente intervención de las autoridades para garantizar el derecho a la salud y la inclusión de uno de los grupos más vulnerables de la sociedad.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y públicaiones de caracter público. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="EmergenciaDiscapacidad" /><category term="Discapacidad" /><category term="Recortes" /><category term="SalariosPrecarizados" /><category term="AcompañantesTerapeuticos" /><category term="CrisisSocial" /><category term="Argentina" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Salud" /><summary type="html"><![CDATA[El sistema de atención a la discapacidad en Argentina se encuentra al borde del “colapso”, según alertan de forma unánime organizaciones y prestadores de servicios. La crisis, de alcance nacional, se profundiza por una combinación de factores económicos que impactan directamente en la calidad y continuidad de las prestaciones esenciales para miles de personas con discapacidad en todo el país. El epicentro de la problemática radica en un desfinanciamiento que se traduce en recortes reales y salarios que no alcanzan para sostener la actividad de los profesionales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/discapacidad-en-emegencia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/discapacidad-en-emegencia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Se calienta el Senado con sesión clave; Gobernadores dialoguistas desmarcan a sus senadores de proyectos que incomodan a Milei por el equilibrio fiscal.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/senado-sesion-gobernadores-equilibrio-fiscal-milei.html" rel="alternate" type="text/html" title="Se calienta el Senado con sesión clave; Gobernadores dialoguistas desmarcan a sus senadores de proyectos que incomodan a Milei por el equilibrio fiscal." /><published>2025-07-10T12:16:56-03:00</published><updated>2025-07-10T12:16:56-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/senado-sesion-gobernadores-equilibrio-fiscal-milei</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/senado-sesion-gobernadores-equilibrio-fiscal-milei.html"><![CDATA[<p>La Cámara Alta se prepara para una jornada legislativa decisiva que definirá el rumbo de varias iniciativas cruciales para la administración de Javier Milei. La sesión, pautada para las 14:00, se anticipa “caliente”, con la atención puesta en el debate sobre el aumento del bono jubilatorio, la reposición de la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad, proyectos que ya cuentan con media sanción de la Cámara de Diputados.</p>

<p>Sin embargo, en la antesala de la sesión, se produjo un movimiento estratégico que recalibra el panorama. Según se supo, un grupo de diez gobernadores considerados “dialoguistas” —Rogelio Frigerio (Entre Ríos), Ignacio Torres (Chubut), Gustavo Valdés (Corrientes), Alfredo Cornejo (Mendoza), Maximiliano Pullaro (Santa Fe), Marcelo Orrego (San Juan), Claudio Poggi (San Luis), Carlos Sadir (Jujuy), Leandro Zdero (Chaco) y el jefe de Gobierno porteño, Jorge Macri— acordaron que sus senadores no acompañen la votación de los proyectos de jubilaciones y emergencia en discapacidad. Estas iniciativas preocupan al presidente Javier Milei, quien las considera un atentado contra el equilibrio fiscal.</p>

<p>En contraste, el mismo grupo de gobernadores definió “ir a fondo” exclusivamente con los proyectos que ellos mismos consensuaron y presentaron. Se trata de las propuestas para automatizar las modificaciones al Impuesto a los Combustibles Líquidos (ICL), los Aportes del Tesoro Nacional (ATN) y la eliminación de todos los fondos fiduciarios. Estos son los temas que la Casa Rosada se había mostrado inflexible en discutir en la previa de la sesión, elevando el nivel de tensión con las provincias, como anticipaba el seguimiento minuto a minuto de Clarín.</p>

<p>Desde el oficialismo, la reacción no se hizo esperar. Felipe Núñez, integrante del equipo económico de Luis Caputo, salió al cruce de la oposición y de las voces que buscan alterar el superávit fiscal. En su cuenta de X, Núñez sentenció: “Aprendieron la importancia del superávit fiscal y por eso quieren alterarlo para destruir al Gobierno”. La frase subraya la preocupación gubernamental por el impacto económico de estas medidas legislativas.</p>

<p>Por su parte, el exgobernador de Chaco Jorge Capitanich apuntó contra los gobernadores dialoguistas a través de su cuenta de X: “Mientras millones de argentinos esperan respuestas, los gobernadores del PRO, la UCR y aliados deciden no acompañar el aumento a jubilados, ni la emergencia en discapacidad. Solo les interesa repartir ATN e impuestos. Una vergüenza. Le dan la espalda a quienes más necesitan del Estado. Una decisión injustificable”, sentenció Capitanich.</p>

<p>En la previa de la sesión, el presidente Javier Milei encabezó una reunión de Gabinete en la Casa Rosada, monitoreando de cerca lo que puede ser un nuevo revés legislativo si se aprueban las iniciativas que afectan la política de ajuste.</p>

<p>El gobernador de Córdoba, Martín Llaryora, también se pronunció en su cuenta de X antes de la sesión. Si bien no firmó el comunicado de los diez gobernadores dialoguistas sobre la no aprobación de las leyes de jubilaciones, sí advirtió que espera que “los senadores defiendan los intereses del pueblo” y apoyen los proyectos tributarios que buscan automatizar el reparto de los Adelantos del Tesoro Nacional y hacer coparticipable el Impuesto a los Combustibles Líquidos, reafirmando su compromiso con un federalismo real y la previsibilidad en la distribución de recursos.</p>

<p>En total, son siete los temas que los senadores quieren tratar hoy. Los proyectos de los gobernadores, al no tener dictamen, requieren dos tercios de los votos para ser aprobados, mientras que los de jubilaciones y discapacidad, con despacho de comisión, deberían aprobarse con mayoría simple. No obstante, se espera una “ágil discusión reglamentaria” para saldar las diferencias sobre la validez de la autoconvocatoria de las comisiones en el recinto. La sesión en el Senado se presenta como un nuevo capítulo decisivo en la tensión entre el Poder Ejecutivo y el Legislativo, con impacto directo en las arcas provinciales de todo el país, incluyendo a la región Confluencia neuquina.</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documento públicos. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Senado" /><category term="PolíticaArgentina" /><category term="JavierMilei" /><category term="Gobernadores" /><category term="TensionFiscal" /><category term="EquilibrioFiscal" /><category term="ATN" /><category term="ImpuestoCombustibles" /><category term="Jubilaciones" /><category term="Discapacidad" /><category term="Congreso" /><category term="Argentina" /><summary type="html"><![CDATA[La Cámara Alta se prepara para una jornada legislativa decisiva que definirá el rumbo de varias iniciativas cruciales para la administración de Javier Milei. La sesión, pautada para las 14:00, se anticipa “caliente”, con la atención puesta en el debate sobre el aumento del bono jubilatorio, la reposición de la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad, proyectos que ya cuentan con media sanción de la Cámara de Diputados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/senado-debate-ley-de-discacidad.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/senado-debate-ley-de-discacidad.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La pulseada por el ICL escala: Gobernadores redoblan la presión en el Senado para coparticipar más del Impuesto a los Combustibles.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/reclamo-impuesto-de-los-combustibles.html" rel="alternate" type="text/html" title="La pulseada por el ICL escala: Gobernadores redoblan la presión en el Senado para coparticipar más del Impuesto a los Combustibles." /><published>2025-07-10T08:37:00-03:00</published><updated>2025-07-10T08:37:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/10/reclamo-impuesto-de-los-combustibles</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/reclamo-impuesto-de-los-combustibles.html"><![CDATA[<p>La agenda legislativa en el Senado se encuentra atravesada por un debate de profundo calado fiscal y político: la demanda de los gobernadores por una mayor coparticipación del Impuesto a los Combustibles Líquidos (ICL). A fines de junio e inicios de julio de 2025, la mayoría de los mandatarios provinciales impulsó activamente un proyecto de ley en la Cámara Alta que propone una profunda modificación en la distribución de este gravamen, que representa una fuente significativa de ingresos para las arcas nacionales.</p>

<p>La iniciativa central radica en la eliminación de seis fideicomisos y fondos nacionales que actualmente se financian, total o parcialmente, con este impuesto. Fondos estratégicos como los destinados a Infraestructura Hídrica, de Transporte, Sistema Vial Integrado, y Compensador del Transporte, entre otros, pasarían a ser coparticipados directamente a las provincias. La propuesta se fundamenta en el argumento de que estos recursos, aunque administrados por el Gobierno nacional, poseen una “afectación específica que no son propios” de la Nación, sino que se generan a partir de una imposición que impacta directamente en las economías regionales.</p>

<p>Actualmente, solo el 10,4% de lo recaudado por el ICL llega a las arcas provinciales. La propuesta de los gobernadores busca elevar esa participación al 57,02%, lo que implicaría un cambio sustancial en el flujo de recursos hacia las jurisdicciones. Desde las provincias, se sostiene que este cambio normativo es crucial para que puedan hacer frente a sus responsabilidades indelegables en áreas clave como la educación, salud y seguridad, así como a las competencias que, en algunos casos, han sido recientemente transferidas desde la órbita federal, sin el correspondiente traspaso de fondos. Voces como la del gobernador de Neuquén, Rolando Figueroa, han ejemplificado este reclamo, lamentando que la Nación recaude el impuesto pero no invierta lo suficiente en el mantenimiento de rutas nacionales, afectando directamente la seguridad de los ciudadanos provinciales, como se reflejó en declaraciones a medios como LM Neuquén.</p>

<p>A pesar del consenso provincial, el Gobierno Nacional ha manifestado su tajante rechazo a estas iniciativas. Desde el Ejecutivo, se ha argumentado que una mayor coparticipación del ICL generaría un impacto fiscal negativo en las cuentas públicas nacionales, poniendo en riesgo el equilibrio presupuestario buscado por la administración central. La discusión se enmarca dentro de un contexto de profundas tensiones por la reasignación de partidas presupuestarias y el equilibrio de las cuentas públicas a nivel federal, donde cada movimiento tiene consecuencias directas.</p>

<p>Mientras el paquete fiscal y otras leyes cruciales continúan su camino legislativo en el Congreso, el destino de los fondos del ICL se mantiene como un punto neurálgico en la relación Nación-Provincias. Los gobernadores se mantienen firmes en su postura de buscar una mayor autonomía financiera para sus distritos, anticipando un debate complejo y de alto voltaje político en las próximas semanas.</p>

<p>#ImpuestoCombustibles #ICL #Coparticipacion #Gobernadores #PolíticaArgentina #ConflictoFiscal #Economía #Provincias #Congreso #LeyDeBases</p>

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La agenda legislativa en el Senado se encuentra atravesada por un debate de profundo calado fiscal y político: la demanda de los gobernadores por una mayor coparticipación del Impuesto a los Combustibles Líquidos (ICL). A fines de junio e inicios de julio de 2025, la mayoría de los mandatarios provinciales impulsó activamente un proyecto de ley en la Cámara Alta que propone una profunda modificación en la distribución de este gravamen, que representa una fuente significativa de ingresos para las arcas nacionales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernadores-impuesto-combustibles.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gobernadores-impuesto-combustibles.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">¡Definida la Final del Mundial de Clubes 2025! PSG y Chelsea se enfrentarán en Nueva Jersey el 13 de Julio.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/final-mundial-clubes-psg-chelsea.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Definida la Final del Mundial de Clubes 2025! PSG y Chelsea se enfrentarán en Nueva Jersey el 13 de Julio." /><published>2025-07-10T08:35:00-03:00</published><updated>2025-07-10T08:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/10/final-mundial-clubes-psg-chelsea</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/final-mundial-clubes-psg-chelsea.html"><![CDATA[<p>La gran final de este formato expandido, que reunió a 32 equipos de todas las confederaciones, enfrentará a dos gigantes del fútbol europeo. El Paris Saint-Germain, representante de Francia, aseguró su lugar en la definición tras superar al Real Madrid en una de las semifinales. Por su parte, el Chelsea de Inglaterra hizo lo propio al vencer a Fluminense, consolidando así una final netamente europea en suelo estadounidense.</p>

<p>El imponente MetLife Stadium, ubicado en East Rutherford, Nueva Jersey, será el escenario de este trascendental partido. La elección de esta sede subraya la relevancia que la FIFA otorga al mercado norteamericano, especialmente como antesala del Mundial de Selecciones de 2026, que también se realizará en Estados Unidos, México y Canadá. Se espera un espectáculo de alto nivel, tanto en lo deportivo como en el show de medio tiempo con artistas de talla mundial.</p>

<p>Para los aficionados en Argentina, el encuentro dará inicio a las 16:00 horas. La transmisión de este evento de magnitud global estará a cargo de Telefe, que lo ofrecerá por televisión abierta, garantizando un amplio acceso al público. Adicionalmente, la plataforma DAZN ha alcanzado un acuerdo exclusivo con la FIFA para transmitir de forma gratuita los 63 partidos del torneo, incluyendo la final, ampliando las opciones para los espectadores.</p>

<p>Este torneo, que comenzó el 14 de junio, no solo ha puesto a prueba el nuevo formato de la Copa Mundial de Clubes, sino que también ha servido como un ensayo organizativo para futuras competiciones de gran envergadura en la región. La presencia de equipos de élite y la expectación generada en torno a esta final demuestran el creciente interés global por el fútbol de clubes y la ambición de la FIFA por expandir su alcance.</p>

<p>La definición entre PSG y Chelsea no solo es un choque de titanes por el título, sino también un reflejo de la evolución del fútbol moderno, donde la globalización y la búsqueda de nuevos mercados son constantes. La final de este domingo promete ser un evento que capturará la atención de millones de seguidores alrededor del mundo, consolidando el nuevo formato del Mundial de Clubes.</p>

<p><em>Cláusula legal final: Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La gran final de este formato expandido, que reunió a 32 equipos de todas las confederaciones, enfrentará a dos gigantes del fútbol europeo. El Paris Saint-Germain, representante de Francia, aseguró su lugar en la definición tras superar al Real Madrid en una de las semifinales. Por su parte, el Chelsea de Inglaterra hizo lo propio al vencer a Fluminense, consolidando así una final netamente europea en suelo estadounidense.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/final-mundial-de-clubes.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/final-mundial-de-clubes.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén Busca concesionar el histórico hotel Termas de Copahue: Ofertas se Abren el 25 de Agosto.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/hotel-termas-nueva-licitaci%C3%B3n-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén Busca concesionar el histórico hotel Termas de Copahue: Ofertas se Abren el 25 de Agosto." /><published>2025-07-10T08:10:00-03:00</published><updated>2025-07-10T08:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/10/hotel-termas-nueva-licitaci%C3%B3n-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/hotel-termas-nueva-licitaci%C3%B3n-2025.html"><![CDATA[<p>Copahue, Neuquén, epicentro de la actividad termal en la región Andina neuquina, se prepara para un nuevo impulso en su desarrollo turístico. El Gobierno de la provincia de Neuquén avanza en el proceso para concesionar la explotación y el mantenimiento del Hotel Termas de Copahue, conocido también como ex Hotel 2, un establecimiento clave en la oferta de alojamiento de la reconocida villa termal. Se trata de una licitación pública que busca reactivar y potenciar uno de los activos turísticos con mayor impacto económico en la temporada termal de la zona.</p>

<p>Según la información oficial difundida el martes 8 de julio de 2025 por la Secretaría de Prensa y Comunicación de la provincia, la fecha clave para este proceso será el próximo 25 de agosto. Ese día se realizará la apertura de las ofertas presentadas por los interesados en gestionar el hotel.</p>

<p>La concesión del Hotel Termas de Copahue tendrá un plazo de 15 años, con la posibilidad de una prórroga por 5 años más. Este extenso período busca asegurar una inversión sostenida y una gestión eficiente del establecimiento, vital para complementar los servicios que ofrece el Centro Termal de Copahue. La iniciativa apunta a fortalecer la infraestructura de alojamiento y la calidad de la experiencia para los visitantes que llegan a la localidad de Copahue y Caviahue.</p>

<p>Es importante destacar que esta licitación se enfoca específicamente en el Hotel Termas de Copahue. Este proceso es distinto y se lleva a cabo de manera separada de la concesión integral de todo el complejo termal (que incluye otros hoteles y el Centro Termal completo), cuya apertura de ofertas está prevista para el 29 de agosto, pocos días después de esta primera licitación.</p>

<p>La provincia de Neuquén busca, a través de esta y otras licitaciones, atraer el capital y la experiencia del sector privado. El objetivo es claro: optimizar la infraestructura y los servicios en Copahue y Caviahue, consolidando su posición como un destino de salud, bienestar y nieve de referencia a nivel nacional e internacional en la Patagonia.</p>

<p>#Copahue #Neuquen #HotelTermas #Licitación #Turismo #Concesiones #NoticiasNeuquen #Termas #Inversión #TurismoSalud</p>

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (Secretaría de Prensa y Comunicación de Neuqu, con fecha del 8 de julio de 2025). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Concecion" /><category term="hotel termas" /><category term="copahue" /><category term="turismo" /><category term="montaña" /><summary type="html"><![CDATA[Copahue, Neuquén, epicentro de la actividad termal en la región Andina neuquina, se prepara para un nuevo impulso en su desarrollo turístico. El Gobierno de la provincia de Neuquén avanza en el proceso para concesionar la explotación y el mantenimiento del Hotel Termas de Copahue, conocido también como ex Hotel 2, un establecimiento clave en la oferta de alojamiento de la reconocida villa termal. Se trata de una licitación pública que busca reactivar y potenciar uno de los activos turísticos con mayor impacto económico en la temporada termal de la zona.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/hotel-termas-copahue.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/hotel-termas-copahue.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>