<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-29T23:11:53-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Continúa la suspensión de clases en la EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina de Neuquén, sumando cuatro días sin calefacción.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/29/suspension-clases-eatm-neuquen-falta-calefaccion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Continúa la suspensión de clases en la EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina de Neuquén, sumando cuatro días sin calefacción." /><published>2025-07-29T23:00:00-03:00</published><updated>2025-07-29T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/29/suspension-clases-eatm-neuquen-falta-calefaccion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/29/suspension-clases-eatm-neuquen-falta-calefaccion.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN. – La EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina de Neuquén Capital comunicó, a través de su director Lucas c, que la suspensión de actividades se mantendrá para el día de mañana, miércoles, lo que sumará cuatro días consecutivos sin clases para sus estudiantes y docentes. La medida, que rige desde el pasado viernes 25 de julio, se debe principalmente a la persistente falta de calefacción en el establecimiento.</p>

<p>Según informó la propia institución a través de su Equipo de Gobierno y Conducción Escolar, durante la tarde de hoy se han iniciado algunas reparaciones en las pérdidas de agua que afectaban el edificio. Sin embargo, la preocupación central radica en el sistema de calefacción, ya que “aún no se han producido novedades con respecto a la calefacción, por lo cual se mantiene la suspensión de actividades para el día de mañana, en los turnos mañana y tarde.”</p>

<p>Esta situación se arrastra desde hace tiempo. Ya en declaraciones anteriores, se había señalado que el Consejo Provincial de Educación (CPE) está al tanto de la necesidad de reemplazar por completo el equipo de calefacción “desde hace varios meses”, incluso antes de los recesos escolares de verano e invierno. La demora en la adquisición de este equipo es la principal causa de la prolongación de la suspensión, dado que su reemplazo, una vez que llegue a la escuela, demandaría entre cuatro y cinco días adicionales.</p>

<p>En ese sentido, el director había explicado que, si bien la suspensión de actividades se ha mantenido, “como llevamos solamente tres días de suspensión [hasta ayer martes], hasta el momento no se ha evaluado otro tipo de contacto entre los docentes y los estudiantes de manera virtual”. Asimismo, había enfatizado que la solución definitiva para la calefacción “no depende de la voluntad de la empresa [de mantenimiento], sino de la decisión del Consejo de Educación de hacer esa compra para reemplazar ese equipo y que quede en condiciones la escuela para volver a ser habitada.” También había añadido que “no solo es la cuestión de ese equipo de calefacción en particular, sino la falta de agua o depresión de agua que estamos teniendo desde el receso escolar hasta el día de la fecha”.</p>

<p>Ante la falta de soluciones definitivas, la comunidad educativa de la EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina ha decidido pasar a la acción. Se informó que, tras una reunión realizada hoy, “la comunidad educativa en su conjunto llevará una nota al CPE mañana a las 9 hs.” en búsqueda de respuestas y soluciones urgentes.</p>

<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a la información brindada por el director Lucas Priano. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="EATM" /><category term="Educación" /><category term="Neuquén" /><category term="SuspensiónClases" /><category term="Calefacción" /><category term="InfraestructuraEscolar" /><category term="CPE" /><category term="ProblemasEdilicios" /><category term="SaludEducación" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN. – La EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina de Neuquén Capital comunicó, a través de su director Lucas c, que la suspensión de actividades se mantendrá para el día de mañana, miércoles, lo que sumará cuatro días consecutivos sin clases para sus estudiantes y docentes. La medida, que rige desde el pasado viernes 25 de julio, se debe principalmente a la persistente falta de calefacción en el establecimiento.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/eatm-sin-clases-problemas-de-calefacci%C3%B3n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/eatm-sin-clases-problemas-de-calefacci%C3%B3n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Una reconocida empresa petrolera despidió a 640 trabajadores desde noviembre.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/29/nrg-argentina-despidos-vaca-muerta-crisis.html" rel="alternate" type="text/html" title="Una reconocida empresa petrolera despidió a 640 trabajadores desde noviembre." /><published>2025-07-29T21:50:00-03:00</published><updated>2025-07-29T21:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/29/nrg-argentina-despidos-vaca-muerta-crisis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/29/nrg-argentina-despidos-vaca-muerta-crisis.html"><![CDATA[<p>NRG Argentina, una compañía clave en el suministro de arenas para la fractura hidráulica en el yacimiento no convencional de Vaca Muerta, atraviesa una profunda crisis laboral que derivó en el despido de 640 empleados desde noviembre de 2024. Actualmente, la empresa con sede en el parque industrial de Allen, Río Negro, mantiene solo 90 trabajadores activos, según confirmaron voceros de la firma. Los últimos telegramas de despido fueron cursados entre el jueves 24 y el viernes 25 de julio.</p>

<p>La reducción de personal ha sido progresiva desde fines del año pasado, cuando se registraron las primeras 180 desvinculaciones. La planta original de NRG, que llegó a emplear a 800 personas en su pico máximo, ha experimentado una contracción del 89% de su dotación. Voceros de la empresa calificaron la situación de “lamentable” y aseguraron que “tanto los gobiernos de Río Negro y Neuquén, como las empresas y la industria en general están al tanto desde hace por lo menos un año de la situación”, indicando que las alarmas sobre la necesidad de ajustar las condiciones del mercado habían sido planteadas previamente en audiencias y conciliaciones.</p>

<p>NRG apuntó directamente a responsabilidades de al menos tres grandes empresas del sector. Se señaló a Tecpetrol y Total Energies por “no avanzar con el pago de facturas por servicios ya prestados y conformados”, lo que impidió a NRG disponer de esos fondos para el pago de haberes. Además, la empresa mencionó que la decisión de Phoenix de modificar su esquema de provisión generó un “impacto directo en la operación de la empresa”, lamentando una falta de “mayor nivel de acompañamiento por parte del sector”.</p>

<p>Esta crisis laboral coincide con una protesta impulsada por el Sindicato de Camioneros en distintas bases de Vaca Muerta. Gustavo Sol, secretario general de los camioneros de Río Negro, afirmó que “NRG no existe más” y detalló que solo en su gremio los despidos alcanzan a 250 choferes y operarios vinculados al transporte. El dirigente adelantó que la reciente conciliación obligatoria dictada por la Subsecretaría de Trabajo de Neuquén podría incluir los últimos despidos, al ordenar retrotraer la situación laboral.</p>

<p>En paralelo a la drástica reducción de personal, la compañía dirigida por César Guercio se encuentra en un proceso de concurso preventivo de acreedores, aceptado por la Justicia Comercial de la Ciudad de Buenos Aires a principios de julio. La documentación judicial revela un patrimonio neto negativo de $60.000 millones, con activos por $650.000 millones y pasivos por $710.000 millones. Entre las deudas acumuladas, se destacan $4.514 millones en cargas sociales y $1.419 millones en sueldos pendientes, sumando un total de $7.866 millones por “remuneraciones y cargas sociales”.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de información proporcionada por ADNSUR sobre la situación de NRG Argentina. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="NRGArgentina" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Despidos" /><category term="CrisisLaboral" /><category term="IndustriaPetrolera" /><category term="FracturaHidraulica" /><category term="Neuquen" /><category term="RioNegro" /><category term="Economia" /><category term="ConcursoAcreedores" /><category term="Tecpetrol" /><category term="TotalEnergies" /><category term="Phoenix" /><summary type="html"><![CDATA[NRG Argentina, una compañía clave en el suministro de arenas para la fractura hidráulica en el yacimiento no convencional de Vaca Muerta, atraviesa una profunda crisis laboral que derivó en el despido de 640 empleados desde noviembre de 2024. Actualmente, la empresa con sede en el parque industrial de Allen, Río Negro, mantiene solo 90 trabajadores activos, según confirmaron voceros de la firma. Los últimos telegramas de despido fueron cursados entre el jueves 24 y el viernes 25 de julio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/nrg-argentina-despide-trabajadores.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/nrg-argentina-despide-trabajadores.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Darío Martínez renunció a la presidencia del PJ y anunció que no será candidato en octubre, y que acompañará désde la militancia.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/29/dario-martinez-renuncia-presidencia-pj-no-candidato-octubre.html" rel="alternate" type="text/html" title="Darío Martínez renunció a la presidencia del PJ y anunció que no será candidato en octubre, y que acompañará désde la militancia." /><published>2025-07-29T17:42:00-03:00</published><updated>2025-07-29T17:42:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/29/dario-martinez-renuncia-presidencia-pj-no-candidato-octubre</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/29/dario-martinez-renuncia-presidencia-pj-no-candidato-octubre.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 29 de Julio de 2025.- En un giro inesperado que sacudió el tablero político del peronismo neuquino, el legislador provincial Darío Martínez presentó este martes su renuncia a la presidencia del Partido Justicialista (PJ) y anunció públicamente que no será candidato en las elecciones nacionales legislativas del próximo 26 de octubre.</p>

<p>La trascendente decisión fue comunicada a través de un extenso documento, en el cual Martínez explicó que su alejamiento responde directamente a la decisión de las demás fuerzas de “Fuerza Patria” de no llevar a cabo elecciones internas para definir a los candidatos de octubre. Esto, según afirmó, contradice su propuesta y lo que había sido la posición mayoritaria y el mandato del Congreso Provincial del PJ, que había resuelto convocar a elecciones internas conjuntas. “Expliqué que esta herramienta de selección no es caprichosa, sino que, por el contrario, moviliza a la militancia y dirigencia de las organizaciones participantes”, sostuvo Martínez.</p>

<p>Sin embargo, afirmó que “para la mayoría de las demás fuerzas políticas, no es necesario llevar adelante un proceso electoral como el que propusimos, razón por la cual no será la forma de establecer las candidaturas”. Según Martínez, esa diferencia fundamental es la que lo lleva a dar un paso al costado en la presidencia del PJ, para no ser “un obstáculo” en la unidad y conformación de Fuerza Patria en las elecciones.</p>

<p>“Coherente con mi posición y el mandato que me dio el Congreso peronista, he decidido renunciar a la presidencia del Partido Justicialista para no entorpecer el proceso de decisiones que se deben tomar para formalizar Fuerza Patria, a la que respaldaré como militante”, aseguró el diputado. Y aclaró: “Por lo mismo, tampoco seré candidato a ningún cargo en esta elección nacional ya que el mecanismo de selección no ha podido ser el que el órgano máximo de mi partido resolvió”.</p>

<p>En su escrito, el ahora expresidente del PJ neuquino dirigió duras críticas al Gobierno nacional. Martínez señaló que “El gobierno libertario de Milei está llevando adelante el mayor daño de la historia al pueblo argentino”, enumerando medidas como el ajuste a los jubilados, despidos masivos en el Estado, el cierre de organismos públicos, el desfinanciamiento de universidades y la paralización de obras públicas.</p>

<p>Martínez sostuvo además que es urgente construir una fuerza política que pueda disputarle el poder a Milei en 2027. Pese a dejar la conducción del justicialismo provincial, Darío Martínez aseguró que continuará trabajando activamente por la unidad del espacio. No obstante, su salida genera una notoria incertidumbre y deja al PJ en una encrucijada, a menos de tres meses de los comicios nacionales donde el kirchnerismo pone en juego bancas clave en Neuquén, como las de Oscar Parrilli y Silvia Sapag en el Senado, y la de Tanya Bertoldi en Diputados. El riesgo de no renovar escaños si no se logra una buena elección es palpable.</p>

<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a información obtenida de diversas fuentes periodísticas, diarios provinciales y regionales, sobre la renuncia de Darío Martínez a la presidencia del PJ Neuquén y su decisión de no ser candidato. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="DaríoMartínez" /><category term="PJ" /><category term="Peronismo" /><category term="Neuquén" /><category term="Elecciones2025" /><category term="Legislativas" /><category term="FuerzaPatria" /><category term="PolíticaProvincial" /><category term="Renuncia" /><category term="Candidaturas" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 29 de Julio de 2025.- En un giro inesperado que sacudió el tablero político del peronismo neuquino, el legislador provincial Darío Martínez presentó este martes su renuncia a la presidencia del Partido Justicialista (PJ) y anunció públicamente que no será candidato en las elecciones nacionales legislativas del próximo 26 de octubre.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dario-martinez-renuncio-al-pj.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dario-martinez-renuncio-al-pj.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Unidad Popular Neuquén confirma que irá a la elección de octubre con candidatos genuinos para diputados y senadores nacionales.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/portada/2025/07/29/unidad-popular-neuquen-candidaturas-propias-legislativas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Unidad Popular Neuquén confirma que irá a la elección de octubre con candidatos genuinos para diputados y senadores nacionales." /><published>2025-07-29T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-29T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/portada/2025/07/29/unidad-popular-neuquen-candidaturas-propias-legislativas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/portada/2025/07/29/unidad-popular-neuquen-candidaturas-propias-legislativas.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN, 29 de Julio de 2025.-Unidad Popular Neuquén ha anunciado formalmente su estrategia electoral de cara a los comicios del 27 de octubre, confirmando que presentará candidaturas propias para diputados y senadores nacionales. Según lo comunicado por la fuerza política, esta decisión busca llevar al Congreso la voz de la ciudadanía a través de “candidaturas genuinas”.</p>

<p>La organización destacó que esta postura es el resultado de un camino de construcción política que se inició hace 12 años, basado en la participación, el debate y la militancia “sin limitaciones de ideas ni sellos”. A lo largo de estos años, Unidad Popular ha formado parte de diversas experiencias electorales, integrando frentes con otras fuerzas. Sin embargo, en esta ocasión, el congreso provincial decidió enfocar sus esfuerzos en presentar candidatos propios con la finalidad de “poder llevar nuestra propuesta basada en las verdaderas demandas de cada vecina y cada vecino”.</p>

<p>La plataforma de Unidad Popular Neuquén se centra en una serie de prioridades clave para la provincia y el país. Entre sus principales postulados, el partido enfatiza la necesidad de que “la salud y la educación sean prioridad, que la obra pública sirva para el bienestar de todos, que la nación pague lo que nos corresponde por derecho, que nuestros bienes comunes se antepongan al extractivismo, que los pueblos originarios sean respetados, [y] que nuestros jubilados vivan dignamente”. En clara contraposición, afirman que buscan “todo lo contrario a lo que impone el gobierno de Milei y sus aliados”.</p>

<p>Desde la dirigencia del partido, se manifestó la convicción de que esta postura “democratiza el rol de la política”, proponiendo una “apertura real hacia una nueva forma de participación, con una fuerte impronta de democracia interna y construcción colectiva”.</p>

<p>El comunicado fue firmado por Raúl Dobrusín, Presidente de Unidad Popular Neuquén, y fechado en Neuquén, el 28 de julio de 2025, marcando el inicio formal de su camino hacia las elecciones de octubre.</p>

<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base al comunicado oficial proporcionado por Unidad Popular Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Portada" /><category term="UnidadPopular" /><category term="Neuquén" /><category term="Elecciones2025" /><category term="Legislativas" /><category term="Candidaturas" /><category term="Salud" /><category term="Educación" /><category term="DesarrolloLocal" /><category term="Milei" /><category term="RaúlDobrusín" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN, 29 de Julio de 2025.-Unidad Popular Neuquén ha anunciado formalmente su estrategia electoral de cara a los comicios del 27 de octubre, confirmando que presentará candidaturas propias para diputados y senadores nacionales. Según lo comunicado por la fuerza política, esta decisión busca llevar al Congreso la voz de la ciudadanía a través de “candidaturas genuinas”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/unidad-popular-neuqu%C3%A9n-llavar%C3%A1-candidatos.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/unidad-popular-neuqu%C3%A9n-llavar%C3%A1-candidatos.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Referente del PRO en Rincón de los Sauces, sufrió un robo en su domicilio y reclamo más seguridad y justicia.</title><link href="http://localhost:4000/portada/regionales/rinc%C3%B3ndelossauces/justicia/seguridad/2025/07/29/robo-marisol-ortega-rincon-sauces-seguridad-justicia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Referente del PRO en Rincón de los Sauces, sufrió un robo en su domicilio y reclamo más seguridad y justicia." /><published>2025-07-29T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-29T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/regionales/rinc%C3%B3ndelossauces/justicia/seguridad/2025/07/29/robo-marisol-ortega-rincon-sauces-seguridad-justicia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/regionales/rinc%C3%B3ndelossauces/justicia/seguridad/2025/07/29/robo-marisol-ortega-rincon-sauces-seguridad-justicia.html"><![CDATA[<p><strong>Rincón de los Sauces, 29 de Julio de 2025.</strong> – Marisol Ortega, referente del PRO en la localidad, sufrió un robo en su domicilio y el de su madre. El incidente, ocurrido recientemente, subraya la creciente preocupación por la seguridad en la zona y la necesidad de una respuesta contundente del sistema judicial.</p>

<h3 id="detalles-del-hecho-y-la-rápida-acción-policial">Detalles del Hecho y la Rápida Acción Policial</h3>

<p>Según el relato de Marisol Ortega, tres individuos ingresaron a su domicilio, el cual está ubicado al lado de la casa de su madre, usada los fines de semana. “Entraron por el portón de mi casa, de ahí uno se fue a mi casa y dos se fueron a la de mi mamá”, detalló. Afortunadamente, gracias a la rápida intervención policial y la colaboración vecinal, dos de los presuntos delincuentes fueron capturados en la unidad y todo lo sustraído fue recuperado. Uno de los asaltantes resultó ser su vecino.</p>

<p>Ortega destacó la importancia de las cámaras de seguridad en la investigación, señalando que “si no tuviéramos esas cámaras, quizás, mi vecina hubiera perdido todo”. La vecina de Ortega también había sido víctima de robo días antes, lo que llevó a la instalación de mayores precauciones.</p>

<p>Además, Ortega mencionó la labor de los funcionarios policiales clave en la zona. El Comisario Inspector Caporazo Félix es quien dirige las dos comisarías de Rincón de los Sauces, teniendo a su cargo toda la operatividad de seguridad. El caso específico de Marisol Ortega fue gestionado directamente por Darío Espinosa, a quien la referente atribuyó la celeridad en la resolución.</p>

<h3 id="impacto-emocional-y-agradecimiento">Impacto Emocional y Agradecimiento</h3>

<p>Si bien Marisol Ortega afirmó no haberse asustado debido a sus más de 20 años viviendo en el lugar y su cercanía con los vecinos, reconoció que su madre sí sufrió un gran impacto emocional. La referente expresó su profundo agradecimiento a los vecinos por su apoyo y a la Policía por la pronta respuesta que permitió la recuperación de sus bienes y la detención de los sospechosos.</p>

<h3 id="críticas-y-demandas-en-materia-de-seguridad">Críticas y Demandas en Materia de Seguridad</h3>

<p>Más allá del hecho particular, Marisol Ortega aprovechó la ocasión para exponer la situación de seguridad en Rincón de los Sauces y realizar un contundente reclamo a las autoridades:</p>

<ul>
  <li><strong>Falta de Cámaras y Conectividad:</strong> Ortega subrayó la carencia de cámaras de seguridad municipales y la falta de conectividad para las existentes. Aunque se menciona que hay cámaras en el centro, “no son suficientes” y su operatividad se ve limitada por la falta de conectividad, lo cual no depende del consejo.</li>
  <li><strong>Sentimiento de “Orfandad” ante el Gobierno Local:</strong> La referente manifestó sentirse “huérfana” en materia de seguridad por parte del gobierno del MPN, a pesar de reconocer el buen trabajo de instituciones como la policía, fiscalía y juzgados.</li>
  <li><strong>Participación Vecinal en Seguridad:</strong> Hizo un llamado a valorar la opinión de los vecinos en las decisiones sobre seguridad, enfatizando la importancia de que sus inquietudes sean escuchadas. “Quiero una cámara. ¿Qué valor tenemos nosotros los vecinos a la hora de decidir en la seguridad de qué es lo mejor para nosotros?”, cuestionó.</li>
  <li><strong>Igualdad ante la Ley:</strong> Ortega exigió que la justicia actúe con celeridad y sin distinciones. “No porque sea yo o Marisol Ortega se van a comunicar por voz… que sean para todos iguales. El que la hace la paga, yo soy una vecina más”, afirmó.</li>
</ul>

<h3 id="preocupación-por-el-agua-y-temas-sociales">Preocupación por el Agua y Temas Sociales</h3>

<p>La entrevista también derivó en otras problemáticas que afectan a la comunidad:</p>

<ul>
  <li><strong>Acceso al Agua Potable:</strong> Ortega planteó la falta de respuestas del director del hospital Walter Erdozain sobre la calidad del agua. “El agua es vital. No importa el partido político, no importa las religiones”, sentenció, pidiendo dejar de lado las diferencias políticas para abordar este tema esencial.</li>
  <li><strong>Problemática de la Droga y Salud Mental:</strong> La referente del PRO se refirió a la situación de la droga en Rincón de los Sauces, que a menudo lleva a jóvenes a delinquir. En este sentido, destacó un caso reciente donde un joven con problemas de salud mental recibió ayuda coordinada desde el consejo, la emergencia, y el hospital de Neuquén, logrando su recuperación y reinserción.</li>
</ul>

<h3 id="llamado-a-la-colaboración-y-compromiso-político">Llamado a la Colaboración y Compromiso Político</h3>

<p>Marisol Ortega finalizó con un mensaje de compromiso y unidad, instando a los vecinos y a todos los actores políticos a trabajar en conjunto por el bienestar de Rincón de los Sauces. A pesar de tener la posibilidad de irse, reafirmó su decisión de quedarse: “Yo tengo mis vivos acá y mis muertos en el cementerio de acá. No me quiero ir”. Instó a los políticos a dejar de lado las diferencias y sumar esfuerzos, destacando el trabajo de los tres agentes policiales actuales como una herramienta “espectacular”.</p>

<p>“Si cada uno que está en Rincón hace un poquitito, si realmente quiere hacer política, hace un poquitito, llegamos”, concluyó Ortega, dejando abierta la invitación a que más personas, sin importar su afiliación política o religión, se sumen para aportar ideas y soluciones a los problemas de la ciudad.</p>

<p>Cláusula de resguardo legal:
Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada por fuentes. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Regionales" /><category term="RincónDeLosSauces" /><category term="Justicia" /><category term="Seguridad" /><category term="RincónDeLosSauces" /><category term="Neuquén" /><category term="Seguridad" /><category term="Robo" /><category term="PRO" /><category term="MarisolOrtega" /><category term="Justicia" /><category term="Policía" /><category term="Delincuencia" /><category term="AguaPotable" /><category term="SaludMental" /><summary type="html"><![CDATA[Rincón de los Sauces, 29 de Julio de 2025. – Marisol Ortega, referente del PRO en la localidad, sufrió un robo en su domicilio y el de su madre. El incidente, ocurrido recientemente, subraya la creciente preocupación por la seguridad en la zona y la necesidad de una respuesta contundente del sistema judicial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/casa-de-marisol-ortega-rinco-de-los-suces.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/casa-de-marisol-ortega-rinco-de-los-suces.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">A 22 años procesan a 20 imputados por la desaparición forzada de Sergio Ávalos y ordenan embargos por más de $800 millones.</title><link href="http://localhost:4000/portada/regionales/justicia/2025/07/29/procesan-imputados-desaparicion-forzada-sergio-avalos-embargos.html" rel="alternate" type="text/html" title="A 22 años procesan a 20 imputados por la desaparición forzada de Sergio Ávalos y ordenan embargos por más de $800 millones." /><published>2025-07-29T08:00:00-03:00</published><updated>2025-07-29T08:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/regionales/justicia/2025/07/29/procesan-imputados-desaparicion-forzada-sergio-avalos-embargos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/regionales/justicia/2025/07/29/procesan-imputados-desaparicion-forzada-sergio-avalos-embargos.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN, 29 de julio de 2025. – Un significativo avance se produjo en la causa por la desaparición forzada de Sergio Ávalos, ocurrida el 14 de junio de 2003 en el local bailable Las Palmas. El Juzgado Federal N° 2 de Neuquén, a cargo del juez Gustavo Villanueva, dispuso el procesamiento con prisión preventiva de 20 personas, además de imponer embargos multimillonarios y severas restricciones procesales.</p>

<p>La resolución, comunicada oficialmente este 28 de julio de 2025 en el marco del expediente FGR 2155/2014, acusa a los imputados de participar en distintos grados de responsabilidad en la desaparición forzada de Sergio Daniel Ávalos, quien era estudiante universitario al momento de su desaparición de una discoteca céntrica de la capital neuquina.</p>

<p>Según el auto judicial, los procesados como coautores del delito son:</p>

<ul>
  <li>Osvaldo Daniel Carracedo</li>
  <li>Roberto Alejandro Costa</li>
  <li>María Alejandra Siboldi</li>
  <li>Irene Esther Fuentes</li>
  <li>Juan Darío Arévalo Smith</li>
  <li>José Luis Flores</li>
  <li>Alfredo Humberto Cortínez</li>
  <li>Pedro José Sepúlveda Palacios</li>
  <li>Eugenio Alejandro Tarifeño</li>
  <li>Rubén Ángel Ferreira</li>
  <li>Patricio Sesnich</li>
</ul>

<p>Por su parte, fueron procesados como partícipes necesarios:</p>

<ul>
  <li>Diego Alberto Herman</li>
  <li>Cristian Rubén Cepeda</li>
  <li>Rubén Gustavo Escobar</li>
  <li>Pablo Martín Fantón</li>
  <li>María Teresa Monsalve</li>
  <li>Ítalo Edgardo Soto</li>
  <li>Pedro Ángel Pacheco</li>
  <li>Pedro Raúl Nardanone</li>
</ul>

<p>La medida judicial también establece embargos de bienes y dinero que alcanzan cifras millonarias, oscilando entre 37 y 48 millones de pesos por persona. Esto suma un total superior a los 800 millones de pesos en bienes embargados, una acción que busca garantizar posibles reparaciones económicas y evitar maniobras de ocultamiento patrimonial.</p>

<p><img src="/assets/images/sergio-avalos-estudiante-desaparecido.jpg" alt="a 22 años del caso sergio Ávalos" /></p>

<p>Entre las restricciones impuestas a los imputados se incluyen la prohibición de salida del país sin autorización judicial, la obligación de no ausentarse del domicilio por más de diez días sin notificación y la comparecencia mensual ante la Justicia, ya sea en el juzgado o en la comisaría más cercana. Para el caso de Pablo Martín Fantón, quien reside en Paraguay, el Juzgado solicitó a Interpol que constate su domicilio y se le ordenó presentarse con la misma frecuencia que el resto en la sede consular o dependencia diplomática argentina más próxima.</p>

<p>El delito atribuido, Desaparición Forzada de Personas (art. 142 ter del Código Penal), implica una pena de prisión perpetua en caso de condena. La figura legal se agrava cuando el hecho es cometido por funcionarios del Estado o con su connivencia, como en este caso, donde varios de los imputados revistaban o habían revistado en fuerzas de seguridad al momento de los hechos.</p>

<p>Esta decisión judicial marca un punto de inflexión en la búsqueda de justicia por Sergio Ávalos, un caso emblemático de la historia judicial neuquina cuya desaparición conmueve a la comunidad desde hace más de dos décadas y que ahora cobra un nuevo impulso con estos procesamientos.</p>

<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a la información proporcionada. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Regionales" /><category term="Justicia" /><category term="SergioÁvalos" /><category term="DesapariciónForzada" /><category term="Neuquén" /><category term="Justicia" /><category term="CasoÁvalos" /><category term="PrisiónPreventiva" /><category term="Embargos" /><category term="LasPalmas" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN, 29 de julio de 2025. – Un significativo avance se produjo en la causa por la desaparición forzada de Sergio Ávalos, ocurrida el 14 de junio de 2003 en el local bailable Las Palmas. El Juzgado Federal N° 2 de Neuquén, a cargo del juez Gustavo Villanueva, dispuso el procesamiento con prisión preventiva de 20 personas, además de imponer embargos multimillonarios y severas restricciones procesales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/22-a%C3%B1os-sin-sergio-%C3%A1valos-procesados.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/22-a%C3%B1os-sin-sergio-%C3%A1valos-procesados.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Se lanzó en Neuquén el frente electoral Fuerza Patria, y aún no define candidatos.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/28/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen-frente-peronista-legislativas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Se lanzó en Neuquén el frente electoral Fuerza Patria, y aún no define candidatos." /><published>2025-07-28T21:30:00-03:00</published><updated>2025-07-28T21:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/28/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen-frente-peronista-legislativas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/28/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen-frente-peronista-legislativas.html"><![CDATA[<p>Ciudad de Neuquén, 28 de Julio de 2025,- Se lanzó oficialmente el frente peronista “Fuerza Patria”, con el objetivo de competir en las próximas elecciones legislativas de octubre. La coalición busca consolidarse como una alternativa al actual gobierno nacional, poniendo el acento en la necesidad de “frenar a Milei en el Congreso”.</p>

<p>La presentación de la mesa política del flamante frente contó con la participación de figuras relevantes del ámbito provincial y nacional. Entre los presentes se destacaron Darío Martínez, presidente del Partido Justicialista local; Ramón RioSeco, intendente de Cutral Co; y los senadores nacionales Oscar Parrilli y Silvia Sapag. A ellos se sumaron referentes de diversos partidos y organizaciones sociales que integran la coalición, incluyendo a Patria Grande, Libres del Sur, el Partido Comunista y el Partido Solidario, evidenciando la amplitud de la convocatoria.</p>

<p>Según declaraciones del titular del Partido Justicialista, el frente “Fuerza Patria” propone un modelo de gestión que apuesta firmemente a la producción, el trabajo y el desarrollo provincial y nacional. Martínez argumentó que “el mercado no te resuelve los problemas” y que la visión actual es “muy porteña”, distanciada de las realidades del interior. En este sentido, se enfatizó la importancia de establecer un contrapeso a las políticas implementadas por el gobierno nacional, resaltando la labor que ya vienen realizando Parrilli y Sapag en el Senado para ese fin.</p>

<p>Por su parte, el senador Oscar Parrilli manifestó que “Fuerza Patria” surge como “una fuerza que nace de la gente que no se rinde”, y que buscan “frenar las políticas del gobierno de Milei”, resistiendo “la crueldad del ajuste” y el “intento de destrucción de los sectores más vulnerables” de la sociedad.</p>

<p>En la misma línea, el intendente de Cutral Co, Ramón RioSeco, lanzó una advertencia sobre el “retroceso irreparable” que, a su juicio, implican las actuales políticas del gobierno nacional. Mencionó específicamente el cierre de fábricas, los despidos masivos y la situación de abandono de los jubilados como ejemplos de esta regresión. RioSeco concluyó afirmando que “Fuerza Patria” se posiciona como la “única alternativa fuerte en Neuquén” para “devolver la felicidad al pueblo” de la provincia.</p>

<p>Con este lanzamiento, “Fuerza Patria Neuquén” da inicio formal a su campaña de cara a los comicios de octubre, con la intención de convocar a diversos sectores de la sociedad a construir una propuesta política colectiva y sólida.</p>

<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a la información proporcionada sobre el lanzamiento del frente “Fuerza Patria” en Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Neuquén" /><category term="Elecciones2025" /><category term="Peronismo" /><category term="FuerzaPatria" /><category term="DaríoMartínez" /><category term="RamónRioSeco" /><category term="OscarParrilli" /><category term="SilviaSapag" /><category term="Milei" /><category term="Legislativas" /><category term="PolíticaProvincial" /><summary type="html"><![CDATA[Ciudad de Neuquén, 28 de Julio de 2025,- Se lanzó oficialmente el frente peronista “Fuerza Patria”, con el objetivo de competir en las próximas elecciones legislativas de octubre. La coalición busca consolidarse como una alternativa al actual gobierno nacional, poniendo el acento en la necesidad de “frenar a Milei en el Congreso”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/se-lanzo-fuerza-patria-neuquen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Ante la falta de respuesta a la familia de Alison, impulsan nuevas medidas legales contra Clínica San Lucas.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/28/medidas-legales-contra-clinica-san-lucas-caso-alison-jofre.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ante la falta de respuesta a la familia de Alison, impulsan nuevas medidas legales contra Clínica San Lucas." /><published>2025-07-28T10:00:00-03:00</published><updated>2025-07-28T10:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/28/medidas-legales-contra-clinica-san-lucas-caso-alison-jofre</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/28/medidas-legales-contra-clinica-san-lucas-caso-alison-jofre.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 28 de julio de 2025 – El punto central de la denuncia, radica en la sorprendente postura de la Clínica San Lucas. A pesar de las reiteradas solicitudes de la familia de Alison Jofré Calfonao —quien sufrió un trasplante de corazón y la amputación de una pierna a raíz de una cirugía— los médicos intervinientes (el cirujano y el anestesista) “decidieron NO DAR EXPLICACIONES” directas, argumentando que lo harían en la causa judicial.</p>

<p>Mansilla critica duramente esta actitud, señalando que la explicación de los profesionales era “muy trascendente para Alison y su familia, y era un gesto mínimo de humanidad que debieron tener”. Además, el abogado apunta al Grupo Swiss Medical, propietario de la clínica, por “escudarse atrás de la responsabilidad de estos dos profesionales, como si fuera un tercero que no tiene nada que ver”.</p>

<p>Ante este escenario el equipo jurídico que asiste a Alison y su familia ha dado un paso firme. Se ha reforzado con la incorporación de dos abogados de General Roca, Agustín Aguilar y Miguel Ángel Zeballos, ambos especializados en mala praxis y con experiencia en casos resonantes como el del niño Valentín, fallecido por mala praxis médica. A ellos se suma el médico Francisco Delgado como consultor de parte.</p>

<p>La estrategia legal se intensifica con nuevas acciones concretas: “Durante este lunes se han solicitado a la Fiscalía que lleva la causa a cargo del Dr. Andrés Azar una serie de medidas de prueba urgentes a fin de preservar la prueba y acelerar la investigación”. Esta medida busca no solo garantizar la recolección de evidencia crucial, sino también imprimir celeridad a un proceso que la familia considera estancado por la falta de transparencia.</p>

<p>A pesar de la difícil situación judicial, una buena noticia alienta a la familia: Alison ha sido dada de alta del Hospital Italiano y trasladada a una clínica de rehabilitación en la Ciudad de Buenos Aires, un paso significativo en su recuperación. La lucha por la justicia, sin embargo, continúa con más fuerza.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de la publicación de Mariano Mansilla en su cuenta de Instagram oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>AiresNuevosNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquén" /><category term="Justicia" /><category term="Salud" /><category term="Clínica San Lucas" /><category term="Mariano Mansilla" /><category term="MalaPraxis" /><category term="AlisonJofréCalfonao" /><category term="SwissMedical" /><category term="HospitalItaliano" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 28 de julio de 2025 – El punto central de la denuncia, radica en la sorprendente postura de la Clínica San Lucas. A pesar de las reiteradas solicitudes de la familia de Alison Jofré Calfonao —quien sufrió un trasplante de corazón y la amputación de una pierna a raíz de una cirugía— los médicos intervinientes (el cirujano y el anestesista) “decidieron NO DAR EXPLICACIONES” directas, argumentando que lo harían en la causa judicial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/caso-alison-sin-respuestas-de-la-clinica.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/caso-alison-sin-respuestas-de-la-clinica.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Liga Profesional: Jornada de Empates y Marcadores Ajustados este Fin de Semana.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/28/liga-profesional-jornada-empates-clausura-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Liga Profesional: Jornada de Empates y Marcadores Ajustados este Fin de Semana." /><published>2025-07-28T09:01:49-03:00</published><updated>2025-07-28T09:01:49-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/28/liga-profesional-jornada-empates-clausura-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/28/liga-profesional-jornada-empates-clausura-2025.html"><![CDATA[<p><strong>Argentina – 28 de julio de 2025.</strong></p>

<p>El fútbol de Primera División de Argentina, en su fase Clausura 2025 de la Liga Profesional, vivió un fin de semana (26 y 27 de julio) cargado de encuentros intensos y, curiosamente, con una notable prevalencia de empates y resultados ajustados. La tercera fecha del torneo dejó en claro la paridad reinante en la máxima categoría, donde cada punto se disputa con fervor.</p>

<h3 id="los-resultados-más-destacados-del-fin-de-semana">Los Resultados más Destacados del Fin de Semana:</h3>

<p>La jornada se caracterizó por la férrea marca y la dificultad para romper el cero en muchos estadios. Entre los encuentros más resonantes, se destacan:</p>

<ul>
  <li><strong>Viernes 25 de julio:</strong> Lanús comenzó con una victoria por 2-0 ante Sarmiento, mientras que Unión y Tigre, e Independiente Rivadavia y Belgrano, firmaron empates sin goles.</li>
  <li><strong>Sábado 26 de julio:</strong> La tónica de la paridad continuó con varios 0-0, incluyendo Aldosivi vs. Newell’s, Rosario Central vs. San Martín (SJ), Vélez vs. Instituto, y Platense vs. Argentinos Juniors en el interzonal. La única diferencia la marcó Estudiantes de La Plata, que se impuso por 1-0 a Racing.</li>
  <li><strong>Domingo 27 de julio:</strong> La jornada culminó con resultados que mantuvieron la tensión. Talleres y Godoy Cruz empataron sin goles. Gimnasia La Plata logró una victoria por la mínima, 1-0, frente a Independiente. En cuanto a los “grandes”, Huracán venció por 1-0 a Boca Juniors, mientras que River Plate y San Lorenzo de Almagro igualaron 0-0 en un Superclásico que no tuvo goles. Algunos encuentros como Deportivo Riestra vs. Atlético Tucumán, Central Córdoba (SdE) vs. Defensa y Justicia, y Banfield vs. Barracas Central, se extendieron hasta la noche o la madrugada, completando una fecha de gran despliegue.</li>
</ul>

<h3 id="un-panorama-general-de-la-tabla">Un Panorama General de la Tabla:</h3>

<p>Tras esta fecha, las tablas de posiciones de los grupos del Clausura 2025 comienzan a perfilarse, aunque la escasa diferencia de puntos en la mayoría de los equipos indica que la lucha será ardua en cada jornada. Equipos como Estudiantes de La Plata y River Plate se posicionan en los primeros lugares de sus respectivos grupos, mostrando solidez en este inicio del campeonato.</p>

<p>La Liga Profesional de Fútbol promete más emociones en las próximas fechas, donde cada equipo buscará consolidar su andar y sumar puntos vitales en la carrera por el título y la clasificación a copas internacionales.</p>

<hr />
<p><strong>Fuentes:</strong></p>

<ul>
  <li>TyC Sports (Fixture Clausura 2025: calendario de partidos y resultados, Fecha 3 del Clausura 2025 de la Liga Profesional: partidos, resultados y mucho más)</li>
  <li>AS.com (Calendario Liga Profesional Argentina 2025 Regular, Clasificación Liga Profesional Argentina 2025)</li>
  <li>The Sporting News (Torneo Clausura 2025: Tabla de posiciones, partidos y resultados del campeonato argentino)</li>
  <li>365Scores (Posiciones de los grupos de Liga Profesional Argentina)</li>
</ul>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="LigaProfesional" /><category term="FútbolArgentino" /><category term="Clausura2025" /><category term="ResultadosLPF" /><category term="FútbolNacional" /><category term="RiverPlate" /><category term="BocaJuniors" /><category term="Deportes" /><category term="Argentina" /><category term="Fecha3" /><summary type="html"><![CDATA[Argentina – 28 de julio de 2025.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/Boca-vs-Huracan.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/Boca-vs-Huracan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Humanos Superaron a la Inteligencia Artificial en la Principal Competencia Mundial de Matemáticas.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/28/humanos-superan-ia-olimpiada-matematicas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Humanos Superaron a la Inteligencia Artificial en la Principal Competencia Mundial de Matemáticas." /><published>2025-07-28T08:15:52-03:00</published><updated>2025-07-28T08:15:52-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/28/humanos-superan-ia-olimpiada-matematicas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/28/humanos-superan-ia-olimpiada-matematicas.html"><![CDATA[<p>La Olimpiada Internacional de Matemáticas (IMO), el concurso más prestigioso a nivel mundial en el ámbito de las matemáticas para jóvenes talentos, ha concluido con un resultado que subraya la persistente superioridad del intelecto humano frente a los algoritmos más sofisticados. A pesar de los significativos avances de la Inteligencia Artificial, los participantes humanos lograron destacarse al obtener las máximas puntuaciones posibles.</p>

<p>Por primera vez en la historia de la IMO, los modelos de IA alcanzaron puntuaciones de nivel de oro. El chatbot <strong>Gemini de Google</strong> se hizo con 35 de 42 puntos, lo que le valió una medalla de oro. De manera similar, el modelo de razonamiento experimental de <strong>OpenAI</strong> también logró un nivel de oro con una puntuación idéntica de 35 puntos. Este hito marca un punto de inflexión en la capacidad de la inteligencia artificial para abordar problemas matemáticos complejos.</p>

<p>No obstante, la capacidad humana demostró estar un paso más adelante en esta edición de la competencia. <strong>Cinco jóvenes participantes obtuvieron puntuaciones perfectas</strong>, logrando la máxima calificación posible, un logro que los modelos de IA no pudieron replicar. Esta distinción resalta la intuición, la creatividad y la capacidad de resolución de problemas de forma integral que aún caracteriza al pensamiento humano en desafíos de esta magnitud.</p>

<p>Los organizadores de la Olimpiada Internacional de Matemáticas, sin embargo, expresaron una salvedad importante. Señalaron que no pudieron verificar la potencia computacional utilizada por los modelos de Inteligencia Artificial ni el grado de participación humana que pudo haber influido en su desempeño. Esta observación plantea interrogantes sobre la transparencia y las condiciones de competencia equitativas entre humanos y sistemas de IA en futuros eventos de este tipo.</p>

<p>El resultado de esta IMO sirve como un recordatorio de que, si bien la inteligencia artificial avanza a pasos agigantados en campos como el razonamiento y la resolución de problemas, el genio humano, con su capacidad de pensamiento lateral y creatividad, mantiene una ventaja crucial en la consecución de la perfección en desafíos intelectuales de alta complejidad.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre la Olimpiada Internacional de Matemáticas,y se utilizó como fuente de la noticia al diario Clarin: “Humanos superaron a la inteligencia artificial en el principal concurso mundial de matemáticas”. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="IMO" /><category term="OlimpiadaMatematicas" /><category term="InteligenciaArtificial" /><category term="IA" /><category term="GoogleGemini" /><category term="OpenAI" /><category term="Matematicas" /><category term="LogroHumano" /><category term="Educacion" /><category term="Ciencia" /><summary type="html"><![CDATA[La Olimpiada Internacional de Matemáticas (IMO), el concurso más prestigioso a nivel mundial en el ámbito de las matemáticas para jóvenes talentos, ha concluido con un resultado que subraya la persistente superioridad del intelecto humano frente a los algoritmos más sofisticados. A pesar de los significativos avances de la Inteligencia Artificial, los participantes humanos lograron destacarse al obtener las máximas puntuaciones posibles.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/humanos-superan-ia-en-olimpiadas-de-matem%C3%A1ticas.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/humanos-superan-ia-en-olimpiadas-de-matem%C3%A1ticas.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>