<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-31T09:23:22-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Temporal aísla al norte neuquino: Sin Luz, agua e internet por fuertes vientos y nieve.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/31/temporal-aisla-norte-neuquino-sin-luz-agua-e-internet-fuertes-vientos-nieve.html" rel="alternate" type="text/html" title="Temporal aísla al norte neuquino: Sin Luz, agua e internet por fuertes vientos y nieve." /><published>2025-07-31T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-31T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/31/temporal-aisla-norte-neuquino-sin-luz-agua-e-internet-fuertes-vientos-nieve</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/31/temporal-aisla-norte-neuquino-sin-luz-agua-e-internet-fuertes-vientos-nieve.html"><![CDATA[<p>CHOS MALAL, Neuquén – La región norte de la provincia de Neuquén enfrenta una crítica situación tras un intenso temporal de viento y nieve que ha dejado a varias localidades sin luz, agua e internet, sumado a importantes destrozos materiales. Aunque las cuadrillas de emergencia están desplegadas, aún se sienten ráfagas de viento y lluvia, lo que complica significativamente los esfuerzos por restablecer la normalidad.</p>

<h3 id="impacto-primario-y-más-grave-daños-en-infraestructura-y-servicios-básicos">Impacto Primario y Más Grave: Daños en Infraestructura y Servicios Básicos</h3>

<p>La interrupción de servicios públicos es el principal foco de preocupación. El viento derribó postes y tendidos eléctricos en Chos Malal, Taquimilán y Tricao Malal, sumiendo a gran parte de la población en la oscuridad. La falta de energía eléctrica, a su vez, impidió el funcionamiento de las bombas de agua en las plantas de potabilización, afectando el suministro de agua potable en diversas áreas. La infraestructura de telecomunicaciones también sufrió daños severos, provocando cortes en el servicio de internet y telefonía, dejando a la región prácticamente aislada.</p>

<h3 id="destrozos-materiales-y-complicaciones-viales">Destrozos Materiales y Complicaciones Viales:</h3>

<p>El temporal no solo afectó los servicios, sino que causó importantes destrozos materiales. Se reportó la voladura de techos en viviendas y edificios, incluyendo una casilla policial en Chos Malal. El fuerte viento también derribó árboles sobre calles y rutas, obstruyendo el paso y dificultando el acceso a las zonas afectadas.</p>

<p>Las condiciones en las rutas se volvieron extremadamente peligrosas. La combinación de viento y nieve, conocida como “viento blanco”, redujo drásticamente la visibilidad a “cero” en la Ruta 43. Como medida de precaución o por la acumulación de nieve y hielo, algunos tramos fueron cerrados o solo se permitió la circulación de vehículos 4x4 equipados con cadenas.</p>

<h3 id="nivel-de-emergencia-y-respuesta-oficial">Nivel de Emergencia y Respuesta Oficial:</h3>

<p>Ante la magnitud de la emergencia, las autoridades de Defensa Civil emitieron alertas y pidieron a la población evitar circular, extremar precauciones y mantenerse informada a través de los canales oficiales. Equipos de emergencia y personal de servicios públicos (electricidad, agua) están trabajando sin descanso para intentar restablecer la normalidad en las zonas afectadas. Sin embargo, las persistentes condiciones climáticas de viento y lluvia continúan dificultando en gran medida las tareas de reparación y limpieza.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir del reporte oficial de las autoridades y la información suministrada por personal de emergencia en el norte de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="temporal" /><category term="viento" /><category term="nieve" /><category term="chos malal" /><category term="taquimilan" /><category term="tricao malal" /><category term="corte de luz" /><category term="corte de agua" /><category term="falta de internet" /><category term="defensa civil" /><category term="ruta 43" /><category term="neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[CHOS MALAL, Neuquén – La región norte de la provincia de Neuquén enfrenta una crítica situación tras un intenso temporal de viento y nieve que ha dejado a varias localidades sin luz, agua e internet, sumado a importantes destrozos materiales. Aunque las cuadrillas de emergencia están desplegadas, aún se sienten ráfagas de viento y lluvia, lo que complica significativamente los esfuerzos por restablecer la normalidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/temporal-de-viento-norte-neuquino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/temporal-de-viento-norte-neuquino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Brasil inauguró la mayor planta de energía a gas natural de América Latina.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/30/brasil-inaugura-planta-gas-natural-america-latina.html" rel="alternate" type="text/html" title="Brasil inauguró la mayor planta de energía a gas natural de América Latina." /><published>2025-07-30T13:10:00-03:00</published><updated>2025-07-30T13:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/07/30/brasil-inaugura-planta-gas-natural-america-latina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/30/brasil-inaugura-planta-gas-natural-america-latina.html"><![CDATA[<p>El presidente de Brasil, Luiz Inácio Lula da Silva, encabezó la inauguración de la usina termoeléctrica GNA II, consolidada como la planta de generación de energía a gas natural más grande de América Latina. Esta infraestructura estratégica se emplaza en el Puerto de Açu, en el estado de Río de Janeiro, y se erige como una de las obras energéticas más significativas del país.</p>

<p>GNA II no es una instalación aislada, sino que forma parte del complejo GNA (Gás Natural Açu), que también incluye a la usina GNA I. En su totalidad, el complejo alcanza una capacidad instalada de 3 gigavatios (GW) y, según datos oficiales del gobierno brasileño, puede abastecer a aproximadamente 14 millones de hogares.</p>

<p>La inversión total para el desarrollo de todo el complejo GNA asciende a 12.000 millones de reales, lo que equivale a unos 2.182 millones de dólares. De esta cifra, la construcción de GNA II representó una inyección de 7.000 millones de reales (cerca de 1.273 millones de dólares).</p>

<p>Un aspecto innovador de GNA II es su operación bajo un sistema de ciclo combinado, que optimiza el uso del gas natural y reduce las emisiones de dióxido de carbono. Adicionalmente, la planta fue diseñada con la flexibilidad para funcionar en el futuro con hasta un 50% de hidrógeno como reemplazo del gas, lo que la posiciona como un pilar en la estrategia de transición energética de Brasil. Otro punto a destacar es la utilización de agua de mar para la refrigeración del sistema, lo que evita el consumo de recursos hídricos continentales.</p>

<p>Durante la ceremonia de inauguración, el presidente Lula da Silva subrayó el papel crucial de Brasil en el escenario energético global. “Brasil puede ser un país imbatible en la transición energética. Lo que antes parecía un sueño, hoy es una realidad gracias a la fe en que era posible lograrlo”, manifestó el mandatario.</p>

<p>El ministro de Minas y Energía, Alexandre Silveira, complementó las palabras del presidente, destacando que este proyecto es una muestra de la recuperación de la confianza de los inversores internacionales en el país. “Este proyecto demuestra que las empresas dejaron de lado el capital especulativo y volvieron a apostar por inversiones de largo plazo en el país, generando empleo y crecimiento económico”, afirmó el funcionario.</p>

<p>Con una capacidad para abastecer de electricidad a cerca de ocho millones de hogares, la GNA II contribuye con aproximadamente el 10% de la generación de energía a partir de gas natural del país. Su puesta en marcha se da en un contexto de planes de expansión energética en la región, incluyendo el proyecto argentino Argentina LNG en sociedad entre YPF y Petronas, así como las proyecciones de nuevas plantas de licuefacción de gas natural y la ampliación de la capacidad de transporte desde Vaca Muerta. Aunque Argentina aún no cuenta con plantas de ciclo combinado de esta envergadura alimentadas por GNL, la experiencia brasileña sienta un importante precedente para los futuros desarrollos de gas natural, hidrógeno y energías de transición en la región.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre la inauguración de la planta de energía GNA II en Brasil, según lo difundido por ADNSUR. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="Brasil" /><category term="Energia" /><category term="GasNatural" /><category term="GNAII" /><category term="PuertoDeAcu" /><category term="TransicionEnergetica" /><category term="LulaDaSilva" /><category term="Inversion" /><category term="AmericaLatina" /><category term="VacaMuerta" /><category term="YPF" /><category term="Petronas" /><category term="GNL" /><summary type="html"><![CDATA[El presidente de Brasil, Luiz Inácio Lula da Silva, encabezó la inauguración de la usina termoeléctrica GNA II, consolidada como la planta de generación de energía a gas natural más grande de América Latina. Esta infraestructura estratégica se emplaza en el Puerto de Açu, en el estado de Río de Janeiro, y se erige como una de las obras energéticas más significativas del país.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/brasil-planta-de-energ%C3%ADa-gas-natural.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/brasil-planta-de-energ%C3%ADa-gas-natural.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co: ‘Formar a los Formadores’ Profundiza en género y gestión de frustraciones en el deporte infantil.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/cutral-co-formar-formadores-genero-frustracion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co: ‘Formar a los Formadores’ Profundiza en género y gestión de frustraciones en el deporte infantil." /><published>2025-07-30T11:20:00-03:00</published><updated>2025-07-30T11:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/30/cutral-co-formar-formadores-genero-frustracion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/cutral-co-formar-formadores-genero-frustracion.html"><![CDATA[<p>CUTRAL CO, Neuquén – La ciudad de Cutral Co se prepara para una nueva instancia de formación fundamental para quienes trabajan con niños, niñas y adolescentes. Los próximos viernes 1 y sábado 2 de agosto, se llevará a cabo el Módulo 4 de la capacitación “Formar a los Formadores”. Esta instancia, de carácter obligatorio, está dirigida a todas las personas que desarrollan actividades con infancias y adolescencias en clubes, escuelas deportivas y diversos espacios comunitarios de la localidad. El lema que impulsa el programa es claro: “Porque cuando un formador se forma, una infancia se protege.”</p>

<p>Las jornadas se realizarán en la Escuela 119 Gral. Paz 157. El viernes 1 de agosto, de 19:00 a 22:00 hs, el tema central será “Entrenadores que acompañan: claves para gestionar la frustración en el deporte”, a cargo de la Psicóloga Deportiva Antonella Mucci. Esta charla busca brindar herramientas esenciales para que los educadores puedan guiar a los jóvenes en el manejo de emociones y desafíos en el ámbito deportivo.</p>

<p><img src="/assets/images/módulo-4.jpg" alt="Flayer informativo formador de fomadores" /></p>

<p>El sábado 2 de agosto, de 09:00 a 12:30 hs, la capacitación se enfocará en la “Perspectiva de género y diversidad en las infancias deportivas”, un tema crucial que será abordado por la Secretaría de la Mujer y la Diversidad. Esta instancia es fundamental para promover entornos deportivos inclusivos y respetuosos, libres de estereotipos y discriminación.</p>

<p>La participación en este curso es un requisito indispensable para quienes deseen integrar el Registro de Formadores/as Idóneos/as, que es necesario para continuar desarrollando tareas en el ámbito del deporte infantil local. Esta exigencia se enmarca en la Ley 2302, la Ordenanza Municipal N.º 2930/2025 y su Decreto Reglamentario N° 1585/2025, lo que garantiza un marco legal y de calidad para el trabajo con niños y adolescentes.</p>

<p>El programa es organizado de manera conjunta por la Justicia de Paz, el Ministerio Público de la Defensa (Provincia del Neuquén) y la Municipalidad de Cutral Co, lo que refleja el compromiso interinstitucional con la protección y el desarrollo integral de las infancias y adolescencias a través del deporte.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de la información de convocatoria para el Módulo 4 del programa “Formar a los Formadores” en Cutral Co. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="CutralCo" /><category term="FormarALosFormadores" /><category term="Capacitación" /><category term="Género" /><category term="Frustración" /><category term="DeporteInfantil" /><category term="AntonellaMucci" /><category term="SecretaríaMujerDiversidad" /><category term="Ley2302" /><category term="Ordenanza2930" /><category term="JusticiaDePaz" /><category term="MinisterioPúblicoDefensa" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, Neuquén – La ciudad de Cutral Co se prepara para una nueva instancia de formación fundamental para quienes trabajan con niños, niñas y adolescentes. Los próximos viernes 1 y sábado 2 de agosto, se llevará a cabo el Módulo 4 de la capacitación “Formar a los Formadores”. Esta instancia, de carácter obligatorio, está dirigida a todas las personas que desarrollan actividades con infancias y adolescencias en clubes, escuelas deportivas y diversos espacios comunitarios de la localidad. El lema que impulsa el programa es claro: “Porque cuando un formador se forma, una infancia se protege.”]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/formar-a-los-fomadores-m%C3%B3dulo-4.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/formar-a-los-fomadores-m%C3%B3dulo-4.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Empleados municipales de El Huecú, respaldados por el sindicato de ATE, exigen mejoras salariales.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/municipales-el-huecu-reclamo-salarial.html" rel="alternate" type="text/html" title="Empleados municipales de El Huecú, respaldados por el sindicato de ATE, exigen mejoras salariales." /><published>2025-07-30T10:15:00-03:00</published><updated>2025-07-30T10:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/30/municipales-el-huecu-reclamo-salarial</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/municipales-el-huecu-reclamo-salarial.html"><![CDATA[<p>EL HUECÚ, Neuquén – Los trabajadores municipales de El Huecú han intensificado su reclamo por mejoras salariales, poniendo de manifiesto la insuficiencia de sus sueldos básicos frente al costo de vida actual y en comparación con otros municipios de la región. El reclamo, que ya lleva días, ha logrado una importante adhesión, con asambleas que han congregado a más de ochenta empleados, brindando un contundente respaldo a la dirección de la Asociación Trabajadores del Estado (ATE), principal gremio que los agrupa.</p>

<p>Dirigentes de la seccional de ATE Loncopué, que abarca El Huecú, Caviahue y parte de Colipilli, explicaron que los salarios actuales de los municipales están “muy por debajo” de lo que dicta el escalafón provincial y de las localidades vecinas. “Hoy la categoría máxima que tenemos en el municipio no alcanza al millón de pesos”, indicaron, mientras que la canasta básica familiar en la zona se estima en un promedio de “un millón quinientos mil pesos”.</p>

<h3 id="diferencias-salariales-alarmantes">Diferencias Salariales Alarmantes:</h3>

<p>La disparidad salarial es uno de los puntos más críticos del reclamo. Los representantes gremiales señalaron que algunos compañeros, incluso con más de treinta años de servicio, perciben menos de la mitad de lo que cuesta la canasta básica. “No llega ni al millón y hay compañeros con más de treinta años de servicio”, afirmaron.</p>

<p>La brecha se agudiza al comparar con los básicos de las categorías políticas dentro del propio municipio. Mientras un básico de una categoría política se ubica en 1.325.000 pesos, la categoría máxima de un empleado municipal alcanza apenas los 414.000 pesos. Para quienes recién inician, el básico actual, con la aplicación del IPC, se sitúa en “doscientos ocho mil pesos”, lo que significa un cobro de alrededor de “quinientos mil pesos” al bolsillo. “¿A qué alcanza con eso? Hay gente, compañeros que son sostén de familia, no les alcanza”, cuestionaron los dirigentes.</p>

<p>Asimismo, al comparar con municipios cercanos como Caviahue y Loncopué, los salarios en El Huecú están por debajo entre “cien mil hasta doscientos mil pesos” en los básicos.</p>

<h3 id="mesa-de-negociación-confirmada">Mesa de Negociación Confirmada:</h3>

<p>Tras las asambleas y la exigencia de los trabajadores, el Ejecutivo municipal de El Huecú ha respondido a la demanda. Se confirmó que el próximo martes 5 de agosto, se realizará una reunión en una mesa de negociación.</p>

<p>Los dirigentes gremiales, subrayaron que las decisiones sobre las acciones a seguir parten de las asambleas. “No es que el Gremio ATE toma la decisión, nosotros tenemos la asamblea, ¿quién a nosotros nos ordena?”, explicaron. En el próximo encuentro, el gremio escuchará las propuestas del municipio, las cuales serán luego “volcadas a la asamblea, como corresponde”, para que los propios trabajadores decidan si se aceptan o se profundizan las medidas de fuerza.</p>

<p>El reclamo, que no es exclusivo de El Huecú y ha tenido manifestaciones similares en Caviahue, Loncopué y Las Lajas, busca que se reconozca el trabajo de los empleados municipales, quienes son “los que mantienen el municipio, limpian, mantienen los sectores”, pero cuyos sueldos “no son acordes a las actividades que ellos realizan”. La expectativa es que se logre una solución “de manera definitiva y sostenida en el tiempo”.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de declaraciones de dirigentes de ATE de la seccional Loncopué y El Huecú. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="ElHuecú" /><category term="ATE" /><category term="Municipales" /><category term="ReclamoSalarial" /><category term="DisparidadSalarial" /><category term="CanastaFamiliar" /><category term="Loncopué" /><category term="Neuquén" /><category term="Gremios" /><category term="EmpleadosPúblicos" /><summary type="html"><![CDATA[EL HUECÚ, Neuquén – Los trabajadores municipales de El Huecú han intensificado su reclamo por mejoras salariales, poniendo de manifiesto la insuficiencia de sus sueldos básicos frente al costo de vida actual y en comparación con otros municipios de la región. El reclamo, que ya lleva días, ha logrado una importante adhesión, con asambleas que han congregado a más de ochenta empleados, brindando un contundente respaldo a la dirección de la Asociación Trabajadores del Estado (ATE), principal gremio que los agrupa.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/municipalidad-de-el-huecu..jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/municipalidad-de-el-huecu..jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Nueve empresas neuquinas fueron reconocidas por promover la inclusión laboral de personas con discapacidad.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/nueve-empresas-neuquinas-reconocidas-inclusion-discapacidad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nueve empresas neuquinas fueron reconocidas por promover la inclusión laboral de personas con discapacidad." /><published>2025-07-30T09:50:00-03:00</published><updated>2025-07-30T09:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/30/nueve-empresas-neuquinas-reconocidas-inclusion-discapacidad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/nueve-empresas-neuquinas-reconocidas-inclusion-discapacidad.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN CAPITAL. – En un evento que marcó un paso significativo hacia una mayor equidad en el ámbito laboral, nueve empresas de Neuquén fueron distinguidas por su compromiso activo con la inclusión de personas con discapacidad. La jornada, denominada “Impulsando Vínculos”, sirvió también como plataforma para la presentación oficial del Programa Provincial IncluNeu.</p>

<p>Esta iniciativa, impulsada por la Subsecretaría de Discapacidad del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres de la provincia, busca fomentar la inclusión laboral a través de una articulación estratégica entre el Estado y el sector privado. El programa se fundamenta en los principios de la Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, con el objetivo primordial de generar un cambio cultural profundo en el mundo del trabajo y promover la participación plena y efectiva de las personas con discapacidad mediante acciones concretas.</p>

<p>El subsecretario de Discapacidad, Gustavo Iril, fue el encargado de encabezar la entrega de estos reconocimientos, acompañado por diversas autoridades provinciales. Durante el acto, Iril destacó el valor de estas acciones: “Estas empresas demuestran que una sociedad más justa e inclusiva es posible, y marcan el camino hacia un modelo de desarrollo con igualdad de oportunidades”, expresó.</p>

<p>Entre los asistentes al encuentro se encontraban figuras destacadas como el gobernador Rolando Figueroa, la ministra de Desarrollo Humano Julieta Corroza, así como representantes de diversas organizaciones dedicadas a la defensa y promoción de los derechos de las personas con discapacidad.</p>

<p>La jornada no solo fue un espacio para la entrega de distinciones, sino que también propició un valioso intercambio de experiencias y buenas prácticas entre los participantes, consolidando una red de empresas inclusivas que continúa fortaleciéndose en la provincia del Neuquén.</p>

<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a la información proporcionada en páginas públicas del gobierno de la provincia de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="InclusiónLaboral" /><category term="Discapacidad" /><category term="IncluNeu" /><category term="Neuquén" /><category term="EmpresasInclusivas" /><category term="DesarrolloHumano" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="JulietaCorroza" /><category term="GustavoIril" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL. – En un evento que marcó un paso significativo hacia una mayor equidad en el ámbito laboral, nueve empresas de Neuquén fueron distinguidas por su compromiso activo con la inclusión de personas con discapacidad. La jornada, denominada “Impulsando Vínculos”, sirvió también como plataforma para la presentación oficial del Programa Provincial IncluNeu.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/impulsando-vinculos-jornada.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/impulsando-vinculos-jornada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Continúa la suspensión de clases en la EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina de Neuquén, sumando cuatro días sin calefacción.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/29/suspension-clases-eatm-neuquen-falta-calefaccion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Continúa la suspensión de clases en la EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina de Neuquén, sumando cuatro días sin calefacción." /><published>2025-07-29T23:00:00-03:00</published><updated>2025-07-29T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/29/suspension-clases-eatm-neuquen-falta-calefaccion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/29/suspension-clases-eatm-neuquen-falta-calefaccion.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN. – La EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina de Neuquén Capital comunicó, que la suspensión de actividades se mantendrá para el día de mañana, miércoles, lo que sumará cuatro días consecutivos sin clases para sus estudiantes y docentes. La medida, que rige desde el pasado viernes 25 de julio, se debe principalmente a la persistente falta de calefacción en el establecimiento.</p>

<p>Según informaron désde la propia institución, durante la tarde de hoy se han iniciado algunas reparaciones en las pérdidas de agua que afectaban el edificio. Sin embargo, la preocupación central radica en el sistema de calefacción, ya que “aún no se han producido novedades con respecto a la calefacción, por lo cual se mantiene la suspensión de actividades para el día de mañana, en los turnos mañana y tarde.”</p>

<p>Esta situación se arrastra desde hace tiempo. El dictor de la institución educatica Lucas Priano en contacto con este medio, había señalado que el Consejo Provincial de Educación (CPE) está al tanto de la necesidad de reemplazar por completo el equipo de calefacción “desde hace varios meses”, incluso antes de los recesos escolares de verano e invierno. La demora en la adquisición de este equipo es la principal causa de la prolongación de la suspensión, dado que su reemplazo, una vez que llegue a la escuela, demandaría entre cuatro y cinco días adicionales.</p>

<p>En ese sentido, el director había explicado que, si bien la suspensión de actividades se ha mantenido, “como llevamos solamente tres días de suspensión [hasta ayer martes], hasta el momento no se ha evaluado otro tipo de contacto entre los docentes y los estudiantes de manera virtual”. Asimismo, había enfatizado que la solución definitiva para la calefacción “no depende de la voluntad de la empresa [de mantenimiento], sino de la decisión del Consejo de Educación de hacer esa compra para reemplazar ese equipo y que quede en condiciones la escuela para volver a ser habitada.” También había añadido que “no solo es la cuestión de ese equipo de calefacción en particular, sino la falta de agua o depresión de agua que estamos teniendo desde el receso escolar hasta el día de la fecha”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a la información brindada por el director Lucas Priano. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="EATM" /><category term="Educación" /><category term="Neuquén" /><category term="SuspensiónClases" /><category term="Calefacción" /><category term="InfraestructuraEscolar" /><category term="CPE" /><category term="ProblemasEdilicios" /><category term="SaludEducación" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN. – La EATM - Escuela de Auxiliares Técnicos de la Medicina de Neuquén Capital comunicó, que la suspensión de actividades se mantendrá para el día de mañana, miércoles, lo que sumará cuatro días consecutivos sin clases para sus estudiantes y docentes. La medida, que rige desde el pasado viernes 25 de julio, se debe principalmente a la persistente falta de calefacción en el establecimiento.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/eatm-sin-clases-problemas-de-calefacci%C3%B3n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/eatm-sin-clases-problemas-de-calefacci%C3%B3n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Una reconocida empresa petrolera despidió a 640 trabajadores desde noviembre.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/29/nrg-argentina-despidos-vaca-muerta-crisis.html" rel="alternate" type="text/html" title="Una reconocida empresa petrolera despidió a 640 trabajadores desde noviembre." /><published>2025-07-29T21:50:00-03:00</published><updated>2025-07-29T21:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/29/nrg-argentina-despidos-vaca-muerta-crisis</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/29/nrg-argentina-despidos-vaca-muerta-crisis.html"><![CDATA[<p>NRG Argentina, una compañía clave en el suministro de arenas para la fractura hidráulica en el yacimiento no convencional de Vaca Muerta, atraviesa una profunda crisis laboral que derivó en el despido de 640 empleados desde noviembre de 2024. Actualmente, la empresa con sede en el parque industrial de Allen, Río Negro, mantiene solo 90 trabajadores activos, según confirmaron voceros de la firma. Los últimos telegramas de despido fueron cursados entre el jueves 24 y el viernes 25 de julio.</p>

<p>La reducción de personal ha sido progresiva desde fines del año pasado, cuando se registraron las primeras 180 desvinculaciones. La planta original de NRG, que llegó a emplear a 800 personas en su pico máximo, ha experimentado una contracción del 89% de su dotación. Voceros de la empresa calificaron la situación de “lamentable” y aseguraron que “tanto los gobiernos de Río Negro y Neuquén, como las empresas y la industria en general están al tanto desde hace por lo menos un año de la situación”, indicando que las alarmas sobre la necesidad de ajustar las condiciones del mercado habían sido planteadas previamente en audiencias y conciliaciones.</p>

<p>NRG apuntó directamente a responsabilidades de al menos tres grandes empresas del sector. Se señaló a Tecpetrol y Total Energies por “no avanzar con el pago de facturas por servicios ya prestados y conformados”, lo que impidió a NRG disponer de esos fondos para el pago de haberes. Además, la empresa mencionó que la decisión de Phoenix de modificar su esquema de provisión generó un “impacto directo en la operación de la empresa”, lamentando una falta de “mayor nivel de acompañamiento por parte del sector”.</p>

<p>Esta crisis laboral coincide con una protesta impulsada por el Sindicato de Camioneros en distintas bases de Vaca Muerta. Gustavo Sol, secretario general de los camioneros de Río Negro, afirmó que “NRG no existe más” y detalló que solo en su gremio los despidos alcanzan a 250 choferes y operarios vinculados al transporte. El dirigente adelantó que la reciente conciliación obligatoria dictada por la Subsecretaría de Trabajo de Neuquén podría incluir los últimos despidos, al ordenar retrotraer la situación laboral.</p>

<p>En paralelo a la drástica reducción de personal, la compañía dirigida por César Guercio se encuentra en un proceso de concurso preventivo de acreedores, aceptado por la Justicia Comercial de la Ciudad de Buenos Aires a principios de julio. La documentación judicial revela un patrimonio neto negativo de $60.000 millones, con activos por $650.000 millones y pasivos por $710.000 millones. Entre las deudas acumuladas, se destacan $4.514 millones en cargas sociales y $1.419 millones en sueldos pendientes, sumando un total de $7.866 millones por “remuneraciones y cargas sociales”.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de información proporcionada por ADNSUR sobre la situación de NRG Argentina. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="NRGArgentina" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Despidos" /><category term="CrisisLaboral" /><category term="IndustriaPetrolera" /><category term="FracturaHidraulica" /><category term="Neuquen" /><category term="RioNegro" /><category term="Economia" /><category term="ConcursoAcreedores" /><category term="Tecpetrol" /><category term="TotalEnergies" /><category term="Phoenix" /><summary type="html"><![CDATA[NRG Argentina, una compañía clave en el suministro de arenas para la fractura hidráulica en el yacimiento no convencional de Vaca Muerta, atraviesa una profunda crisis laboral que derivó en el despido de 640 empleados desde noviembre de 2024. Actualmente, la empresa con sede en el parque industrial de Allen, Río Negro, mantiene solo 90 trabajadores activos, según confirmaron voceros de la firma. Los últimos telegramas de despido fueron cursados entre el jueves 24 y el viernes 25 de julio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/nrg-argentina-despide-trabajadores.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/nrg-argentina-despide-trabajadores.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Darío Martínez renunció a la presidencia del PJ y anunció que no será candidato en octubre, y que acompañará désde la militancia.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/29/dario-martinez-renuncia-presidencia-pj-no-candidato-octubre.html" rel="alternate" type="text/html" title="Darío Martínez renunció a la presidencia del PJ y anunció que no será candidato en octubre, y que acompañará désde la militancia." /><published>2025-07-29T17:42:00-03:00</published><updated>2025-07-29T17:42:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/29/dario-martinez-renuncia-presidencia-pj-no-candidato-octubre</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/29/dario-martinez-renuncia-presidencia-pj-no-candidato-octubre.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 29 de Julio de 2025.- En un giro inesperado que sacudió el tablero político del peronismo neuquino, el legislador provincial Darío Martínez presentó este martes su renuncia a la presidencia del Partido Justicialista (PJ) y anunció públicamente que no será candidato en las elecciones nacionales legislativas del próximo 26 de octubre.</p>

<p>La trascendente decisión fue comunicada a través de un extenso documento, en el cual Martínez explicó que su alejamiento responde directamente a la decisión de las demás fuerzas de “Fuerza Patria” de no llevar a cabo elecciones internas para definir a los candidatos de octubre. Esto, según afirmó, contradice su propuesta y lo que había sido la posición mayoritaria y el mandato del Congreso Provincial del PJ, que había resuelto convocar a elecciones internas conjuntas. “Expliqué que esta herramienta de selección no es caprichosa, sino que, por el contrario, moviliza a la militancia y dirigencia de las organizaciones participantes”, sostuvo Martínez.</p>

<p>Sin embargo, afirmó que “para la mayoría de las demás fuerzas políticas, no es necesario llevar adelante un proceso electoral como el que propusimos, razón por la cual no será la forma de establecer las candidaturas”. Según Martínez, esa diferencia fundamental es la que lo lleva a dar un paso al costado en la presidencia del PJ, para no ser “un obstáculo” en la unidad y conformación de Fuerza Patria en las elecciones.</p>

<p>“Coherente con mi posición y el mandato que me dio el Congreso peronista, he decidido renunciar a la presidencia del Partido Justicialista para no entorpecer el proceso de decisiones que se deben tomar para formalizar Fuerza Patria, a la que respaldaré como militante”, aseguró el diputado. Y aclaró: “Por lo mismo, tampoco seré candidato a ningún cargo en esta elección nacional ya que el mecanismo de selección no ha podido ser el que el órgano máximo de mi partido resolvió”.</p>

<p>En su escrito, el ahora expresidente del PJ neuquino dirigió duras críticas al Gobierno nacional. Martínez señaló que “El gobierno libertario de Milei está llevando adelante el mayor daño de la historia al pueblo argentino”, enumerando medidas como el ajuste a los jubilados, despidos masivos en el Estado, el cierre de organismos públicos, el desfinanciamiento de universidades y la paralización de obras públicas.</p>

<p>Martínez sostuvo además que es urgente construir una fuerza política que pueda disputarle el poder a Milei en 2027. Pese a dejar la conducción del justicialismo provincial, Darío Martínez aseguró que continuará trabajando activamente por la unidad del espacio. No obstante, su salida genera una notoria incertidumbre y deja al PJ en una encrucijada, a menos de tres meses de los comicios nacionales donde el kirchnerismo pone en juego bancas clave en Neuquén, como las de Oscar Parrilli y Silvia Sapag en el Senado, y la de Tanya Bertoldi en Diputados. El riesgo de no renovar escaños si no se logra una buena elección es palpable.</p>

<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a información obtenida de diversas fuentes periodísticas, diarios provinciales y regionales, sobre la renuncia de Darío Martínez a la presidencia del PJ Neuquén y su decisión de no ser candidato. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="DaríoMartínez" /><category term="PJ" /><category term="Peronismo" /><category term="Neuquén" /><category term="Elecciones2025" /><category term="Legislativas" /><category term="FuerzaPatria" /><category term="PolíticaProvincial" /><category term="Renuncia" /><category term="Candidaturas" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 29 de Julio de 2025.- En un giro inesperado que sacudió el tablero político del peronismo neuquino, el legislador provincial Darío Martínez presentó este martes su renuncia a la presidencia del Partido Justicialista (PJ) y anunció públicamente que no será candidato en las elecciones nacionales legislativas del próximo 26 de octubre.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dario-martinez-renuncio-al-pj.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dario-martinez-renuncio-al-pj.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Unidad Popular Neuquén confirma que irá a la elección de octubre con candidatos genuinos para diputados y senadores nacionales.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/portada/2025/07/29/unidad-popular-neuquen-candidaturas-propias-legislativas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Unidad Popular Neuquén confirma que irá a la elección de octubre con candidatos genuinos para diputados y senadores nacionales." /><published>2025-07-29T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-29T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/portada/2025/07/29/unidad-popular-neuquen-candidaturas-propias-legislativas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/portada/2025/07/29/unidad-popular-neuquen-candidaturas-propias-legislativas.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN, 29 de Julio de 2025.-Unidad Popular Neuquén ha anunciado formalmente su estrategia electoral de cara a los comicios del 27 de octubre, confirmando que presentará candidaturas propias para diputados y senadores nacionales. Según lo comunicado por la fuerza política, esta decisión busca llevar al Congreso la voz de la ciudadanía a través de “candidaturas genuinas”.</p>

<p>La organización destacó que esta postura es el resultado de un camino de construcción política que se inició hace 12 años, basado en la participación, el debate y la militancia “sin limitaciones de ideas ni sellos”. A lo largo de estos años, Unidad Popular ha formado parte de diversas experiencias electorales, integrando frentes con otras fuerzas. Sin embargo, en esta ocasión, el congreso provincial decidió enfocar sus esfuerzos en presentar candidatos propios con la finalidad de “poder llevar nuestra propuesta basada en las verdaderas demandas de cada vecina y cada vecino”.</p>

<p>La plataforma de Unidad Popular Neuquén se centra en una serie de prioridades clave para la provincia y el país. Entre sus principales postulados, el partido enfatiza la necesidad de que “la salud y la educación sean prioridad, que la obra pública sirva para el bienestar de todos, que la nación pague lo que nos corresponde por derecho, que nuestros bienes comunes se antepongan al extractivismo, que los pueblos originarios sean respetados, [y] que nuestros jubilados vivan dignamente”. En clara contraposición, afirman que buscan “todo lo contrario a lo que impone el gobierno de Milei y sus aliados”.</p>

<p>Desde la dirigencia del partido, se manifestó la convicción de que esta postura “democratiza el rol de la política”, proponiendo una “apertura real hacia una nueva forma de participación, con una fuerte impronta de democracia interna y construcción colectiva”.</p>

<p>El comunicado fue firmado por Raúl Dobrusín, Presidente de Unidad Popular Neuquén, y fechado en Neuquén, el 28 de julio de 2025, marcando el inicio formal de su camino hacia las elecciones de octubre.</p>

<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base al comunicado oficial proporcionado por Unidad Popular Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Portada" /><category term="UnidadPopular" /><category term="Neuquén" /><category term="Elecciones2025" /><category term="Legislativas" /><category term="Candidaturas" /><category term="Salud" /><category term="Educación" /><category term="DesarrolloLocal" /><category term="Milei" /><category term="RaúlDobrusín" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN, 29 de Julio de 2025.-Unidad Popular Neuquén ha anunciado formalmente su estrategia electoral de cara a los comicios del 27 de octubre, confirmando que presentará candidaturas propias para diputados y senadores nacionales. Según lo comunicado por la fuerza política, esta decisión busca llevar al Congreso la voz de la ciudadanía a través de “candidaturas genuinas”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/unidad-popular-neuqu%C3%A9n-llavar%C3%A1-candidatos.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/unidad-popular-neuqu%C3%A9n-llavar%C3%A1-candidatos.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Referente del PRO en Rincón de los Sauces, sufrió un robo en su domicilio y reclamo más seguridad y justicia.</title><link href="http://localhost:4000/portada/regionales/rinc%C3%B3ndelossauces/justicia/seguridad/2025/07/29/robo-marisol-ortega-rincon-sauces-seguridad-justicia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Referente del PRO en Rincón de los Sauces, sufrió un robo en su domicilio y reclamo más seguridad y justicia." /><published>2025-07-29T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-29T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/regionales/rinc%C3%B3ndelossauces/justicia/seguridad/2025/07/29/robo-marisol-ortega-rincon-sauces-seguridad-justicia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/regionales/rinc%C3%B3ndelossauces/justicia/seguridad/2025/07/29/robo-marisol-ortega-rincon-sauces-seguridad-justicia.html"><![CDATA[<p><strong>Rincón de los Sauces, 29 de Julio de 2025.</strong> – Marisol Ortega, referente del PRO en la localidad, sufrió un robo en su domicilio y el de su madre. El incidente, ocurrido recientemente, subraya la creciente preocupación por la seguridad en la zona y la necesidad de una respuesta contundente del sistema judicial.</p>

<h3 id="detalles-del-hecho-y-la-rápida-acción-policial">Detalles del Hecho y la Rápida Acción Policial</h3>

<p>Según el relato de Marisol Ortega, tres individuos ingresaron a su domicilio, el cual está ubicado al lado de la casa de su madre, usada los fines de semana. “Entraron por el portón de mi casa, de ahí uno se fue a mi casa y dos se fueron a la de mi mamá”, detalló. Afortunadamente, gracias a la rápida intervención policial y la colaboración vecinal, dos de los presuntos delincuentes fueron capturados en la unidad y todo lo sustraído fue recuperado. Uno de los asaltantes resultó ser su vecino.</p>

<p>Ortega destacó la importancia de las cámaras de seguridad en la investigación, señalando que “si no tuviéramos esas cámaras, quizás, mi vecina hubiera perdido todo”. La vecina de Ortega también había sido víctima de robo días antes, lo que llevó a la instalación de mayores precauciones.</p>

<p>Además, Ortega mencionó la labor de los funcionarios policiales clave en la zona. El Comisario Inspector Caporazo Félix es quien dirige las dos comisarías de Rincón de los Sauces, teniendo a su cargo toda la operatividad de seguridad. El caso específico de Marisol Ortega fue gestionado directamente por Darío Espinosa, a quien la referente atribuyó la celeridad en la resolución.</p>

<h3 id="impacto-emocional-y-agradecimiento">Impacto Emocional y Agradecimiento</h3>

<p>Si bien Marisol Ortega afirmó no haberse asustado debido a sus más de 20 años viviendo en el lugar y su cercanía con los vecinos, reconoció que su madre sí sufrió un gran impacto emocional. La referente expresó su profundo agradecimiento a los vecinos por su apoyo y a la Policía por la pronta respuesta que permitió la recuperación de sus bienes y la detención de los sospechosos.</p>

<h3 id="críticas-y-demandas-en-materia-de-seguridad">Críticas y Demandas en Materia de Seguridad</h3>

<p>Más allá del hecho particular, Marisol Ortega aprovechó la ocasión para exponer la situación de seguridad en Rincón de los Sauces y realizar un contundente reclamo a las autoridades:</p>

<ul>
  <li><strong>Falta de Cámaras y Conectividad:</strong> Ortega subrayó la carencia de cámaras de seguridad municipales y la falta de conectividad para las existentes. Aunque se menciona que hay cámaras en el centro, “no son suficientes” y su operatividad se ve limitada por la falta de conectividad, lo cual no depende del consejo.</li>
  <li><strong>Sentimiento de “Orfandad” ante el Gobierno Local:</strong> La referente manifestó sentirse “huérfana” en materia de seguridad por parte del gobierno del MPN, a pesar de reconocer el buen trabajo de instituciones como la policía, fiscalía y juzgados.</li>
  <li><strong>Participación Vecinal en Seguridad:</strong> Hizo un llamado a valorar la opinión de los vecinos en las decisiones sobre seguridad, enfatizando la importancia de que sus inquietudes sean escuchadas. “Quiero una cámara. ¿Qué valor tenemos nosotros los vecinos a la hora de decidir en la seguridad de qué es lo mejor para nosotros?”, cuestionó.</li>
  <li><strong>Igualdad ante la Ley:</strong> Ortega exigió que la justicia actúe con celeridad y sin distinciones. “No porque sea yo o Marisol Ortega se van a comunicar por voz… que sean para todos iguales. El que la hace la paga, yo soy una vecina más”, afirmó.</li>
</ul>

<h3 id="preocupación-por-el-agua-y-temas-sociales">Preocupación por el Agua y Temas Sociales</h3>

<p>La entrevista también derivó en otras problemáticas que afectan a la comunidad:</p>

<ul>
  <li><strong>Acceso al Agua Potable:</strong> Ortega planteó la falta de respuestas del director del hospital Walter Erdozain sobre la calidad del agua. “El agua es vital. No importa el partido político, no importa las religiones”, sentenció, pidiendo dejar de lado las diferencias políticas para abordar este tema esencial.</li>
  <li><strong>Problemática de la Droga y Salud Mental:</strong> La referente del PRO se refirió a la situación de la droga en Rincón de los Sauces, que a menudo lleva a jóvenes a delinquir. En este sentido, destacó un caso reciente donde un joven con problemas de salud mental recibió ayuda coordinada desde el consejo, la emergencia, y el hospital de Neuquén, logrando su recuperación y reinserción.</li>
</ul>

<h3 id="llamado-a-la-colaboración-y-compromiso-político">Llamado a la Colaboración y Compromiso Político</h3>

<p>Marisol Ortega finalizó con un mensaje de compromiso y unidad, instando a los vecinos y a todos los actores políticos a trabajar en conjunto por el bienestar de Rincón de los Sauces. A pesar de tener la posibilidad de irse, reafirmó su decisión de quedarse: “Yo tengo mis vivos acá y mis muertos en el cementerio de acá. No me quiero ir”. Instó a los políticos a dejar de lado las diferencias y sumar esfuerzos, destacando el trabajo de los tres agentes policiales actuales como una herramienta “espectacular”.</p>

<p>“Si cada uno que está en Rincón hace un poquitito, si realmente quiere hacer política, hace un poquitito, llegamos”, concluyó Ortega, dejando abierta la invitación a que más personas, sin importar su afiliación política o religión, se sumen para aportar ideas y soluciones a los problemas de la ciudad.</p>

<p>Cláusula de resguardo legal:
Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada por fuentes. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Regionales" /><category term="RincónDeLosSauces" /><category term="Justicia" /><category term="Seguridad" /><category term="RincónDeLosSauces" /><category term="Neuquén" /><category term="Seguridad" /><category term="Robo" /><category term="PRO" /><category term="MarisolOrtega" /><category term="Justicia" /><category term="Policía" /><category term="Delincuencia" /><category term="AguaPotable" /><category term="SaludMental" /><summary type="html"><![CDATA[Rincón de los Sauces, 29 de Julio de 2025. – Marisol Ortega, referente del PRO en la localidad, sufrió un robo en su domicilio y el de su madre. El incidente, ocurrido recientemente, subraya la creciente preocupación por la seguridad en la zona y la necesidad de una respuesta contundente del sistema judicial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/casa-de-marisol-ortega-rinco-de-los-suces.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/casa-de-marisol-ortega-rinco-de-los-suces.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>