<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-26T01:32:32-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Con la presencia del abogado Mariano Mansilla, se realizó una emotiva misa solidaria por los damnificados de la Cooperativa 127 Hectáreas</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/misa-solidaria-cooperativa-127-hectareas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Con la presencia del abogado Mariano Mansilla, se realizó una emotiva misa solidaria por los damnificados de la Cooperativa 127 Hectáreas" /><published>2025-06-25T22:30:00-03:00</published><updated>2025-06-25T22:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/misa-solidaria-cooperativa-127-hectareas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/misa-solidaria-cooperativa-127-hectareas.html"><![CDATA[<p><strong>NEUQUÉN CAPITAL</strong> – En un gesto de fe y unidad, los damnificados de la Cooperativa 127 Hectáreas se congregaron este miércoles 25 de junio en la Catedral de Neuquén para participar en una misa solidaria. La ceremonia, realizada a las 19 horas sobre Avenida Olascoaga, tuvo como fin acompañar la lucha de miles de familias que, tras años de aportes, no han logrado obtener sus prometidos lotes o viviendas.</p>

<p>La misa fue presidida por el obispo de Neuquén, Fernando Croxatto, y contó con la destacada participación del abogado Mariano Mansilla. Mansilla, junto a su equipo legal (que incluye a los Dres. Miguel Quiruga, Agus Procoppo y Ezequiel Otarola), ha sido un pilar fundamental en la representación de los afectados, impulsando acciones legales y visibilizando públicamente la problemática de la cooperativa.</p>

<p>El caso de la Cooperativa 127 Hectáreas es una de las mayores presuntas estafas en la historia reciente de la provincia, con acusaciones de que los terrenos ofrecidos estaban fuera del ejido municipal o carecían de los servicios básicos, defraudando las expectativas de los asociados. La fiscalía ha iniciado investigaciones penales y se han realizado allanamientos y embargos, mientras que Jorge Salas, exreferente de la cooperativa, fue demorado y renunció a su cargo en el gobierno provincial. Salas, por su parte, ha negado las acusaciones, atribuyéndolas a intereses políticos.</p>

<p>Recientemente, la Legislatura de Neuquén aprobó por unanimidad un proyecto impulsado por el diputado César Gas, que solicita la intervención judicial de la Cooperativa 127 Hectáreas. Esta medida es un “rayo de esperanza” para los damnificados, que ven en ella una oportunidad para avanzar hacia una solución definitiva.</p>

<p>La misa solidaria no solo brindó consuelo a los afectados, sino que también sirvió como un llamado a la acción, reforzando el mensaje de que “para que haya JUSTICIA es necesario el compromiso de todos”.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquén" /><category term="Cooperativa 127 Hectáreas" /><category term="Estafa" /><category term="Vivienda" /><category term="Justicia" /><category term="Mariano Mansilla" /><category term="Fernando Croxatto" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – En un gesto de fe y unidad, los damnificados de la Cooperativa 127 Hectáreas se congregaron este miércoles 25 de junio en la Catedral de Neuquén para participar en una misa solidaria. La ceremonia, realizada a las 19 horas sobre Avenida Olascoaga, tuvo como fin acompañar la lucha de miles de familias que, tras años de aportes, no han logrado obtener sus prometidos lotes o viviendas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/127-hectareas-misa-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/127-hectareas-misa-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co y Plaza Huincul conmemoran el Día de la Dignidad: El grito de un pueblo que cambió la historia.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/cutral-co-plaza-huincul-dia-dignidad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co y Plaza Huincul conmemoran el Día de la Dignidad: El grito de un pueblo que cambió la historia." /><published>2025-06-25T20:00:00-03:00</published><updated>2025-06-25T20:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/cutral-co-plaza-huincul-dia-dignidad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/cutral-co-plaza-huincul-dia-dignidad.html"><![CDATA[<p><strong>CUTRAL CO Y PLAZA HUINCUL, Neuquén</strong> – Cada 25 de junio, el aire de Cutral Co y Plaza Huincul se carga de un significado especial. No es un día cualquiera; es el “Día de la Dignidad”, la fecha que inmortaliza el espíritu de un pueblo que, hace 29 años, se negó a aceptar el abandono y la desocupación masiva tras la privatización de YPF. La primera pueblada de 1996 no fue solo una protesta, fue un grito colectivo que resonó en todo el país, dando origen a una nueva forma de lucha social: el movimiento piquetero.</p>

<p>La jornada del 25 de junio de 1996 alcanzó su punto álgido en un escenario de tensión extrema. Tras días de bloqueo de la vital Ruta Nacional 22, con miles de desocupados y familias enteras clamando por trabajo, la Gendarmería Nacional avanzaba con órdenes de desalojo. La confrontación parecía inminente, con los manifestantes resistiendo a la altura de “La Torre”, a pocos kilómetros de Plaza Huincul, un punto neurálgico que concentraba la bronca y la esperanza de una comunidad acorralada por la crisis.</p>

<p>Fue en ese momento crucial cuando la figura de la jueza federal Margarita Gudiño de Argüelles emergió como un faro de sensatez. Subida al techo de una combi de radio, y ante la multitud que rechazaba de plano levantar los piquetes, la jueza pronunció una frase que quedó grabada a fuego en la memoria colectiva: “Esto me excede. Yo me declaro incompetente y me retiro de aquí con la Gendarmería.” Su decisión no solo desactivó una escalada de violencia inminente, sino que fue percibida por los pobladores como una victoria de la dignidad popular sobre la represión. La multitud estalló en ovaciones, sellando un momento de triunfo moral que pocos imaginaban.</p>

<p>Paralelamente, el entonces gobernador Felipe Sapag llegó a Cutral Co, reconociendo públicamente que la movilización popular era una “patriada” y que la culpa radicaba en las políticas liberales del gobierno nacional. Este acercamiento sentó las bases para un acuerdo de trece puntos, que declaró la “emergencia ocupacional y social” en la región y comprometió la provincia a gestionar soluciones de empleo y asistencia, reconociendo por escrito a la “Comisión de Representantes de Piquetes de Cortes de Rutas”.</p>

<p><img src="/assets/images/pueblada-1996-neuquen.jpg" alt="Imágenes históricas de la pueblada de Cutral Co de 1996" />
<em>La Gendarmería Nacional se retiró tras la decisión de la jueza Gudiño de Argüelles.</em></p>

<p>La primera pueblada no fue el fin de la lucha, pero sí un punto de inflexión. Sentó las bases para la posterior segunda pueblada en 1997, marcada por el trágico asesinato de Teresa Rodríguez, un hecho que profundizó la herida pero también fortaleció la organización popular, visibilizando a nivel nacional la cruda realidad de la desocupación y la resistencia.</p>

<p>Hoy, 29 años después, el 25 de junio no es solo una fecha en el calendario; es un recordatorio del poder de la unidad y la persistencia de un pueblo. En la Comarca Petrolera, esta jornada evoca la memoria de aquellos que, con valentía y dignidad, se negaron a ser olvidados, marcando un camino de lucha que sigue inspirando a las nuevas generaciones en la defensa de sus derechos. La dignidad de Cutral Co y Plaza Huincul sigue siendo un estandarte para toda la provincia de Neuquén.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Cutral Co" /><category term="Plaza Huincul" /><category term="Día de la Dignidad" /><category term="Pueblada" /><category term="1996" /><category term="YPF" /><category term="Piqueteros" /><category term="Neuquén" /><category term="Teresa Rodríguez" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO Y PLAZA HUINCUL, Neuquén – Cada 25 de junio, el aire de Cutral Co y Plaza Huincul se carga de un significado especial. No es un día cualquiera; es el “Día de la Dignidad”, la fecha que inmortaliza el espíritu de un pueblo que, hace 29 años, se negó a aceptar el abandono y la desocupación masiva tras la privatización de YPF. La primera pueblada de 1996 no fue solo una protesta, fue un grito colectivo que resonó en todo el país, dando origen a una nueva forma de lucha social: el movimiento piquetero.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/Pueblada-cutralco-plaza%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/Pueblada-cutralco-plaza%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Loncopue: Nueva y emotiva marcha exige justicia y prisión perpetua para el asesino de Franco Ramírez.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/25/loncopue-marcha-justicia-franco-ramirez.html" rel="alternate" type="text/html" title="Loncopue: Nueva y emotiva marcha exige justicia y prisión perpetua para el asesino de Franco Ramírez." /><published>2025-06-25T18:30:00-03:00</published><updated>2025-06-25T18:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/25/loncopue-marcha-justicia-franco-ramirez</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/25/loncopue-marcha-justicia-franco-ramirez.html"><![CDATA[<p><strong>LONCOPUÉ, Neuquén</strong> – El clamor por justicia para Franco Ramírez no cesa en Loncopue. A más de tres semanas del trágico hecho ocurrido el 1 de junio, la comunidad demostró una vez más su compromiso con la causa al protagonizar este domingo una nueva y emotiva marcha. La familia de Franco, visiblemente afectada pero con fortaleza, lideró la movilización, que busca una condena “ejemplar” y la recalificación del caso a “homicidio agravado”.</p>

<p>Franco Ramírez fue brutalmente asesinado de una puñalada “directo en el corazon” durante una reunión social. La familia ha enfatizado que el ataque, perpetrado por Pedro Cides, fue con “intenciones de matar” y sin posibilidad de defensa para Franco. A pesar de la gravedad del suceso, Cides fue imputado por homicidio simple y el juez Ignacio Pombo le otorgó prisión domiciliaria por 30 días. Esta decisión ha sido un duro golpe para los allegados de la víctima, quienes expresaron no haber sido “notificados ni invitados” a la audiencia de formulación de cargos, ni tener acceso directo a la descripción oficial de la fiscalía. “Es un asesino, que en este momento esta en su casa, con el peligro que conlleva esto para el resto de los habitantes del pueblo”, sentenció un familiar.</p>

<p>La respuesta de la comunidad ha sido contundente en cada una de las marchas. “Absolutamente. Todo Loncopue se expreso con fuerza y respeto”, manifestó un familiar de Franco. Vecinos, instituciones e incluso el Concejo Deliberante han acompañado el reclamo, firmando notas formales dirigidas al Tribunal Superior de Justicia. Esta movilización constante es una “demostración clara de que no estamos solos”, y un “mensaje fuerte para las autoridades judiciales”, dejando en claro que la comunidad “no acepta que un crimen de esta gravedad termine con el asesino en su casa”.</p>

<p><img src="/assets/images/justicia-por-franco-2.jpg" alt="Movilización de vecinos de Loncopue por Franco Ramírez" />
<em>La séptima marcha por justicia se realizó el domingo 22 de junio en la Plaza de los Héroes de Loncopue.</em></p>

<p>Pese al masivo apoyo popular, la familia de Franco siente un “desamparo absoluto” por parte del sistema judicial. “Nadie nos notifico formalmente sobre la audiencia ni se comunico con nosotros en esos primeros días”, indicaron, lamentando también la falta de contacto con la fiscalía o el intendente Daniel Soto.</p>

<p>Con el patrocinio de un equipo de abogados, la familia mantiene la esperanza de que “las cosas cambien” y se pueda actuar “con firmeza dentro del proceso judicial”, para que el caso sea tratado con la seriedad que merece. El mensaje a las autoridades es claro y contundente: “La justicia esta para proteger a las víctimas, no para garantizarle comodidad al asesino”. Demandan que se actúe “con responsabilidad”, ya que lo que esta en juego es “la vida de las personas y la confianza en todo el sistema”.</p>

<p>Este domingo 22 de junio, la séptima marcha por Franco se realizó en la Plaza de los Héroes, a partir de las 16:30 hs. La convocatoria, que instaba a los participantes a llevar carteles y velas, se centró en las consignas “NO A LA DOMICILIARIA” y “PERPETUA para el asesino”. En un emotivo mensaje compartido, una de las allegadas a la familia expresó: “Marchamos con el corazon en la mano, por la risa que ya no escuchamos, por los abrazos que quedaron pendientes, por todo lo que Franco era, y por todo lo que ya no va a poder ser”. Añadió que “Hoy somos nosotros quienes lo llevamos en alto. Y mientras haya una voz que lo nombre, una calle que se llene, una pancarta que lo recuerde, Franco va a seguir iluminando”.</p>

<p>Franco Ramírez es recordado por sus seres queridos como “una persona muy buena, querido por todos, y de un corazon enorme”. La familia reitera que Pedro Cides tiene “antecedentes y un perfil violento” y que el hecho “no fue un hecho aislado”. Por ello, el pedido central es que se revise la calificación del delito a “homicidio agravado” y se avance hacia una “condena ejemplar, como establece la ley, con prisión perpetua”, para que “no se le de impunidad a alguien que representa un peligro real para todos”.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="Loncopue" /><category term="Franco Ramirez" /><category term="Justicia" /><category term="Homicidio" /><category term="Pedro Cides" /><summary type="html"><![CDATA[LONCOPUÉ, Neuquén – El clamor por justicia para Franco Ramírez no cesa en Loncopue. A más de tres semanas del trágico hecho ocurrido el 1 de junio, la comunidad demostró una vez más su compromiso con la causa al protagonizar este domingo una nueva y emotiva marcha. La familia de Franco, visiblemente afectada pero con fortaleza, lideró la movilización, que busca una condena “ejemplar” y la recalificación del caso a “homicidio agravado”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/septima-marcha-justicia-franco-ramirez.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/septima-marcha-justicia-franco-ramirez.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El ex intendente de El Huecú Rodolfo Canini celebró el Wiñoy Xipantu junto a comunidades mapuches del Centro-Norte Neuquino.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/24/canini-wi%C3%B1oy-xipantu-comunidades-mapuches.html" rel="alternate" type="text/html" title="El ex intendente de El Huecú Rodolfo Canini celebró el Wiñoy Xipantu junto a comunidades mapuches del Centro-Norte Neuquino." /><published>2025-06-24T21:30:00-03:00</published><updated>2025-06-24T21:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/24/canini-wi%C3%B1oy-xipantu-comunidades-mapuches</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/24/canini-wi%C3%B1oy-xipantu-comunidades-mapuches.html"><![CDATA[<p><strong>EL HUECÚ, Neuquén</strong> – La <strong>región del Centro-Norte neuquino</strong> fue escenario de una significativa conmemoración cultural con la celebración del Wiñoy Xipantu, el Año Nuevo Mapuche, que marca el solsticio de invierno y el inicio de un nuevo ciclo para el pueblo originario. En esta ocasión, la festividad contó con la participación de una figura política de peso en la zona: Rodolfo Canini, quien fuera intendente de El Huecú y, posteriormente, diputado provincial.</p>

<p>La presencia de Canini junto a las comunidades de “El Huecú”, Mañke y Maripil, cobra relevancia en el marco de las relaciones entre el ámbito político y los pueblos originarios de Neuquén. A través de una publicación en sus redes sociales, el ex funcionario expresó su “inmensa felicidad” por compartir este momento, destacando el “afecto y cariño” recibido de parte de los integrantes de las comunidades.</p>

<p><img src="/assets/images/canini-rodolfo-2.jpg" alt="Rodolfo Canini junto a miembros de las comunidades mapuches durante la celebración." />
<em>En su mensaje, Canini mencionó el encuentro con importantes referentes como el Lonco Fernando, Doña Carmen, Doña Carmelina Manqui, Doña Margarita Avello y Alejandro Curillan, entre otras familias y personas que le “recibieron”.</em></p>

<p>El Wiñoy Xipantu, que se celebra anualmente entre el 21 y el 24 de junio, es una de las ceremonias más importantes de la cosmovisión Mapuche. Simboliza la renovación de la vida y el equilibrio con la naturaleza, siendo un momento para el reencuentro familiar y la transmisión de saberes ancestrales. La participación de Canini en estas festividades no solo representa un acto de respeto cultural, sino que también refuerza la visibilidad de estas comunidades y sus tradiciones en el ámbito público provincial.</p>

<p>Este tipo de acercamientos contribuyen a consolidar el diálogo intercultural y a reconocer la riqueza pluricultural de Neuquén. La trayectoria de Canini, ligada históricamente al desarrollo local, le confiere un peso específico a su presencia en estos eventos, marcando una continuidad en la relación con las comunidades.</p>

<p><em>La celebración del Año Nuevo Mapuche en el Centro-Norte neuquino, con la participación de figuras destacadas, pone de manifiesto la vitalidad de las tradiciones ancestrales y la necesidad de mantener puentes de comunicación y entendimiento entre las distintas esferas de la sociedad neuquina, en pos de una construcción provincial más inclusiva y respetuosa de su diversidad.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="rodolfo canini" /><category term="el huecú" /><category term="neuquén" /><category term="comunidades mapuches" /><category term="wiñoy xipantu" /><category term="centro-norte neuquino" /><summary type="html"><![CDATA[EL HUECÚ, Neuquén – La región del Centro-Norte neuquino fue escenario de una significativa conmemoración cultural con la celebración del Wiñoy Xipantu, el Año Nuevo Mapuche, que marca el solsticio de invierno y el inicio de un nuevo ciclo para el pueblo originario. En esta ocasión, la festividad contó con la participación de una figura política de peso en la zona: Rodolfo Canini, quien fuera intendente de El Huecú y, posteriormente, diputado provincial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/canini-rodolfo-1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/canini-rodolfo-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El observatorio Vera C. Rubin en chile apunta a descifrar la materia y energía Oscura.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/23/observatorio-vera-rubin-chile.html" rel="alternate" type="text/html" title="El observatorio Vera C. Rubin en chile apunta a descifrar la materia y energía Oscura." /><published>2025-06-23T10:20:00-03:00</published><updated>2025-06-23T10:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/06/23/observatorio-vera-rubin-chile</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/23/observatorio-vera-rubin-chile.html"><![CDATA[<p>El Observatorio Vera C. Rubin, bautizado en honor a la astrónoma que descubrió la primera evidencia de materia oscura, se erige en un sitio privilegiado por la oscuridad de su cielo. Desde allí, los científicos se embarcarán en una misión sin precedentes para mapear el cosmos, esperando captar no solo los eventos celestes más conocidos, sino también millones de fenómenos transitorios, como agujeros negros y colisiones estelares. La comunidad astronómica, incluyendo a expertos como Tony Tyson y Michael Strauss, confía en que los descubrimientos más valiosos serán aquellos “más allá de los límites de su imaginación”, revelando sorpresas cósmicas aún desconocidas.</p>

<p>La importancia de este proyecto radica en la comprensión de la composición del universo. Actualmente, solo el 5% de este se compone de galaxias, estrellas y planetas. El 95% restante es un enigma: la materia oscura, una sustancia invisible que cohesiona el universo, y la energía oscura, una fuerza que acelera su expansión. El Observatorio Rubin contribuirá significativamente a estas investigaciones, siguiendo la senda abierta por Vera C. Rubin en los años 70, que dedujo la existencia de materia oscura al estudiar el movimiento de las galaxias.</p>

<p>Este monumental esfuerzo científico en Chile tiene un eco global, destacando el rol de América Latina como un punto neurálgico para la investigación astronómica. La magnitud del proyecto fomentará una mayor colaboración científica internacional y el intercambio de datos entre instituciones de todo el mundo, incluyendo aquellas en Argentina y otros países de la región. Esto permitirá a los científicos del continente acceder a información de vanguardia y participar activamente en la redefinición de nuestra comprensión del cosmos.</p>

<p>La inauguración de un observatorio de esta magnitud en la región andina sudamericana consolida la posición de América Latina como un polo clave para la investigación astronómica global. Para la comunidad científica en general, y para países vecinos con interés en el desarrollo tecnológico y la divulgación científica, el Observatorio Rubin representa una valiosa oportunidad para inspirar a nuevas generaciones y fortalecer la vocación científica en el continente. Los resultados del Rubin Observatorio prometen reescribir nuestra comprensión del universo.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="observatorio" /><category term="vera rubin" /><category term="chile" /><category term="astronomía" /><category term="materia oscura" /><category term="energía oscura" /><category term="espacio" /><category term="ciencia" /><summary type="html"><![CDATA[El Observatorio Vera C. Rubin, bautizado en honor a la astrónoma que descubrió la primera evidencia de materia oscura, se erige en un sitio privilegiado por la oscuridad de su cielo. Desde allí, los científicos se embarcarán en una misión sin precedentes para mapear el cosmos, esperando captar no solo los eventos celestes más conocidos, sino también millones de fenómenos transitorios, como agujeros negros y colisiones estelares. La comunidad astronómica, incluyendo a expertos como Tony Tyson y Michael Strauss, confía en que los descubrimientos más valiosos serán aquellos “más allá de los límites de su imaginación”, revelando sorpresas cósmicas aún desconocidas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/obseratorio-chile.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/obseratorio-chile.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El parque recreativo El Llano en Andacollo inauguró su temporada invernal con novedades.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/22/parque-recreativo-el-llano-andacollo-inauguracion.html" rel="alternate" type="text/html" title="El parque recreativo El Llano en Andacollo inauguró su temporada invernal con novedades." /><published>2025-06-22T22:51:00-03:00</published><updated>2025-06-22T22:51:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/22/parque-recreativo-el-llano-andacollo-inauguracion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/22/parque-recreativo-el-llano-andacollo-inauguracion.html"><![CDATA[<p>ANDACOLLO, Neuquén – La región del Norte Neuquino celebró este fin de semana la inauguración de una nueva temporada invernal en el Parque Recreativo El Llano, ubicado en Andacollo. Este espacio, gestionado por la Municipalidad local y considerado un punto de referencia para el turismo de nieve en el Alto Neuquén, abrió sus puertas con renovadas instalaciones y una propuesta ampliada para visitantes de toda la provincia y el país.</p>

<p>La Municipalidad de Andacollo, a través de sus canales oficiales, destacó que el día de la apertura fue “UN DÍA EXCEPCIONAL PARA VISITAR EL PARQUE RECREATIVO EL LLANO”, invitando a la comunidad y a los visitantes a “VIVIR LA MAGIA DE LA NIEVE EN ANDACOLLO”. Esta declaración subraya el entusiasmo por la reciente inauguración y las condiciones óptimas que presentó el parque para el esparcimiento familiar y el contacto directo con la majestuosidad de la Patagonia nevada.</p>

<p>Entre las novedades destacadas para esta temporada 2025, el Parque El Llano incorporó un nuevo domo y un portal de ingreso, mejorando significativamente la experiencia de los usuarios desde su llegada. Estas mejoras en la infraestructura se complementan con la disponibilidad de servicios esenciales como electricidad, conectividad WiFi (facilitando medios de pago electrónicos), baños químicos y el seguro para visitantes, tal como informó la propia Municipalidad. Además, se garantiza la presencia permanente de bomberos voluntarios y personal policial para la seguridad y el ordenamiento general.</p>

<p><img src="/assets/images/parque-de-nieve-el-llano.jpg" alt="Descripción de la segunda imagen, por ejemplo: Vista de las nuevas instalaciones en El Llano." />
<em>Pie de foto para la segunda imagen. Por ejemplo: Nuevas mejoras en la infraestructura del Parque Recreativo El Llano.</em></p>

<p>El Parque Recreativo El Llano no solo ofrece un entorno para el deslizamiento en la nieve, sino que también cuenta con la Escuela de Esquí Alto Neuquén, que ha relanzado sus clases a un precio accesible ($10.000). Esta iniciativa busca acercar el aprendizaje y perfeccionamiento de habilidades en esquí y snowboard, haciendo de El Llano una opción atractiva para todos los niveles. La oferta se completa con alquiler de equipos: culipatines dobles por $4.000, simples por $2.000 y trineos para niños por $4.000 la hora.</p>

<p>El acceso al parque se realiza mediante la adquisición de un “pase”, cuyo costo es presentado como una “inversión directa en la sostenibilidad, seguridad y mejora continua de nuestros servicios”. Esta contribución no solo cubre aspectos como el seguro al visitante, sino que también respalda el pago a bomberos y ambulancia, la disponibilidad de servicios básicos y la inversión en la infraestructura eléctrica y el nuevo domo.</p>

<p>El Parque Recreativo El Llano se consolida así como un motor para el desarrollo local y el fomento del turismo en el Norte Neuquino. Su propuesta no compite directamente con los grandes centros de esquí, sino que ofrece una alternativa más cercana a la naturaleza, con un enfoque familiar y cultural, incluyendo la posibilidad de encontrar producción regional, artesanos y propuestas gastronómicas locales, tal como lo ha destacado la prensa regional. La administración municipal enfatiza que este espacio es una oportunidad para que la gente disfrute de la nieve de manera responsable y con los elementos adecuados, consolidando a Andacollo como un polo turístico invernal en la región.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="nieve" /><category term="andacollo" /><category term="neuquen" /><category term="norte neuquino" /><category term="turismo" /><category term="invierno" /><category term="el llano" /><category term="patagonia" /><summary type="html"><![CDATA[ANDACOLLO, Neuquén – La región del Norte Neuquino celebró este fin de semana la inauguración de una nueva temporada invernal en el Parque Recreativo El Llano, ubicado en Andacollo. Este espacio, gestionado por la Municipalidad local y considerado un punto de referencia para el turismo de nieve en el Alto Neuquén, abrió sus puertas con renovadas instalaciones y una propuesta ampliada para visitantes de toda la provincia y el país.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/parque-de-nieve%20el-llano-1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/parque-de-nieve%20el-llano-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El día del futbolista argentino: Un homenaje nacional al legado de Maradona y la pasión de un pueblo.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/06/22/dia-del-futbolista-argentino.html" rel="alternate" type="text/html" title="El día del futbolista argentino: Un homenaje nacional al legado de Maradona y la pasión de un pueblo." /><published>2025-06-22T11:45:00-03:00</published><updated>2025-06-22T11:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/06/22/dia-del-futbolista-argentino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/06/22/dia-del-futbolista-argentino.html"><![CDATA[<p>El 22 de junio de 1986, en el Estadio Azteca, el “Diez” no solo marcó el polémico gol de la “Mano de Dios” con su ingenio y picardía, sino que minutos después protagonizó una de las jugadas más espectaculares de la historia del fútbol. Recibiendo el balón en su propio campo, Maradona gambeteó a medio equipo inglés, eludiendo rivales con una velocidad y destreza asombrosas, para luego definir con maestría ante la salida del arquero. Este “Gol del Siglo” selló el 2 a 1 definitivo en los cuartos de final de la Copa del Mundo, un partido cargado de un profundo significado simbólico y emocional para la Argentina, especialmente por el contexto post-Malvinas, y se convirtió en un capítulo imborrable de la identidad nacional.</p>

<p>La institucionalización de esta fecha por parte de la Asociación del Fútbol Argentino (AFA) en 2020, a partir de una propuesta de Futbolistas Argentinos Agremiados (FAA), subraya la importancia de reconocer no solo a la figura icónica de Maradona, sino también a todos los futbolistas argentinos. Desde las canchas de potrero en cada barrio hasta los estadios internacionales, miles de deportistas dedican su vida a este deporte, contribuyendo con su esfuerzo, su talento y su disciplina a la rica tradición futbolística del país.</p>

<p>Este día celebra la esencia del futbolista argentino: su garra indomable, su picardía innata, su creatividad desbordante y su inquebrantable espíritu de lucha en cada partido. Es una oportunidad para reflexionar sobre el impacto social y cultural que el fútbol tiene en la Argentina, un fenómeno que trasciende las canchas y se arraiga profundamente en la identidad colectiva y en el día a día de millones de personas. La conmemoración de cada 22 de junio es un recordatorio constante de que, más allá de los nombres propios y los logros individuales, la verdadera gloria reside en la pasión compartida y en el legado que cada futbolista deja en la vasta y emocionante historia de este deporte tan arraigado en el sentir nacional.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="día" /><category term="futbolista" /><category term="argentino" /><category term="maradona" /><category term="gol" /><category term="mundial" /><category term="malvinas" /><category term="afa" /><summary type="html"><![CDATA[El 22 de junio de 1986, en el Estadio Azteca, el “Diez” no solo marcó el polémico gol de la “Mano de Dios” con su ingenio y picardía, sino que minutos después protagonizó una de las jugadas más espectaculares de la historia del fútbol. Recibiendo el balón en su propio campo, Maradona gambeteó a medio equipo inglés, eludiendo rivales con una velocidad y destreza asombrosas, para luego definir con maestría ante la salida del arquero. Este “Gol del Siglo” selló el 2 a 1 definitivo en los cuartos de final de la Copa del Mundo, un partido cargado de un profundo significado simbólico y emocional para la Argentina, especialmente por el contexto post-Malvinas, y se convirtió en un capítulo imborrable de la identidad nacional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/diego-maradona-mano-de-dios.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/diego-maradona-mano-de-dios.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">México Azotado: Ciclón Erick deja devastación y alerta en Costas del Pacífico</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico.html" rel="alternate" type="text/html" title="México Azotado: Ciclón Erick deja devastación y alerta en Costas del Pacífico" /><published>2025-06-21T17:30:00-03:00</published><updated>2025-06-21T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico.html"><![CDATA[<p>Erick, que se había debilitado ligeramente de categoría 4 a 3 antes de tocar tierra en el oeste de Oaxaca, se manifestó con vientos de alrededor de 200 kilómetros por hora. La trayectoria del ciclón generó particular preocupación por la posibilidad de una intensificación abrupta, similar al devastador huracán Otis que azotó Acapulco hace dos años. Afortunadamente, Erick no alcanzó esa fuerza extrema, pero sus efectos fueron significativos.</p>

<p>Las autoridades mexicanas habían activado miles de albergues y ordenado evacuaciones preventivas ante la inminente llegada de la tormenta. Sin embargo, el jueves por la mañana, los reportes confirmaron daños considerables. En Oaxaca, un hospital sufrió afectaciones, calles quedaron intransitables y estaciones eléctricas se vieron comprometidas. Los deslaves provocaron el cierre de dos carreteras y un hombre resultó herido, evidenciando la fuerza destructiva de las lluvias.</p>

<p>La costa, particularmente la playa de Puerto Escondido, amaneció cubierta de escombros y basura arrastrada por la marea, principalmente residuos plásticos. Alrededor de 200 personas buscaron refugio en Santiago Pinotepa Nacional debido a la crecida de las aguas. Además, los cortes de electricidad afectaron a más de 120.000 usuarios y las redes de telefonía celular sufrieron interrupciones, complicando la comunicación y la respuesta de emergencia en varias ciudades.</p>

<p>La magnitud del impacto se estima con hasta 400 milímetros de lluvia en algunas zonas, lo que pronosticó graves inundaciones y deslaves, especialmente en áreas montañosas. La presidenta Claudia Sheinbaum había instado a la población en zonas de riesgo a acudir a los refugios, subrayando la peligrosidad del evento. Sin embargo, en Puerto Escondido, pescadores y dueños de negocios como Esther Martínez Hernández, lamentaron la falta de apoyo municipal para resguardar sus embarcaciones, evidenciando la necesidad de una respuesta más ágil por parte de las autoridades locales.</p>

<p>Aunque el ciclón tropical Erick es un evento internacional, su impacto resalta la vulnerabilidad de las comunidades costeras frente a fenómenos meteorológicos extremos. Para la región andina de Neuquén y otras zonas con riesgo de desbordes o aluviones, este tipo de noticias internacionales sirve como un recordatorio constante de la importancia de los protocolos de emergencia, la infraestructura resiliente y la capacidad de respuesta de los organismos locales. La experiencia mexicana subraya la vitalidad de la planificación anticipada y la comunicación efectiva para proteger a la población y mitigar los daños en caso de un evento natural de gran escala.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="mexico" /><category term="ciclón" /><category term="erick" /><category term="oaxaca" /><category term="guerrero" /><category term="inundaciones" /><category term="deslaves" /><category term="clima extremo" /><summary type="html"><![CDATA[Erick, que se había debilitado ligeramente de categoría 4 a 3 antes de tocar tierra en el oeste de Oaxaca, se manifestó con vientos de alrededor de 200 kilómetros por hora. La trayectoria del ciclón generó particular preocupación por la posibilidad de una intensificación abrupta, similar al devastador huracán Otis que azotó Acapulco hace dos años. Afortunadamente, Erick no alcanzó esa fuerza extrema, pero sus efectos fueron significativos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/huracan-mexico-temporal%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/huracan-mexico-temporal%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Salud Global: Una Inyección Semestral Ofrece Nueva Esperanza Contra el VIH.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda.html" rel="alternate" type="text/html" title="Salud Global: Una Inyección Semestral Ofrece Nueva Esperanza Contra el VIH." /><published>2025-06-21T17:00:00-03:00</published><updated>2025-06-21T17:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda.html"><![CDATA[<p>El lenacapavir, de Gilead Sciences, es la segunda opción inyectable de acción prolongada para la profilaxis preexposición (PrEP) contra el VIH, superando en frecuencia a su predecesor, el cabotegravir (Apretude), que requiere inyecciones cada dos meses. Expertos como Mitchell Warren de AVAC, una organización global de prevención del VIH, celebran esta innovación por su practicidad y eficacia, que promete cambiar el curso de la epidemia al simplificar la adherencia. Su aprobación genera gran expectativa tras demostrar una protección casi completa en los estudios.</p>

<p>La relevancia de esta aprobación para Argentina es considerable. La incorporación de opciones de PrEP más convenientes puede fortalecer las campañas de prevención en el país, mejorando el acceso y la adherencia, especialmente en zonas con barreras logísticas o para poblaciones específicas. Esto podría traducirse en una disminución de nuevas infecciones, aliviando la presión sobre el sistema de salud del país y mejorando la calidad de vida de sus habitantes.</p>

<p>Sin embargo, el optimismo se mezcla con la preocupación por el acceso global al lenacapavir. Su elevado precio de catálogo, de 28.218 dólares anuales, y los recientes recortes en la financiación de programas de salud globales, como los implementados por la administración Trump, amenazan su distribución masiva en países de bajos ingresos. Esta situación podría forzar a naciones y, por ende, a países como Argentina, a depender de políticas de subsidio y negociaciones internacionales para garantizar su disponibilidad.</p>

<p>La inversión en prevención es clave. Daniel O’Day, presidente de Gilead, ha destacado que prevenir una infección por VIH es mucho más costo-efectivo que el tratamiento a largo plazo, que asciende a unos 1,1 millones de dólares por paciente. Esta lógica resuena en Argentina y otros países latironamericanos, donde la salud pública se beneficia directamente de cada caso de VIH prevenido, liberando recursos para otras áreas críticas.</p>

<p>En definitiva, la aprobación del lenacapavir marca un antes y un después en la lucha contra el VIH. Pero el desafío reside en asegurar que este avance científico no se quede solo en los países ricos. Para argentina, la esperanza radica en que las políticas sanitarias nacionales logren asegurar la accesibilidad a estas nuevas herramientas, garantizando que el impacto de esta inyección semestral se sienta positivamente en la salud de todos sus habitantes.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="vacunas" /><category term="vih" /><category term="inyección bianual" /><summary type="html"><![CDATA[El lenacapavir, de Gilead Sciences, es la segunda opción inyectable de acción prolongada para la profilaxis preexposición (PrEP) contra el VIH, superando en frecuencia a su predecesor, el cabotegravir (Apretude), que requiere inyecciones cada dos meses. Expertos como Mitchell Warren de AVAC, una organización global de prevención del VIH, celebran esta innovación por su practicidad y eficacia, que promete cambiar el curso de la epidemia al simplificar la adherencia. Su aprobación genera gran expectativa tras demostrar una protección casi completa en los estudios.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vih-vacuna-regular%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vih-vacuna-regular%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Guañacos celebró la llegada del gas natural, una obra clave para la equidad territorial.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guañacos celebró la llegada del gas natural, una obra clave para la equidad territorial." /><published>2025-06-21T10:30:00-03:00</published><updated>2025-06-21T10:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen.html"><![CDATA[<p>Guañacos, una pequeña localidad en el corazón del Norte Neuquino, vivió este viernes una jornada histórica con la inauguración oficial de su red de gas natural. El acto fue presidido por el gobernador Rolando Figueroa, quien destacó la importancia de la obra como un símbolo de equidad territorial y un paso fundamental para mejorar la calidad de vida de los habitantes de la región.</p>

<p>La obra, que se extiende por 27 kilómetros desde Andacollo, fue ejecutada por la empresa provincial Hidenesa. Su concreción no solo significa el fin de décadas de dependencia de la leña y las garrafas para calefacción, sino que también representa una “justa caricia al alma” para los pobladores, tal como lo expresó el propio gobernador Figueroa. “Tenemos gas y estamos dispuestos a venderle al mundo, pero que sea primero para nuestra gente”, reafirmó el mandatario, subrayando la prioridad de la gestión provincial en garantizar el suministro a los neuquinos.</p>

<p><img src="/assets/images/los-guañacos.jpg" alt="Vista de la localidad de Los Guañacos." /></p>

<p>La llegada del gas a Guañacos se da en una fecha cargada de simbolismo, coincidiendo con el 70º aniversario de la provincialización de Neuquén. Este hecho no solo festeja un avance en infraestructura, sino que también es visto como un acto de reparación y justicia para una comunidad que, a pesar de la riqueza energética de la provincia, aún carecía de un servicio esencial.</p>

<p>Fuentes de Hidenesa, como su presidente Raúl Tojo, confirmaron que la finalización de la obra incluyó etapas complejas, como el cruce del gasoducto sobre los ríos Nahueve y Neuquén. A pesar del clima hostil y las recientes nevadas, los trabajos avanzaron a buen ritmo, permitiendo la realización de las pruebas de hermeticidad para que el gas natural esté disponible para las conexiones domiciliarias.</p>

<p>Esta inauguración forma parte de un plan más amplio del gobierno provincial para extender la red de gas natural a otros parajes y localidades del Norte neuquino. El gobernador Figueroa anunció que, antes de fin de año, se espera que el servicio llegue a Lileo, Tierras Blancas, Los Miches, Cayanta, Bella Vista, Los Carrizos y Las Ovejas, consolidando un proyecto de infraestructura energética de gran impacto para la región.</p>

<p>La disponibilidad de gas natural no solo brinda confort y seguridad a las familias, sino que también impulsa el arraigo, reduce costos y promueve el desarrollo local, al fomentar la instalación de pequeños emprendimientos y mejorar las condiciones para la permanencia de los habitantes en su territorio. La obra en Guañacos se erige así como un emblema del compromiso del gobierno provincial con el desarrollo integral del interior neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="rolando figueroa" /><category term="guañacos" /><category term="neuquen" /><category term="Obra" /><category term="gas" /><category term="región neuquina" /><summary type="html"><![CDATA[Guañacos, una pequeña localidad en el corazón del Norte Neuquino, vivió este viernes una jornada histórica con la inauguración oficial de su red de gas natural. El acto fue presidido por el gobernador Rolando Figueroa, quien destacó la importancia de la obra como un símbolo de equidad territorial y un paso fundamental para mejorar la calidad de vida de los habitantes de la región.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gua%C3%B1acos-obra-de-gas%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gua%C3%B1acos-obra-de-gas%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>