<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-29T15:05:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">La experiencia y el liderazgo al servicio de la juventud: El llamado de César Godoy a los dirigentes de peso en el peronismo Neuquino, como estrategia para conquistar Octubre.</title><link href="http://localhost:4000/p%C3%B3litica/2025/06/29/el-llamado-de-cesar-godoy-al-peronismo-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="La experiencia y el liderazgo al servicio de la juventud: El llamado de César Godoy a los dirigentes de peso en el peronismo Neuquino, como estrategia para conquistar Octubre." /><published>2025-06-29T12:51:00-03:00</published><updated>2025-06-29T12:51:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/p%C3%B3litica/2025/06/29/el-llamado-de-cesar-godoy-al-peronismo-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/p%C3%B3litica/2025/06/29/el-llamado-de-cesar-godoy-al-peronismo-neuquino.html"><![CDATA[<p>El peronismo neuquino intensifica sus encuentros de cara al armado del frente electoral para las elecciones legislativas de octubre, en un contexto de definiciones y reacomodamientos internos. En una de estas intervenciones, que resonó con particular fuerza entre los presentes, el precandidato a diputado nacional, César Godoy, no dudó en señalar los desafíos y riesgos que enfrenta el espacio si no se producen cambios significativos.</p>

<p>Godoy, en un gesto de autocrítica y con la mira puesta en el futuro del movimiento, enfatizó la necesidad de una apertura generacional. “Tenemos que abrir fuego a los más jóvenes; no lo digo por mí, y lo vuelvo a decir, no es por mi”, expresó, intentando despersonalizar su propio planteo para darle mayor peso a la demanda de renovación que, según él, emana de las bases. Esta observación apunta a un reclamo extendido dentro de distintos sectores políticos sobre la falta de renovación de cuadros.</p>

<p>La intervención del precandidato se tornó más cruda al abordar la situación de las actuales representaciones legislativas del peronismo. Godoy advirtió sobre el peligro inminente de perder posiciones clave: “y venimos a decir que los diputados que hoy tenemos, Pablo, y los dos senadores que tenemos nuestros, corremos el riesgo de perderlos”. Su preocupación es palpable al preguntarse: “¿Piensan que vamos a tener los dos senadores de vuelta en octubre? Con esta situación perdemos todos, y nosotros tenemos que salir a ganar.” Una clara referencia al diputado Pablo Todero y los dos senadores nacionales que actualmente representan al peronismo neuquino.</p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/9UtfZxsPYzs?si=gsi1-XngC7PlU6dv" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<p>El diagnóstico de Godoy se fundamenta, según sus palabras, en la percepción directa de las calles y la militancia: “la militancia no va a salir a caminar por los mismos de siempre, eso es lo que se lee en la calle.” Esta lectura evidencia un malestar en las bases que, de no ser atendido, podría traducirse en una baja participación o apoyo en las próximas elecciones, comprometiendo los resultados para el espacio.</p>

<p>En un análisis político que comienza a gestarse en los pasillos de asesores provinciales, se vislumbra una clara tendencia a que la elección de octubre se nacionalice, convirtiéndose en una polarización directa entre el peronismo y el gobierno de Javier Milei. En este escenario, la lectura de Godoy sobre la necesidad de “caras nuevas” cobra una relevancia estratégica. El peronismo puede tener una elección histórica y quedarse con el primer lugar, especialmente si la situación económica nacional no mejora de acá a octubre.</p>

<p>Este planteo cobra aún más peso al considerar la combinación de factores: una elección nacionalizada entre el peronismo y Milei, la imagen del gobierno provincial que, según encuestas recientes de Dyc Consultoría (https://www.instagram.com/dyc_consultoria/), no es buena, y un descontento general en la población que inclinaría a la provincia hacia el peronismo. La clave, según estas lecturas, estará en el respaldo de las estructuras de peso dentro del armado provincial del peronismo: en conclusión, si dirigentes de la talla de Ramón Rioseco y Oscar Parrilli cargan sobre sus estructuras toda su experiencia y liderazgo, en apoyo a los candidatos renovados del peronismo, darán el batacazo en octubre.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Pólitica" /><category term="elecciones" /><category term="neuquen" /><category term="peronismo" /><category term="cesar godoy" /><category term="ramon rioseco" /><category term="oscar parrilli" /><category term="legislativas" /><category term="politica" /><summary type="html"><![CDATA[El peronismo neuquino intensifica sus encuentros de cara al armado del frente electoral para las elecciones legislativas de octubre, en un contexto de definiciones y reacomodamientos internos. En una de estas intervenciones, que resonó con particular fuerza entre los presentes, el precandidato a diputado nacional, César Godoy, no dudó en señalar los desafíos y riesgos que enfrenta el espacio si no se producen cambios significativos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-elecciones-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-elecciones-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Chapelco ya tiene fecha de apertura: el centro de esquí más importante de Neuquén inicia su temporada el 4 de julio.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/28/chapelco-apertura.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chapelco ya tiene fecha de apertura: el centro de esquí más importante de Neuquén inicia su temporada el 4 de julio." /><published>2025-06-28T21:06:42-03:00</published><updated>2025-06-28T21:06:42-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/28/chapelco-apertura</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/28/chapelco-apertura.html"><![CDATA[<p>San Martín de los Andes, en la majestuosa región Andina de Neuquén, se prepara para recibir a miles de turistas con la confirmación de la fecha de apertura de Cerro Chapelco. El centro de esquí, considerado el más importante de la provincia, dará inicio a su temporada 2025 el jueves 4 de julio, una noticia largamente esperada por el sector turístico y los entusiastas de los deportes invernales.</p>

<p>El anuncio fue realizado por Juan Pablo Padial, representante de Chapelco, durante el evento oficial de lanzamiento de la temporada, que tuvo lugar este jueves en la Ciudad Autónoma de Buenos Aires. Esta presentación en la capital del país es una estrategia habitual para atraer al público masivo y a los operadores turísticos de todo el país.</p>

<p>La apertura de Chapelco no solo es una excelente noticia para los esquiadores y snowboarders, sino que también representa un impulso vital para la economía de San Martín de los Andes y sus alrededores. La temporada invernal genera una significativa cantidad de puestos de trabajo directos e indirectos, dinamiza el comercio local, la hotelería, la gastronomía y los servicios turísticos, impactando positivamente en toda la región.</p>

<p>A pesar de las condiciones climáticas que se monitorean constantemente, la fecha confirmada sugiere que las nevadas de los últimos días y las que se esperan son suficientes para asegurar la operatividad de las pistas y los medios de elevación. El centro invernal ha estado trabajando intensamente en la preparación de sus instalaciones para ofrecer la mejor experiencia a los visitantes.</p>

<p>La importancia de Chapelco para el turismo neuquino y nacional es innegable. Su infraestructura de primer nivel y la calidad de sus servicios lo consolidan como un destino predilecto para las vacaciones de invierno. La próxima temporada promete atraer a turistas de diversas latitudes, fortaleciendo el posicionamiento de Neuquén como uno de los principales destinos de nieve de Argentina y Sudamérica.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Chapelco" /><category term="Neuquén" /><category term="Esquí" /><category term="Nieve" /><category term="Temporada Invernal" /><category term="San Martín de los Andes" /><category term="Turismo" /><summary type="html"><![CDATA[San Martín de los Andes, en la majestuosa región Andina de Neuquén, se prepara para recibir a miles de turistas con la confirmación de la fecha de apertura de Cerro Chapelco. El centro de esquí, considerado el más importante de la provincia, dará inicio a su temporada 2025 el jueves 4 de julio, una noticia largamente esperada por el sector turístico y los entusiastas de los deportes invernales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/chapelco-apertura-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/chapelco-apertura-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co es sede del segundo encuentro de la liga provincial de handball, promoviendo valores y desarrollo juvenil.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/handball-cutral-co.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co es sede del segundo encuentro de la liga provincial de handball, promoviendo valores y desarrollo juvenil." /><published>2025-06-28T17:41:37-03:00</published><updated>2025-06-28T17:41:37-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/handball-cutral-co</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/handball-cutral-co.html"><![CDATA[<p>Cutral Co, Neuquén. La ciudad de Cutral Co se convierte en el epicentro del handball provincial al albergar el Segundo Encuentro de la Liga Provincial. El evento congrega a numerosos equipos y jóvenes deportistas de toda la provincia, en una jornada dedicada al fomento del deporte y la transmisión de valores esenciales para las nuevas generaciones.</p>

<p>La bienvenida oficial está a cargo del intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, quien destaca la visión de su gestión sobre la importancia del deporte en la formación de la juventud. “Para nosotros es un gusto poder recibirlos y felicitarlos porque hacen deporte”, expresa Rioseco ante los presentes. El jefe comunal enfatiza la necesidad de una educación integral: “Creemos que los jóvenes, los niños, tienen que estar haciendo deporte, tienen que estar estudiando, tienen que estar haciendo arte porque esto nos garantiza una buena generación o una buena sociedad.”</p>

<p>La participación de delegaciones de diversas regiones de Neuquén resalta el carácter provincial del encuentro y su relevancia para el crecimiento del handball. Estos certámenes no solo ofrecen un espacio de competencia para los jóvenes, sino que también fortalecen la camaradería y el intercambio de experiencias entre los clubes y las ligas. La continuidad de esta liga es fundamental para consolidar el nivel del handball neuquino y proyectar a sus talentos.</p>

<p>Al finalizar su mensaje, Rioseco extiende un agradecimiento especial a los entrenadores y organizadores. “Felicitar a los profes que sé que se preocupan mucho y bueno, a divertirse y a hacer deporte. Muchas gracias”, concluye. El apoyo del municipio a iniciativas como esta subraya el rol del deporte como herramienta de contención social y desarrollo comunitario en la Comarca Petrolera, posicionando a Cutral Co como un referente en la promoción deportiva a nivel provincial.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="Cutral Co" /><category term="Handball" /><category term="Neuquén" /><category term="Deporte" /><category term="Juventud" /><category term="Ramón Rioseco" /><category term="Comarca Petrolera" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, Neuquén. La ciudad de Cutral Co se convierte en el epicentro del handball provincial al albergar el Segundo Encuentro de la Liga Provincial. El evento congrega a numerosos equipos y jóvenes deportistas de toda la provincia, en una jornada dedicada al fomento del deporte y la transmisión de valores esenciales para las nuevas generaciones.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/encuentro-de-hamboll-cutralco-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/encuentro-de-hamboll-cutralco-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La región norte neuquina se prepara para días gélidos con marcas de hasta 17 grados bajo cero.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/28/alerta-temperaturas-extremas-norte-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="La región norte neuquina se prepara para días gélidos con marcas de hasta 17 grados bajo cero." /><published>2025-06-28T13:16:24-03:00</published><updated>2025-06-28T13:16:24-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/28/alerta-temperaturas-extremas-norte-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/28/alerta-temperaturas-extremas-norte-neuquino.html"><![CDATA[<p>La región norte de Neuquén se prepara para afrontar varios días con temperaturas extremas que descenderán muy por debajo del cero, alcanzando mínimas de hasta -17°C. En localidades como El Cholar y Los Guañacos, el pronóstico extendido indica heladas severas, especialmente durante las noches y madrugadas del fin de semana y principios de la próxima semana.</p>

<p>El invierno se sentirá con toda su intensidad en la región norte de la provincia de Neuquén. Las proyecciones indican un período de frío extremo en estas zonas, con mínimas que exigirán máxima precaución a sus habitantes.</p>

<p>Para este sábado 28 de junio, las localidades del norte registrarán temperaturas que oscilarán entre 1°C y -8°C. Sin embargo, el verdadero desafío llegará el domingo 29 de junio, cuando las máximas apenas alcancen los -3°C y las mínimas se desplomen hasta los -14°C en los valles y zonas bajas.</p>

<p>El lunes 30 de junio mantendrá esta tendencia de frío polar. Las máximas se ubicarán en torno a los -2°C, mientras que las mínimas podrían tocar los -17°C, marcando la jornada más fría de la semana en la región.</p>

<p>Hacia mediados de la semana, se espera un leve repunte en las temperaturas diurnas, aunque las mínimas seguirán siendo muy bajas. El martes 1 de julio el pronóstico indica máximas de hasta 7°</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquén" /><category term="Temperaturas Extremas" /><category term="Frío" /><category term="Invierno" /><category term="Pronóstico" /><category term="El Cholar" /><category term="Guanacos" /><category term="Alerta" /><summary type="html"><![CDATA[La región norte de Neuquén se prepara para afrontar varios días con temperaturas extremas que descenderán muy por debajo del cero, alcanzando mínimas de hasta -17°C. En localidades como El Cholar y Los Guañacos, el pronóstico extendido indica heladas severas, especialmente durante las noches y madrugadas del fin de semana y principios de la próxima semana.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-norte-neuquino-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-norte-neuquino-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Julia Mengolini desmiente ‘fake news’ sobre relación incestuosa con su hermano y evalúa denuncias.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/28/julia-mengolini-fake-news.html" rel="alternate" type="text/html" title="Julia Mengolini desmiente ‘fake news’ sobre relación incestuosa con su hermano y evalúa denuncias." /><published>2025-06-28T12:53:45-03:00</published><updated>2025-06-28T12:53:45-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/28/julia-mengolini-fake-news</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/28/julia-mengolini-fake-news.html"><![CDATA[<p>La indignación de la periodista Julia Mengolini fue evidente al referirse a la “fake news” que la tuvo como blanco en los últimos días. La información falsa, de contenido altamente sensible y difamatorio, sugería una relación incestuosa con su propio hermano. “Llegaron demasiado lejos”, sentenció Mengolini, expresando el profundo daño personal y familiar que este tipo de publicaciones generan. La conductora de Futurock, un medio con gran llegada a un público joven y de pensamiento crítico, no descartó emprender acciones legales para defender su honor y el de su familia ante lo que considera una injuria intolerable.</p>

<p>Este lamentable episodio no es un caso aislado. El fenómeno de las “fake news” se ha convertido en una preocupación creciente en Argentina y a nivel global. Plataformas digitales, como las redes sociales, facilitan la rápida propagación de información no verificada o deliberadamente falsa, con graves consecuencias para la reputación de las personas involucradas y para la calidad del debate público. La declaración de Mengolini, difundida por portales como exitoina.perfil.com, subraya la necesidad de combatir este tipo de contenidos que erosionan la confianza y atentan contra la veracidad.</p>

<p>Lo llamativo del caso, y que añade una capa de complejidad al debate, es que en la misma conversación en redes, a Mengolini “le recordaron cuando ella dijo lo mismo sobre el Presidente y su hermana, Karina Milei”. Esta alusión remite a declaraciones previas de la propia periodista que, en su momento, también generaron controversia al deslizar comentarios sobre la relación entre el Presidente Javier Milei y su hermana, que es su secretaria general de la Presidencia. Esta situación pone en el centro de la escena la doble vara con la que a veces se manejan las críticas y las acusaciones en el ámbito mediático y político.</p>

<p>El caso de Julia Mengolini es un claro ejemplo de cómo la desinformación puede impactar no solo a figuras públicas, sino también a la sociedad en su conjunto. Para la región, donde la información circula con rapidez a través de las redes sociales y los medios digitales, este tipo de hechos refuerza la importancia de la verificación de las fuentes y el consumo crítico de contenidos. La ética periodística y el compromiso con la verdad son herramientas esenciales para navegar en un ecosistema mediático cada vez más saturado y complejo.</p>

<p>La decisión de Mengolini de considerar acciones legales marca un precedente en la lucha contra la impunidad en la difusión de “fake news”. Se espera que este caso impulse una mayor conciencia sobre la responsabilidad de quienes generan y viralizan información falsa, así como de las plataformas que la alojan.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Julia Mengolini" /><category term="Fake News" /><category term="Desinformación" /><category term="Periodismo" /><category term="Redes Sociales" /><category term="Argentina" /><category term="Neuquén" /><summary type="html"><![CDATA[La indignación de la periodista Julia Mengolini fue evidente al referirse a la “fake news” que la tuvo como blanco en los últimos días. La información falsa, de contenido altamente sensible y difamatorio, sugería una relación incestuosa con su propio hermano. “Llegaron demasiado lejos”, sentenció Mengolini, expresando el profundo daño personal y familiar que este tipo de publicaciones generan. La conductora de Futurock, un medio con gran llegada a un público joven y de pensamiento crítico, no descartó emprender acciones legales para defender su honor y el de su familia ante lo que considera una injuria intolerable.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/julia-mengolini-trolls.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/julia-mengolini-trolls.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Mundial de Clubes FIFA 2025 Calienta Motores: Se Definen Cruces y Expectativas en la Previa de los Octavos de Final.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/mundial-clubes-fifa-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Mundial de Clubes FIFA 2025 Calienta Motores: Se Definen Cruces y Expectativas en la Previa de los Octavos de Final." /><published>2025-06-28T12:42:05-03:00</published><updated>2025-06-28T12:42:05-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/mundial-clubes-fifa-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/06/28/mundial-clubes-fifa-2025.html"><![CDATA[<p>Estados Unidos. El calendario de los octavos de final del Mundial de Clubes de la FIFA 2025 ha sido oficialmente presentado, generando gran expectativa en el mundo del fútbol. El torneo, que reúne a los mejores equipos de las seis confederaciones en un formato ampliado con 32 participantes, ya tiene definidas las fechas y enfrentamientos clave que marcarán su fase decisiva a partir del 29 de junio. Este renovado certamen se perfila como un evento de gran magnitud, con los gigantes del fútbol mundial listos para competir por la gloria.</p>

<p>Según la información difundida, incluyendo la confirmación por parte de clubes de élite como el Real Madrid C.F. a través de sus redes sociales oficiales, los octavos de final darán inicio el 29 de junio, extendiéndose hasta el 9 de julio. Equipos de la talla del Real Madrid, Manchester City, Bayern Múnich, Paris Saint-Germain y Juventus, entre otros, ya conocen sus respectivos caminos. Estos cruces prometen partidos de alta intensidad y un despliegue de talento futbolístico sin precedentes en la historia del Mundial de Clubes.</p>

<p>La estructura del torneo indica que, tras los octavos de final, los equipos avanzarán a los cuartos, semifinales y la gran final, que está programada para el 13 de julio. Este formato extendido, que busca emular la magnitud de una Copa del Mundo de selecciones, ha generado diversas opiniones, con algunos sectores destacando la ambición del proyecto y otros, como se observa en comentarios de perfiles especializados, cuestionando la saturación del calendario para los futbolistas. Sin embargo, lo innegable es el interés global que despierta la competencia entre clubes de diferentes continentes.</p>

<p>Para Argentina, como en toda la región y el mundo, el desarrollo de este Mundial de Clubes es seguido con especial atención, no solo por la participación de equipos sudamericanos, sino también por el espectáculo que prometen los enfrentamientos entre las máximas potencias. La posibilidad de ver a los mejores jugadores del mundo chocar en encuentros de eliminación directa genera un entusiasmo particular en los aficionados. Este torneo representa una vitrina para el fútbol global y un punto de conexión para los hinchas que siguen de cerca el deporte rey, consolidando su relevancia en la agenda deportiva internacional.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="Mundial de Clubes" /><category term="FIFA" /><category term="Fútbol" /><category term="2025" /><category term="Real Madrid" /><category term="Manchester City" /><category term="Octavos de Final" /><category term="Argentina" /><summary type="html"><![CDATA[Estados Unidos. El calendario de los octavos de final del Mundial de Clubes de la FIFA 2025 ha sido oficialmente presentado, generando gran expectativa en el mundo del fútbol. El torneo, que reúne a los mejores equipos de las seis confederaciones en un formato ampliado con 32 participantes, ya tiene definidas las fechas y enfrentamientos clave que marcarán su fase decisiva a partir del 29 de junio. Este renovado certamen se perfila como un evento de gran magnitud, con los gigantes del fútbol mundial listos para competir por la gloria.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/octavos-de-finales-mundial-de-clubes.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/octavos-de-finales-mundial-de-clubes.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El legado de studio Ghibli: Cómo Miyazaki inspira mundos inmersivos en el videojuego Actual</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/06/27/legado-studio-ghibli-videojuegos.html" rel="alternate" type="text/html" title="El legado de studio Ghibli: Cómo Miyazaki inspira mundos inmersivos en el videojuego Actual" /><published>2025-06-27T15:34:50-03:00</published><updated>2025-06-27T15:34:50-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/06/27/legado-studio-ghibli-videojuegos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/06/27/legado-studio-ghibli-videojuegos.html"><![CDATA[<p>Tokio.- Las películas de Studio Ghibli, con sus imágenes dibujadas con una delicadeza y una textura tan convincentes, han cautivado a audiencias globales, invitándonos a mundos de emociones tiernas y lugares vívidos que encienden la imaginación. Sin embargo, como espectadores, nunca podemos traspasar la barrera de la pantalla 2D. Es en este punto donde los videojuegos, con sus entornos tridimensionales e inmersivos, han encontrado una fuente de inspiración invaluable para recrear esa fantasía de “entrar” en los universos del maestro Hayao Miyazaki y sus colegas, según un análisis de Lewis Gordon publicado en The New York Times el 21 de junio de 2025.</p>

<p>La influencia del Studio Ghibli, que esta semana cumplió 40 años desde su fundación, es palpable en la industria de los videojuegos. Esto se observa, por ejemplo, en las recientes incorporaciones a la franquicia “Legend of Zelda”, como “Breath of the Wild” (2017) y “Tears of the Kingdom” (2023), que ofrecen experiencias pastorales teñidas de amenazas y gráficos que evocan el estilo pictórico del estudio. Aunque Nintendo no ha reconocido abiertamente esta influencia, la conexión es innegable. Más allá de pilares japoneses como la franquicia “Ni No Kuni” (fruto de una colaboración directa con Ghibli), son los creadores de juegos occidentales quienes han dado un giro particular al sueño de habitar un mundo ghibliano, priorizando la intencionalidad artesanal, la colisión entre naturaleza y tecnología, y la importancia de los detalles domésticos junto a las grandes aventuras.</p>

<p>Diseñadores y artistas, en su mayoría milénials expuestos al estilo melancólico de Ghibli tras el éxito de “El viaje de Chihiro” en la década de 2000, han sabido interiorizar la sensibilidad del estudio. Ejemplos incluyen los cielos y nubes de “Planet of Lana” (2023), o el lobo de “Neva” (2024), un claro guiño a la diosa lupina Moro de “La princesa Mononoke”. Estos juegos, con su “poesía y urgencia”, son meditaciones sobre el creciente distanciamiento de la humanidad de la naturaleza. Sin embargo, Michael Leader, presentador del pódcast Ghibliotheque, advierte que a menudo la inspiración es superficial, reduciendo a Ghibli a un mero estilo visual “acogedor” sin violencia, cuando la obra de Miyazaki rebosa de inquietud y emociones complejas.</p>

<p>Los mejores videojuegos inspirados en Ghibli, como la aventura de mundo abierto “Sable” (2021), sí logran capturar la esencia de Miyazaki: protagonistas adolescentes en mundos al borde de un cataclismo medioambiental, fluctuando entre el asombro infantil y sentimientos adultos, con una profunda tristeza flotando en el ambiente. Una fuente clave de inspiración para estos creadores es “Nausicaä del Valle del Viento”, la fábula ecológica que Miyazaki dirigió antes de fundar Ghibli en 1985. Su heroína bióloga, que cultiva plantas tóxicas y encarna una gama de emociones modernas –optimismo ingenuo, fuerza obstinada y dolor debilitante–, ha sido una referencia crucial para juegos como “In Other Waters” (2020), que aborda la política ecológica más allá de la “salvación de las ballenas”, reconociendo la influencia destructiva de la humanidad.</p>

<p>El videojuego de escalada “Jusant” (2023) también ilustra la discordia medioambiental en un paisaje árido donde antes había agua, impartiendo una “ecofilosofía de claridad moral cristalina, al estilo de Ghibli”, donde no se distingue entre humanos y no humanos, solo entre “los vivos”, según su codirector creativo Mathieu Beaudelin. De manera similar, Kevin Griffith Sullivan, director creativo de “Season: A Letter to the Future” (2023), buscó transmitir la emoción agridulce del final de “El viaje de Chihiro”, esa sensación de dejar atrás la infancia y comprender la inmensidad del mundo. Su juego, a través del viaje en bicicleta de una adolescente que documenta un valle, fomenta la observación, reflejando cómo “prestar atención a las cosas es una recompensa en sí misma”.</p>

<p>A pesar de que Miyazaki ha sido un crítico vocal del entretenimiento producido en masa, incluidos videojuegos, por considerar “una agresión” a los jóvenes, los mejores juegos inspirados en Ghibli se alinean con su filosofía. Evitan la “postura depredadora” de las grandes aventuras de acción, como ejemplifica “Caravan SandWitch” (2024), cuyo protagonista recicla herramientas de extracción para su comunidad, reflejando el pacifismo y ecologismo de Miyazaki. Estos títulos fomentan el juego guiado por la curiosidad, permitiendo a los jugadores descubrir el significado a su propio ritmo, tal como en las películas de Ghibli, que transmiten una “sensación de que tienes un entendimiento de uno a uno con una persona real”, y no con un comité corporativo o inteligencia artificial. Al final, estos videojuegos no solo ofrecen escapismo, sino que se convierten en “expresiones de la psique de sus jugadores”, invitándolos a embarcarse en sus propios viajes imaginativos e inspiradores.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="Studio Ghibli" /><category term="Hayao Miyazaki" /><category term="Videojuegos" /><category term="Zelda" /><category term="Princesa Mononoke" /><category term="El Viaje de Chihiro" /><category term="Nausicaa" /><category term="Ecología" /><category term="Arte" /><category term="Hallyu" /><summary type="html"><![CDATA[Tokio.- Las películas de Studio Ghibli, con sus imágenes dibujadas con una delicadeza y una textura tan convincentes, han cautivado a audiencias globales, invitándonos a mundos de emociones tiernas y lugares vívidos que encienden la imaginación. Sin embargo, como espectadores, nunca podemos traspasar la barrera de la pantalla 2D. Es en este punto donde los videojuegos, con sus entornos tridimensionales e inmersivos, han encontrado una fuente de inspiración invaluable para recrear esa fantasía de “entrar” en los universos del maestro Hayao Miyazaki y sus colegas, según un análisis de Lewis Gordon publicado en The New York Times el 21 de junio de 2025.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/estudio-ghibli-imitadores.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/estudio-ghibli-imitadores.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Corea del Sur: La Imparable Ola Cultural que Conquista el Mundo.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/06/27/corea-del-sur-ola-cultural.html" rel="alternate" type="text/html" title="Corea del Sur: La Imparable Ola Cultural que Conquista el Mundo." /><published>2025-06-27T15:19:41-03:00</published><updated>2025-06-27T15:19:41-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/06/27/corea-del-sur-ola-cultural</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/06/27/corea-del-sur-ola-cultural.html"><![CDATA[<p>Seúl.- La cultura surcoreana se consolida una vez más como una potencia global, marcando tendencias en el entretenimiento y más allá. Eventos recientes, como la finalización del servicio militar del último miembro de BTS y la consecuente esperanza de una pronta reunión de la banda más famosa del K-pop, el inminente estreno de la tercera temporada de “El juego del calamar” en Netflix, y el reciente premio Tony al mejor musical para “Maybe Happy Ending”, subrayan la expansión y el arraigo de la conocida “Ola Coreana” o Hallyu. Este fenómeno, que inició su ascenso a finales de los años 90 con telenovelas y se potenció con el auge de internet, ha trascendido fronteras hasta convertirse en un verdadero estilo de vida para millones de personas en todo el mundo, según un reporte de Jin Yu Young desde Seúl para The New York Times, publicado el 21 de junio de 2025.</p>

<p>El éxito de “Maybe Happy Ending” en los Premios Tony de este mes añadió una nueva dimensión a la creciente lista de logros culturales internacionales de Corea del Sur. Este reconocimiento llega tras hitos como el Oscar a Mejor Película para “Parásitos” en 2020, la primera producción en lengua extranjera en lograrlo, y el Premio Nobel de Literatura obtenido el año pasado por Han Kang. En el ámbito musical, además del esperado retorno de BTS, Blackpink se prepara para iniciar una nueva gira mundial el próximo mes, con un concierto cerca de Seúl. La tercera entrega de “El juego del calamar”, cuya primera temporada rompió récords de audiencia, promete reafirmar el liderazgo de los K-dramas en las plataformas de streaming.</p>

<p>Expertos consultados por The New York Times, como el profesor Andrew Eungi Kim de la Universidad de Corea, señalan que el Hallyu despegó con la popularidad de las telenovelas surcoreanas en China y Japón en la década de 1990. Sin embargo, fue “Gangnam Style” de Psy en 2012, el primer video de YouTube en superar los mil millones de visitas, lo que puso al K-pop en el radar global. Luego, BTS llevó este género musical a la corriente principal mundial, batiendo récords de reproducciones durante la pandemia. En el cine, las restricciones a películas de Hollywood en el propio país ayudaron a fortalecer la producción nacional, con el Festival de Cine de Busan consolidándose como uno de los más destacados de Asia y directores como Park Chan-wook obteniendo el Gran Premio de Cannes por “Oldboy” en 2004. Minyoung Kim, vicepresidenta de contenidos de Netflix en Asia, describió el estreno de “El juego del calamar” en 2021 como la creación de un “zeitgeist cultural” global. Aunque existen debates sobre si Corea ya es una “superpotencia cultural” al nivel de países como Estados Unidos o Japón en todos los rubros, críticos como Cha Woo-jin de Seúl afirman que “la gente solía pensar que el Hallyu era entretenimiento, pero ahora, es un estilo de vida”, debido a que el interés se extiende a la comida, la moda y el idioma.</p>

<p>El futuro de la influencia cultural coreana parece extenderse a nuevas áreas, como la belleza coreana (K-beauty) y la gastronomía (K-food). Las exportaciones coreanas de cosméticos experimentaron un crecimiento cercano al 21 por ciento, alcanzando un récord de 10.200 millones de dólares en 2024, superando a las exportaciones francesas a Estados Unidos y convirtiendo a Corea del Sur en el tercer mayor exportador mundial de maquillaje. Marcas como TirTir vieron sus ventas casi duplicarse tras el éxito viral de su base de maquillaje en TikTok, según Lyla Kim, empleada de la firma. En el ámbito culinario, videos virales de “kimbap” y el éxito global de los fideos instantáneos superpicantes Buldak, de Samyang Foods, cuyas exportaciones se han cuadruplicado en los últimos años, demuestran la creciente demanda. Las exportaciones totales de productos alimentarios agrícolas coreanos alcanzaron un récord de 2.480 millones de dólares en el primer trimestre de este año, un aumento de casi el 10 por ciento respecto al año anterior, consolidando a la cultura surcoreana como un fenómeno integral que impacta en múltiples esferas de la vida global.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="Corea del Sur" /><category term="Hallyu" /><category term="K-pop" /><category term="K-drama" /><category term="BTS" /><category term="El Juego del Calamar" /><category term="K-beauty" /><category term="K-food" /><category term="cultura global" /><summary type="html"><![CDATA[Seúl.- La cultura surcoreana se consolida una vez más como una potencia global, marcando tendencias en el entretenimiento y más allá. Eventos recientes, como la finalización del servicio militar del último miembro de BTS y la consecuente esperanza de una pronta reunión de la banda más famosa del K-pop, el inminente estreno de la tercera temporada de “El juego del calamar” en Netflix, y el reciente premio Tony al mejor musical para “Maybe Happy Ending”, subrayan la expansión y el arraigo de la conocida “Ola Coreana” o Hallyu. Este fenómeno, que inició su ascenso a finales de los años 90 con telenovelas y se potenció con el auge de internet, ha trascendido fronteras hasta convertirse en un verdadero estilo de vida para millones de personas en todo el mundo, según un reporte de Jin Yu Young desde Seúl para The New York Times, publicado el 21 de junio de 2025.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/corea-del-sur.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/corea-del-sur.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La Masacre de Avellaneda: A 23 años, el legado de Santillán y Kosteki interpela la situación social y la protesta en Argentina.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/26/la-masacre-de-avellaneda-a-23-anos.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Masacre de Avellaneda: A 23 años, el legado de Santillán y Kosteki interpela la situación social y la protesta en Argentina." /><published>2025-06-26T12:00:00-03:00</published><updated>2025-06-26T12:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/06/26/la-masacre-de-avellaneda-a-23-anos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/06/26/la-masacre-de-avellaneda-a-23-anos.html"><![CDATA[<p>El 26 de junio de 2002, en el Puente Pueyrredón, que conecta la ciudad de Avellaneda con la Capital Federal, la Argentina fue testigo de uno de los capítulos más dolorosos de su historia reciente. Darío Santillán y Maximiliano Kosteki, dos jóvenes militantes sociales, fueron asesinados por agentes de la Policía Bonaerense en el marco de una brutal represión a una protesta piquetera. La imagen de Darío intentando socorrer a Maxi, solo para ser ejecutado por la espalda, se convirtió en un ícono de la violencia institucional y la impunidad. El posteo que rememora el hecho hoy destaca que “no cayeron por error. No fue exceso. Fue una represión planificada, ejecutada por la Policía Bonaerense y avalada por un gobierno que, como tantos, prefirió reprimir antes que escuchar el grito de los pueblos que luchan.”</p>

<p>Este evento no fue un hecho aislado, sino la culminación de un período de profunda crisis económica y social que había golpeado duramente a la Argentina. El gobierno de turno, como se señala en el recordatorio, optó por la criminalización de la protesta ante las crecientes demandas populares por trabajo y alimentos. La masacre de Avellaneda no solo dejó un saldo de dos vidas perdidas, sino que también desnudó la fragilidad de las instituciones y la capacidad de ciertos sectores del Estado para ejercer violencia extrema contra los movimientos sociales.</p>

<p>A 23 años de aquel día, el recuerdo de Santillán y Kosteki se mantiene vivo en la memoria colectiva de los movimientos sociales y organizaciones de derechos humanos. La consigna “Darío y Maxi, presentes” resuena en cada movilización y en cada acto de protesta, como un recordatorio de que “la lucha no se terceriza, se asume con el cuerpo y el”, haciendo alusión a la militancia y el compromiso de los jóvenes asesinados.</p>

<p>La relevancia de este aniversario se acentúa en el actual contexto socioeconómico argentino. Voces desde diversos frentes, como se leen en diferentes posteos en las redes sociales, establecen paralelismos con la situación actual: “Hoy, a 23 años, la historia se repite con otros rostros pero con la misma matriz: ajuste, entrega, criminalización de la protesta y represión a quienes se organizan. El gobierno de Javier Milei –como ayer el de Duhalde– responde con palos y gases a las demandas del pueblo. Congela salarios, ajusta a jubilados, niega medicamentos y alimentos, despide trabajadores, desfinancia lo público, y mientras lo hace, manda a las fuerzas de seguridad a reprimir y disciplinar.”</p>

<p>La Masacre de Avellaneda sigue siendo un hito fundamental para comprender la relación entre el Estado, la protesta social y los derechos humanos en Argentina. Para la provincia de Neuquén, cuyas regiones como la Confluencia o la Comarca Petrolera han sido históricamente escenarios de importantes movilizaciones sociales y reclamos populares, este aniversario invita a la reflexión sobre el valor de la organización y la importancia de defender el derecho a la protesta pacífica frente a cualquier intento de represión. El legado de Darío y Maxi, según sus compañeros, sigue vigente en “cada olla popular, en cada corte, en cada barrio que se organiza”.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Santillan" /><category term="Kosteki" /><category term="Masacre de Avellaneda" /><category term="protesta social" /><category term="represion" /><category term="derechos humanos" /><category term="Neuquén" /><category term="Argentina" /><summary type="html"><![CDATA[El 26 de junio de 2002, en el Puente Pueyrredón, que conecta la ciudad de Avellaneda con la Capital Federal, la Argentina fue testigo de uno de los capítulos más dolorosos de su historia reciente. Darío Santillán y Maximiliano Kosteki, dos jóvenes militantes sociales, fueron asesinados por agentes de la Policía Bonaerense en el marco de una brutal represión a una protesta piquetera. La imagen de Darío intentando socorrer a Maxi, solo para ser ejecutado por la espalda, se convirtió en un ícono de la violencia institucional y la impunidad. El posteo que rememora el hecho hoy destaca que “no cayeron por error. No fue exceso. Fue una represión planificada, ejecutada por la Policía Bonaerense y avalada por un gobierno que, como tantos, prefirió reprimir antes que escuchar el grito de los pueblos que luchan.”]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/santillan-mtd-aniversario-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/santillan-mtd-aniversario-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Con la presencia del abogado Mariano Mansilla, se realizó una emotiva misa solidaria por los damnificados de la Cooperativa 127 Hectáreas</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/misa-solidaria-cooperativa-127-hectareas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Con la presencia del abogado Mariano Mansilla, se realizó una emotiva misa solidaria por los damnificados de la Cooperativa 127 Hectáreas" /><published>2025-06-25T22:30:00-03:00</published><updated>2025-06-25T22:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/misa-solidaria-cooperativa-127-hectareas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/06/25/misa-solidaria-cooperativa-127-hectareas.html"><![CDATA[<p><strong>NEUQUÉN CAPITAL</strong> – En un gesto de fe y unidad, los damnificados de la Cooperativa 127 Hectáreas se congregaron este miércoles 25 de junio en la Catedral de Neuquén para participar en una misa solidaria. La ceremonia, realizada a las 19 horas sobre Avenida Olascoaga, tuvo como fin acompañar la lucha de miles de familias que, tras años de aportes, no han logrado obtener sus prometidos lotes o viviendas.</p>

<p>La misa fue presidida por el obispo de Neuquén, Fernando Croxatto, y contó con la destacada participación del abogado Mariano Mansilla. Mansilla, junto a su equipo legal (que incluye a los Dres. Miguel Quiruga, Agus Procoppo y Ezequiel Otarola), ha sido un pilar fundamental en la representación de los afectados, impulsando acciones legales y visibilizando públicamente la problemática de la cooperativa.</p>

<p>El caso de la Cooperativa 127 Hectáreas es una de las mayores presuntas estafas en la historia reciente de la provincia, con acusaciones de que los terrenos ofrecidos estaban fuera del ejido municipal o carecían de los servicios básicos, defraudando las expectativas de los asociados. La fiscalía ha iniciado investigaciones penales y se han realizado allanamientos y embargos, mientras que Jorge Salas, exreferente de la cooperativa, fue demorado y renunció a su cargo en el gobierno provincial. Salas, por su parte, ha negado las acusaciones, atribuyéndolas a intereses políticos.</p>

<p>Recientemente, la Legislatura de Neuquén aprobó por unanimidad un proyecto impulsado por el diputado César Gas, que solicita la intervención judicial de la Cooperativa 127 Hectáreas. Esta medida es un “rayo de esperanza” para los damnificados, que ven en ella una oportunidad para avanzar hacia una solución definitiva.</p>

<p>La misa solidaria no solo brindó consuelo a los afectados, sino que también sirvió como un llamado a la acción, reforzando el mensaje de que “para que haya JUSTICIA es necesario el compromiso de todos”.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquén" /><category term="Cooperativa 127 Hectáreas" /><category term="Estafa" /><category term="Vivienda" /><category term="Justicia" /><category term="Mariano Mansilla" /><category term="Fernando Croxatto" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL – En un gesto de fe y unidad, los damnificados de la Cooperativa 127 Hectáreas se congregaron este miércoles 25 de junio en la Catedral de Neuquén para participar en una misa solidaria. La ceremonia, realizada a las 19 horas sobre Avenida Olascoaga, tuvo como fin acompañar la lucha de miles de familias que, tras años de aportes, no han logrado obtener sus prometidos lotes o viviendas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/127-hectareas-misa-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/127-hectareas-misa-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>