<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-02T08:47:40-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Elon musk reconoce autocrítica sobre su relación con Javier Milei en medio de disputa con Donald Trump.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/elon-musk-milei.html" rel="alternate" type="text/html" title="Elon musk reconoce autocrítica sobre su relación con Javier Milei en medio de disputa con Donald Trump." /><published>2025-07-02T08:35:00-03:00</published><updated>2025-07-02T08:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/elon-musk-milei</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/elon-musk-milei.html"><![CDATA[<p>La admisión de Musk llega en un momento de creciente tensión. Desde su reciente desvinculación como asesor de la Casa Blanca de Trump en mayo, el magnate ha adoptado una postura crítica férrea contra el plan fiscal de la administración republicana, que propone un significativo aumento del gasto público. Esta postura lo ha colocado en una disputa directa con el expresidente estadounidense.</p>

<p>La relación entre Musk y Milei había sido notable por sus frecuentes encuentros y el apoyo abierto del dueño de Tesla a los discursos anti-Estado del mandatario argentino, culminando con el simbólico regalo de una motosierra plateada durante la Conferencia de Acción Conservadora (CPAC). Ahora, esta conexión parece ser un punto de ataque para Donald Trump, quien no tardó en recordarle a Musk que sus empresas, como Tesla y SpaceX, dependen en gran medida de “subsidios estatales” para su funcionamiento.</p>

<p>Mientras el debate político se intensifica en Estados Unidos, el Senado de ese país acaba de aprobar, por un estrecho margen, el controvertido plan fiscal y presupuestario de Trump. Esta propuesta, que de ser aprobada por la Cámara Baja implicaría un considerable incremento de la deuda pública, se ha convertido en el principal foco de la disputa dentro del propio Partido Republicano y el blanco de los ataques de Elon Musk.</p>

<p>Este episodio expone la complejidad de las alianzas entre figuras influyentes de la política y el empresariado global. La autocrítica de Musk, aunque sutil, sugiere una revisión de las percepciones públicas y los simbolismos en el contexto de sus propias batallas políticas y económicas. El cruce entre el poder tecnológico, la política conservadora y las finanzas estatales pone de manifiesto la intrincada red de intereses y discursos en la esfera internacional.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La admisión de Musk llega en un momento de creciente tensión. Desde su reciente desvinculación como asesor de la Casa Blanca de Trump en mayo, el magnate ha adoptado una postura crítica férrea contra el plan fiscal de la administración republicana, que propone un significativo aumento del gasto público. Esta postura lo ha colocado en una disputa directa con el expresidente estadounidense.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/elon-musk-motosierra-miley.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/elon-musk-motosierra-miley.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Monóxido de Carbono: El Asesino Invisible. Tragedias recientes alertan sobre la urgencia de prevenir para proteger vidas.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/monoxido-carbono-alerta-prevencion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Monóxido de Carbono: El Asesino Invisible. Tragedias recientes alertan sobre la urgencia de prevenir para proteger vidas." /><published>2025-07-02T08:20:00-03:00</published><updated>2025-07-02T08:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/monoxido-carbono-alerta-prevencion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/monoxido-carbono-alerta-prevencion.html"><![CDATA[<p>Neuquen, 2 de julio de 2025 – En las últimas horas, lamentablemente se han reportado nuevas tragedias relacionadas con la intoxicación por monóxido de carbono, poniendo en máxima alerta a la población sobre los graves riesgos de este gas. Con la llegada de las bajas temperaturas, el riesgo de intoxicación por monóxido de carbono aumenta considerablemente en los hogares. Este gas, conocido como el “asesino invisible” por su naturaleza inodora, incolora y no irritante, representa una seria amenaza para la salud y la vida, ya que puede causar la muerte en cuestión de minutos. La prevención es la única herramienta eficaz para evitar más pérdidas.</p>

<h3 id="qué-es-el-monóxido-de-carbono-y-cómo-se-produce">¿Qué es el Monóxido de Carbono y cómo se produce?</h3>

<p>El monóxido de carbono (CO) es un gas tóxico que se genera por la combustión incompleta de cualquier material que contenga carbono. Esto ocurre cuando falta oxígeno en el ambiente, o cuando los artefactos a gas, leña, carbón o kerosén funcionan mal, están sucios o mal instalados.</p>

<p>Las fuentes más comunes en el hogar incluyen:</p>
<ul>
  <li>Calefones, estufas, termotanques y hornos a gas en mal estado o sin ventilación adecuada.</li>
  <li>Cocinas a leña o braseros.</li>
  <li>Motores de vehículos encendidos en garajes cerrados.</li>
  <li>Chimeneas obstruidas o conductos de ventilación defectuosos.</li>
</ul>

<h3 id="síntomas-de-alerta-escucha-a-tu-cuerpo">Síntomas de Alerta: Escucha a tu Cuerpo</h3>

<p>Los síntomas de una intoxicación por monóxido de carbono son a menudo confundidos con un malestar general o una gripe, lo que hace aún más peligrosa la exposición. Es crucial estar alerta a:</p>
<ul>
  <li>Dolor de cabeza.</li>
  <li>Náuseas y vómitos.</li>
  <li>Mareos y debilidad.</li>
  <li>Cansancio extremo.</li>
  <li>Pérdida de conocimiento.</li>
  <li>En casos graves, convulsiones y coma.</li>
</ul>

<p>Ante la aparición de cualquiera de estos síntomas, especialmente si varias personas en un mismo ambiente los experimentan, es fundamental ventilar inmediatamente el lugar y buscar asistencia médica de urgencia.</p>

<h3 id="medidas-clave-para-una-prevención-efectiva">Medidas Clave para una Prevención Efectiva:</h3>

<p>La mayoría de los casos de intoxicación por monóxido de carbono son totalmente prevenibles si se adoptan hábitos seguros y se realizan los mantenimientos adecuados:</p>

<ul>
  <li><strong>Revisión Anual de Artefactos:</strong> Es indispensable que un gasista matriculado revise y mantenga anualmente todos los artefactos que utilicen gas (calefones, estufas, termotanques, cocinas).</li>
  <li><strong>Ventilación Permanente:</strong> Asegurar una ventilación constante en todos los ambientes, incluso con bajas temperaturas. Nunca obstruir las rejillas de ventilación.</li>
  <li><strong>No Usar Hornos o Estufas Improvisadas para Calefaccionar:</strong> Los hornos de la cocina no deben usarse para calentar ambientes, ni los braseros o estufas a carbón/leña en espacios cerrados sin la ventilación y salida de humos adecuadas.</li>
  <li><strong>Atención a las Llamas:</strong> Las llamas de los artefactos a gas deben ser azules. Si son anaranjadas o amarillas, indica una mala combustión y es señal de alarma.</li>
  <li><strong>No Dormir con Calefacción Encendida:</strong> Evitar dormir con braseros o estufas a leña encendidas, o con artefactos de gas que no sean de tiro balanceado en dormitorios.</li>
  <li><strong>Cuidado con Vehículos:</strong> Nunca dejar vehículos con el motor encendido en garajes cerrados o poco ventilados.</li>
  <li><strong>Instalar Detectores de CO:</strong> Considerar la instalación de detectores de monóxido de carbono, que emiten una alarma si detectan la presencia del gas. Son una inversión que puede salvar vidas.</li>
</ul>

<h3 id="la-importancia-de-la-concientización">La importancia de la concientización:</h3>

<p>Informar y concientizar a la comunidad sobre los riesgos y las medidas de prevención es una tarea que nos involucra a todos. Proteger a nuestras familias y vecinos del monóxido de carbono es una responsabilidad compartida que puede evitar más tragedias y garantizar un invierno seguro en cada hogar.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquen, 2 de julio de 2025 – En las últimas horas, lamentablemente se han reportado nuevas tragedias relacionadas con la intoxicación por monóxido de carbono, poniendo en máxima alerta a la población sobre los graves riesgos de este gas. Con la llegada de las bajas temperaturas, el riesgo de intoxicación por monóxido de carbono aumenta considerablemente en los hogares. Este gas, conocido como el “asesino invisible” por su naturaleza inodora, incolora y no irritante, representa una seria amenaza para la salud y la vida, ya que puede causar la muerte en cuestión de minutos. La prevención es la única herramienta eficaz para evitar más pérdidas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/monoxido-de-carbono.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/monoxido-de-carbono.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Bauer: ‘Cuando esto se derrumbe, ¿quién va a hacer una propuesta para una sociedad más humana?’</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/bauer-reflexion-sociedad-humana.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bauer: ‘Cuando esto se derrumbe, ¿quién va a hacer una propuesta para una sociedad más humana?’" /><published>2025-07-02T08:00:00-03:00</published><updated>2025-07-02T08:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/bauer-reflexion-sociedad-humana</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/bauer-reflexion-sociedad-humana.html"><![CDATA[<p>La voz de Tristán Bauer, reconocido cineasta y ex Ministro de Cultura durante la gestión anterior, se sumó al análisis de la compleja situación que atraviesa la Argentina. Su interrogante, “Cuando esto se derrumbe, ¿quién va a hacer una propuesta para una sociedad más humana?”, pronunciado en el programa radial de Lucho Galende en Radio 10, va más allá de una crítica coyuntural y busca interpelar sobre el modelo de país y sus consecuencias a largo plazo.</p>

<p>La frase de Bauer no solo apunta a la situación económica o social, sino que pareciera plantear una preocupación por el tejido mismo de la sociedad y los valores que la sostienen. Su trayectoria en la cultura le otorga una mirada particular sobre el rol del arte y la humanidad en momentos de crisis, generando un eco en sectores que ven en las políticas actuales un deterioro en lo social y cultural.</p>

<p>Esta declaración se inscribe en un contexto de intenso debate político y social a nivel nacional. Las distintas fuerzas y referentes discuten sobre el rumbo de la Argentina y las posibles salidas a la crisis. La reflexión de Bauer, por su peso y su carga simbólica, se suma a otras voces que desde diferentes ámbitos expresan inquietudes sobre el impacto de las medidas gubernamentales y la construcción de un futuro más equitativo.</p>

<p>La pregunta de Bauer resuena como un llamado a la reflexión sobre el devenir de la Nación. En un momento de profundas transformaciones y desafíos, su interpelación sobre la capacidad de construir una Argentina con un enfoque más humano cobra especial relevancia, invitando a la dirigencia política, social y cultural a repensar las bases de la convivencia y el desarrollo. La búsqueda de alternativas y la necesidad de nuevos liderazgos que propongan soluciones de fondo para el conjunto de la sociedad, se convierten en el centro de la discusión que la frase de Bauer pone sobre la mesa.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La voz de Tristán Bauer, reconocido cineasta y ex Ministro de Cultura durante la gestión anterior, se sumó al análisis de la compleja situación que atraviesa la Argentina. Su interrogante, “Cuando esto se derrumbe, ¿quién va a hacer una propuesta para una sociedad más humana?”, pronunciado en el programa radial de Lucho Galende en Radio 10, va más allá de una crítica coyuntural y busca interpelar sobre el modelo de país y sus consecuencias a largo plazo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ex-ministro-nacion.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ex-ministro-nacion.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mundial de Clubes FIFA 2025: Batacazos y cruces confirmados de cuartos de final tras el avance de borussia dortmund.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/mundial-clubes-fifa-2025-cuartos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mundial de Clubes FIFA 2025: Batacazos y cruces confirmados de cuartos de final tras el avance de borussia dortmund." /><published>2025-07-02T07:45:00-03:00</published><updated>2025-07-02T07:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/02/mundial-clubes-fifa-2025-cuartos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/02/mundial-clubes-fifa-2025-cuartos.html"><![CDATA[<p>Estados Unidos. El ambicioso Mundial de Clubes de la FIFA 2025, con su formato expandido a 32 equipos, desata una verdadera ebullición futbolística en suelo estadounidense. Tras una intensa fase de grupos y los definitorios cruces de Octavos de Final, el certamen ya dejó resultados inesperados y consolidó a los ocho equipos que avanzan a la próxima instancia. La competencia, diseñada para reunir a la élite del fútbol global, está cumpliendo con su promesa de partidos vibrantes y sorpresas.</p>

<p>Los Octavos de Final, disputados entre el 28 de junio y el 2 de julio, arrojaron definiciones impactantes. Entre los resultados destacados, Palmeiras superó a Botafogo por 1 a 0, mientras que Fluminense dio el primer gran batacazo al imponerse con un sólido 2 a 0 sobre el Inter de Milán, uno de los candidatos europeos. Otro resultado resonante fue la victoria del Bayern Múnich por 4 a 2 frente a Flamengo, y el contundente 4 a 0 del PSG sobre el Inter Miami. El Real Madrid, por su parte, avanzó con un ajustado 1 a 0 sobre Juventus.</p>

<p>La mayor sorpresa hasta el momento la protagonizó el Al-Hilal de Arabia Saudita, que eliminó al poderoso Manchester City en un emocionante partido que culminó 4 a 3. Este resultado, junto con la eliminación del Inter de Milán a manos de Fluminense, demuestra que el nuevo formato del Mundial de Clubes está abierto a que equipos de distintas confederaciones puedan dar pelea. El último cupo para cuartos de final se definió hoy: Borussia Dortmund (ALE) venció 2 a 1 a Monterrey (MEX) en un partido muy disputado. Los goles alemanes fueron anotados por Serhou Guirassy, quien hizo un doblete, mientras que Germán Berterame descontó para el equipo mexicano. Con este resultado, el Borussia Dortmund avanza a la siguiente fase.</p>

<p>Con la fase de Octavos completamente definida, los cruces de Cuartos de Final ya están confirmados y se jugarán el 4 y 5 de julio. El viernes 4, Fluminense se enfrentará a Al-Hilal en un duelo de sorpresas, y Palmeiras chocará con Chelsea. Para el sábado 5 de julio, se medirán PSG contra Bayern Múnich, y el Real Madrid se enfrentará al Borussia Dortmund. La recta final del torneo se anticipa apasionante, con la expectativa de conocer al primer campeón bajo este renovado y competitivo formato que ya es seguido de cerca por los aficionados del fútbol global.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Estados Unidos. El ambicioso Mundial de Clubes de la FIFA 2025, con su formato expandido a 32 equipos, desata una verdadera ebullición futbolística en suelo estadounidense. Tras una intensa fase de grupos y los definitorios cruces de Octavos de Final, el certamen ya dejó resultados inesperados y consolidó a los ocho equipos que avanzan a la próxima instancia. La competencia, diseñada para reunir a la élite del fútbol global, está cumpliendo con su promesa de partidos vibrantes y sorpresas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mundial-de-clubes-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mundial-de-clubes-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La mirada de Grabiel Robles del partido Principios y Valores y un llamado a la ‘Causa del Pueblo’.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/01/principios-valores-peronismo-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="La mirada de Grabiel Robles del partido Principios y Valores y un llamado a la ‘Causa del Pueblo’." /><published>2025-07-01T23:25:00-03:00</published><updated>2025-07-01T23:25:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/01/principios-valores-peronismo-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/01/principios-valores-peronismo-neuquino.html"><![CDATA[<p>El panorama del peronismo en la provincia de Neuquén se complejiza con la voz de Gabriel Robles, referente del Partido Principios y Valores (PyV), quien ha ofrecido una mirada interna y crítica sobre la actualidad de su espacio y las relaciones con otras facciones del movimiento. PyV, que se referencia en la figura de Guillermo Moreno a nivel nacional, busca consolidar una línea de peronismo ortodoxo en la provincia.</p>

<h3 id="actividades-y-proyección-de-principios-y-valores-en-neuquén">Actividades y Proyección de Principios y Valores en Neuquén.</h3>

<p>Desde Neuquén, el partido Principios y Valores no organizó una actividad central por el natalicio del “General” (Juan Domingo Perón) este pasado 01 de julio, aunque algunos de sus compañeros sí asistieron a misas. La militancia, según Robles, está enfocada en la recolección de afiliaciones para fortalecer la estructura de PyV y en la conceptualización de “cómo sería un gobierno peronista en Neuquén”, buscando aterrizar las ideas del movimiento a la realidad provincial. Complementan estas tareas con actividades solidarias y gestiones comunitarias, al tiempo que contribuyen activamente al armado nacional del partido y participan en marchas y reuniones para debatir la aplicación del peronismo en Neuquén con diversas agrupaciones militantes.</p>

<h3 id="distanciamiento-del-pj--ex-frente-de-todos">Distanciamiento del PJ / Ex Frente de Todos.</h3>

<p>Una de las principales líneas discursivas de Robles es el marcado distanciamiento y la fuerte crítica hacia el Partido Justicialista (PJ) y el ex Frente de Todos en la provincia. Robles enfatizó que PyV “nunca integró ni fue convocado por el Partido Justicialista”. Su crítica se agudiza al señalar que estas estructuras “solo buscan sumar votos sin interés en debatir el futuro o la causa que sirva al pueblo”.</p>

<p>El referente de PyV es contundente al manifestar que los candidatos dentro de estas facciones parecen estar definidos por “intereses personales o carreras políticas”, más que por la construcción de un proyecto colectivo y de fondo. Dado que Principios y Valores actualmente no cuenta con una presencia electoral consolidada, Robles lamenta que no sean considerados relevantes por estas facciones, que tampoco muestran interés en debatir puntos centrales del plan peronista que propone PyV, como los costos de energía, un modelo industrial específico o las retenciones en la Pampa Húmeda, elementos que consideran fundamentales para un verdadero proyecto peronista.</p>

<h3 id="postura-sobre-los-presos-políticos-y-la-verdad">Postura sobre los Presos Políticos y la Verdad.</h3>

<p>En un apartado central de su visión política, Gabriel Robles destacó la férrea postura de Principios y Valores respecto a la situación de los presos políticos en Argentina. “Nosotros estamos reclamando y bancando a los compañeros desde que se metieron con Milagro, que está por cumplir 3400 días presa desde 2016”, afirmó Robles, subrayando un compromiso inquebrantable con esta causa.</p>

<p>El referente detalló acciones concretas realizadas en Neuquén Capital, como los “tres días de ayuno por una Navidad sin presos políticos en 2019”. Además, recordó una significativa bicicleteada desde Neuquén hasta Buenos Aires, que duró más de diez días y culminó en 2021 con una marcha de 10.000 personas por la libertad de los presos políticos. Robles enfatizó el apoyo irrestricto de Guillermo Moreno a todos los presos políticos, asegurando: “nunca nos lavamos las manos con ninguno. Ni con López”, en clara alusión a Julio López.</p>

<p>Robles también aclaró la posición de PyV respecto a términos como “lawfare” o “guerra jurídica”: “En todo este tiempo, nunca estuvimos de acuerdo con eso de ‘lawfare’ o ‘guerra jurídica’. Nosotros comprendemos que el poder se expresa usando lo que tiene a su disposición para hacer su voluntad y nosotros hicimos y hacemos lo mismo con el poder que tenemos.” Para PyV, la clave es “colocar en los lugares que corresponda, a los que respondemos al poder popular y la causa nacional sin venderse al mejor postor cuando los nombramos”. Advirtió que “la mayoría de los que ahora acusan, en su mayoría, fueron nombrados o eran propios en la década ganada.”</p>

<p>El dirigente fue enfático al solicitar la libertad para Cristina Fernández de Kirchner, “igual que Milagro (que también es viuda)”, y también para Guillermo Molina de UOCRA Bahía Blanca, extendiendo el reclamo a “todos los que fueron y son presos políticos.”</p>

<p>En cuanto a la difusión de “mentiras” en el ámbito público, Robles sostuvo que “es lo que siempre pasó en toda la historia de la humanidad.” No obstante, Principios y Valores se muestra firme en su estrategia: “Nosotros estamos más ocupados con cambiar la realidad que en las mentiras que dicen y no creo que debamos aprender a disociarnos de la realidad como hacen ellos para imitarlos contando relatos.” Para PyV, la premisa es clara y directa: “A la mentira se la combate con la verdad.”</p>

<h3 id="relación-con-otros-actores-y-facciones-internas">Relación con Otros Actores y Facciones Internas.</h3>

<p>Respecto a otros actores dentro del peronismo neuquino, Robles destacó un encuentro positivo con el precandidato César Godoy, señalando que el dirigente sindical “ya sabe qué va a representar en su banca”, sugiriendo una claridad de posicionamiento. Sin embargo, expresó escepticismo sobre la claridad de objetivos de otro grupo que convoca a un encuentro, dudando de su “lectura geopolítica o cuál es la causa nacional que buscan representar”.</p>

<p>En cuanto a la esfera nacional, PyV mantiene una buena relación y un entendimiento con el gobernador de La Rioja, Ricardo Quintela, quien opera dentro del PJ. Aunque PyV reconoce la conducción de Guillermo Moreno, Robles aclaró que Quintela aún no ha definido si se alineará con los gobernadores peronistas, con la línea de Cristina Kirchner y Axel Kicillof, o si intentará trazar una línea política propia en el escenario nacional.</p>

<h3 id="críticas-al-grupo-de-peronistas-de-rolo-y-la-búsqueda-de-un-peronismo-auténtico">Críticas al Grupo de Peronistas de “Rolo” y la Búsqueda de un Peronismo Auténtico.</h3>

<p>Finalmente, Robles manifestó un fuerte rechazo a las propuestas del grupo peronista de “Rolo”, cuyas ideas como la “octava verdad peronista” o el concepto de “neuquinízate” fueron calificadas duramente. Robles las tildó de “estupidez” y “olor a ‘nuevas canciones’”. Considera que estas ideas son superficiales y no proponen un debate sustancial que justifique una supuesta superioridad sobre el peronismo tradicional, reafirmando la postura de Principios y Valores en la búsqueda de una base doctrinaria sólida y un proyecto peronista auténtico para la provincia.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[El panorama del peronismo en la provincia de Neuquén se complejiza con la voz de Gabriel Robles, referente del Partido Principios y Valores (PyV), quien ha ofrecido una mirada interna y crítica sobre la actualidad de su espacio y las relaciones con otras facciones del movimiento. PyV, que se referencia en la figura de Guillermo Moreno a nivel nacional, busca consolidar una línea de peronismo ortodoxo en la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/principios-y-valores-unidad-b%C3%A1sica.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/principios-y-valores-unidad-b%C3%A1sica.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mujeres de la Confederación Mapuche denuncian a medio local y a funcionario Nacional.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/01/mapuches-denuncian-discriminacion-diario-funcionario.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mujeres de la Confederación Mapuche denuncian a medio local y a funcionario Nacional." /><published>2025-07-01T21:30:00-03:00</published><updated>2025-07-01T21:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/01/mapuches-denuncian-discriminacion-diario-funcionario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/01/mapuches-denuncian-discriminacion-diario-funcionario.html"><![CDATA[<p>Villa la Angostura.- En un contexto de creciente tensión, la Confederación Mapuche de Neuquén ha alzado su voz para denunciar públicamente y de manera formal una serie de actos que consideran discriminatorios y violentos hacia las comunidades originarias. Carolina Quintupuray, Coordinadora del Consejo Zonal Lafkenche y Werken del Lof Kintupuray, ha dialogado con este medio, expresando que se ha realizado una denuncia a un medio de comunicación local y a un funcionario nacional. La situación, según la coordinadora, evidencia un persistente desconocimiento y ataque a los derechos y la simbología cultural del pueblo Mapuche en la provincia.</p>

<h3 id="denuncia-formal-contra-diario-andino-por-incitación-a-la-violencia-colectiva">Denuncia Formal contra Diario Andino por Incitación a la Violencia Colectiva:</h3>

<p>Con fecha 26 de junio de 2025, y con base en lo establecido en el Convenio 169 de la OIT (Ley N° 24.071) y el Artículo 212 del Código Penal, el Consejo Zonal Lafkenche de la Confederación Mapuche de Neuquén –integrado por los Lof Kinxikew, Paichil Antreao, Kintupuray y Melo– formuló denuncia por “Intimidación Pública e Incitación a la Violencia Colectiva” ante el Ministerio Público Fiscal.</p>

<p>La denuncia apunta a una “encuesta” publicada por Diario Andino en su edición digital del 24/06/2025. El documento precisa que esta encuesta no es solo para conocer opinión, sino que es “FORMADORA DE OPINION”, al buscar intencionalmente afectar la percepción pública sobre “LOS MAPUCHES Y SU SIMBOLOGÍA como elemento cultural conviviente”.</p>

<p>La polémica encuesta del 24 de junio preguntaba: “¿La bandera Mapuche debería estar en los actos patrios?”, con opciones de respuesta como “sí en todos los actos”, “solo en algunos actos puntuales” o “no debiera estar en ninguno”. La denuncia argumenta que esta pregunta y sus opciones configuran un “trato desigual contra el grupo” y buscan “incitar o inducir a que no debe estar” la simbología mapuche. Se detalla que una encuesta similar ya había sido realizada el año pasado, en el mes de julio.</p>

<p>La Coordinadora Quintupuray remarcó que el diario, al “desinformar y formar opinión”, replica un discurso dañino que ignora los derechos de los pueblos indígenas, respaldados por la Ley N° 23.592 (Antidiscriminación) y el Artículo 53° de la Constitución Provincial, que reconoce la preexistencia étnica y cultural de los pueblos neuquinos. Esta situación es una continuidad de incidentes pasados, como el vivido el año anterior en Villa La Angostura donde un adulto increpó a niños por llevar la bandera mapuche en un gimnasio.</p>

<h3 id="la-negación-de-la-preexistencia-mapuche-y-la-responsabilidad-municipal">La Negación de la Preexistencia Mapuche y la Responsabilidad Municipal:</h3>

<p>Quintupuray subraya que una de las problemáticas recurrentes en Villa La Angostura es la negación de la preexistencia del pueblo Mapuche, incluso en documentos oficiales como la “carta orgánica”, donde se afirmó que “nunca hubo mapuches” en la localidad. Esta postura oficial y social genera “violencia y odio” hacia las comunidades. La dirigenta manifestó el “cansancio” ante esta situación y enfatizó la responsabilidad de gobiernos en la generación y perpetuación de este discurso.</p>

<h3 id="denuncia-al-presidente-del-inai-y-cuestionamientos-a-figuras-oficiales">Denuncia al Presidente del INAI y Cuestionamientos a Figuras Oficiales:</h3>

<p>Adicionalmente, el jueves siguiente (posterior al 26 de junio), la Confederación Mapuche presentó otra denuncia ante la Fiscalía Federal de San Carlos de Bariloche contra el presidente del Instituto Nacional de Asuntos Indígenas (INAI). La denuncia se fundamenta en “declaraciones del funcionario sobre la presentación de la Bandera Mapuche” en actos patrios y por la supuesta necesidad de “suspender reguladores u organismos que aseguran, garantizan o promueven los derechos de los pueblos indígenas”. La Confederación Mapuche acusa al funcionario de “abuso de autoridad y violación a sus deberes de funcionario público”.</p>

<p>En este contexto, Quintupuray recordó que no es un hecho aislado, señalando otros funionarios públicos, también han emitido declaraciones cuestionando los símbolos de los pueblos originarios.</p>

<h3 id="una-lucha-por-derechos-humanos-y-reconocimiento-de-símbolos">Una Lucha por Derechos Humanos y Reconocimiento de Símbolos:</h3>

<p>Carolina Quintupuray fue categórica al afirmar que estas situaciones no son “cuestión de opinión”, sino una clara violación a los derechos humanos. La Confederación Mapuche se posiciona como “sujetos de derecho” que buscan el cambio, rechazando el rol de víctimas y apostando por el diálogo y la persuasión para detener la escalada del odio y la discriminación. Remarcó, además, que la exhibición de símbolos como la Bandera Mapuche o la Wiphala está regulada en muchas provincias, y que todos los pueblos tienen derecho a participar en actos públicos con sus símbolos culturales reconocidos.</p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/RH08FMYAaHY" title="Audio Carolina Quintupuray, Coordinadora del Consejo Zonal Lafkenche y Werken del Lof Kintupuray." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<p><em>Fragmento de audio Carolina Quintupuray, Coordinadora del Consejo Zonal Lafkenche y Werken del Lof Kintupuray.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Villa la Angostura.- En un contexto de creciente tensión, la Confederación Mapuche de Neuquén ha alzado su voz para denunciar públicamente y de manera formal una serie de actos que consideran discriminatorios y violentos hacia las comunidades originarias. Carolina Quintupuray, Coordinadora del Consejo Zonal Lafkenche y Werken del Lof Kintupuray, ha dialogado con este medio, expresando que se ha realizado una denuncia a un medio de comunicación local y a un funcionario nacional. La situación, según la coordinadora, evidencia un persistente desconocimiento y ataque a los derechos y la simbología cultural del pueblo Mapuche en la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/imagen-noticia-principal-01.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/imagen-noticia-principal-01.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Brasil Anuncia Inversión Histórica de Más de 500 Mil Millones de Reales para su Agro.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/01/brasil-inversion-historica-agro.html" rel="alternate" type="text/html" title="Brasil Anuncia Inversión Histórica de Más de 500 Mil Millones de Reales para su Agro." /><published>2025-07-01T12:35:00-03:00</published><updated>2025-07-01T12:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/07/01/brasil-inversion-historica-agro</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/01/brasil-inversion-historica-agro.html"><![CDATA[<p>El Plan Safra representa una apuesta contundente de Brasil por su potencia agropecuaria. Los fondos se destinarán a fomentar una producción masiva que se estima superará los 1.1 mil millones de toneladas, abarcando desde granos tradicionales hasta caña de azúcar, celulosa, frutas y carnes. Esta vasta oferta no solo busca garantizar el abastecimiento interno y contener la inflación, sino también consolidar a Brasil como un actor clave en la seguridad alimentaria mundial y potenciar sus exportaciones, abriendo 387 nuevos mercados internacionales.</p>

<p>Un pilar fundamental de esta iniciativa es el respaldo a la agricultura familiar y los medianos productores. Estos actores tendrán acceso a condiciones financieras inéditas, con tasas de interés que varían entre el 0.5% y el 4% anual, y plazos de pago flexibles. Esta estrategia busca democratizar el acceso al crédito, permitiendo que pequeños y medianos emprendedores rurales inviertan en tecnología, mejoren su productividad y contribuyan de manera más robusta al desarrollo económico del país.</p>

<p><img src="/assets/images/plan-safra-imegen-segundaria..jpg" alt="Agricultor familiar brasileño trabajando en su campo" /></p>

<p>Más allá de los réditos económicos, el Plan Safra refuerza el compromiso de Brasil con la sostenibilidad. El programa incentiva activamente prácticas agrícolas amigables con el medio ambiente y promueve la adopción de energías renovables en el sector. Este enfoque integral busca un crecimiento que sea productivo, pero también ecológicamente responsable y resiliente a largo plazo, generando empleo y prosperidad en toda la cadena de valor rural brasileña.</p>

<p>La magnitud de este plan subraya la relevancia estratégica de la agricultura en el desarrollo económico y social de Sudamérica. La inversión brasileña se traduce en expectativas de un impacto significativo tanto en la balanza comercial del país como en la estabilidad de los precios de los alimentos a nivel regional y global, dado el volumen de su producción y exportación agrícola.</p>

<p>En definitiva, este plan brasileño es un modelo de cómo una nación puede apalancar su sector agropecuario para objetivos macroeconómicos y de desarrollo sostenible. La apuesta por la agricultura familiar y la integración de criterios ambientales posicionan a Brasil a la vanguardia de las estrategias de producción de alimentos a gran escala en el contexto internacional.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="Brasil" /><category term="agro" /><category term="inversión" /><category term="Plan Safra" /><category term="agricultura familiar" /><category term="sostenibilidad" /><category term="economía" /><category term="exportaciones" /><summary type="html"><![CDATA[El Plan Safra representa una apuesta contundente de Brasil por su potencia agropecuaria. Los fondos se destinarán a fomentar una producción masiva que se estima superará los 1.1 mil millones de toneladas, abarcando desde granos tradicionales hasta caña de azúcar, celulosa, frutas y carnes. Esta vasta oferta no solo busca garantizar el abastecimiento interno y contener la inflación, sino también consolidar a Brasil como un actor clave en la seguridad alimentaria mundial y potenciar sus exportaciones, abriendo 387 nuevos mercados internacionales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/imagen-plan-safra-2025-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/imagen-plan-safra-2025-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Alarma nacional por pozo petrolero abandonado en Salta: Mortandad de animales y ecosistema envenenado a metros de viviendas.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/01/salta-pozo-petrolero-abandonado.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alarma nacional por pozo petrolero abandonado en Salta: Mortandad de animales y ecosistema envenenado a metros de viviendas." /><published>2025-07-01T12:15:30-03:00</published><updated>2025-07-01T12:15:30-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/01/salta-pozo-petrolero-abandonado</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/01/salta-pozo-petrolero-abandonado.html"><![CDATA[<p>La localidad de Loma de Olmedo, ubicada en la provincia de Salta, es el escenario de una tragedia ambiental que demanda una urgente intervención. Un pozo petrolero inactivo, visiblemente sin el mantenimiento y remediación adecuados, emana sustancias tóxicas que están envenenando el suelo y las fuentes de agua locales. Los pobladores de la región salteña, que ya conviven con la preocupación constante, aseguran haber realizado denuncias ante las autoridades pertinentes sin obtener soluciones efectivas hasta el momento.</p>

<p>La imagen que se presenta en el lugar es desoladora. Cientos de animales, tanto de cría como silvestres, han muerto debido a la ingesta de agua o vegetación contaminada. La flora local, que antes era exuberante y verde, se muestra ahora marchita y seca, un claro indicio de la toxicidad que se ha infiltrado en el ecosistema. Esta degradación no es solo un problema para la biodiversidad de la región, sino que representa una amenaza directa para la cadena alimentaria y el equilibrio natural de una zona que depende en gran medida de sus recursos naturales.</p>

<p>Lo que agudiza la gravedad de este caso es la proximidad de una vivienda habitada a la boca misma del pozo contaminante. Esta cercanía expone directamente a los residentes no solo a la inhalación de gases tóxicos, sino también a la posibilidad de contacto con las sustancias que se desprenden, poniendo en riesgo su salud a largo plazo. La situación subraya la falta de controles y la imperante necesidad de una fiscalización rigurosa sobre las explotaciones petroleras, especialmente aquellas que, una vez finalizada su vida útil, son abandonadas sin la debida remediación ambiental.</p>

<p>Este drama en Salta pone en evidencia la urgente necesidad de acción por parte de las autoridades provinciales y nacionales. No se trata solo de un problema local, sino de un desafío ambiental que interpela a toda la Argentina, dado el potencial de replicarse en otras zonas con actividad petrolera, como nuestra propia Comarca Petrolera en Neuquén. La responsabilidad de las empresas involucradas en la correcta remediación y el abandono seguro de sus instalaciones es ineludible, para evitar que la negligencia se convierta en una tragedia ambiental y humana de mayor escala, que impacte en la vida y el futuro de las comunidades.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Salta" /><category term="contaminación" /><category term="pozo petrolero" /><category term="desastre ecológico" /><category term="medio ambiente" /><category term="Vaca Muerta" /><category term="norte argentino" /><summary type="html"><![CDATA[La localidad de Loma de Olmedo, ubicada en la provincia de Salta, es el escenario de una tragedia ambiental que demanda una urgente intervención. Un pozo petrolero inactivo, visiblemente sin el mantenimiento y remediación adecuados, emana sustancias tóxicas que están envenenando el suelo y las fuentes de agua locales. Los pobladores de la región salteña, que ya conviven con la preocupación constante, aseguran haber realizado denuncias ante las autoridades pertinentes sin obtener soluciones efectivas hasta el momento.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/salta-pozo-petrolero-abandonado.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/salta-pozo-petrolero-abandonado.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Doble impacto del cambio climático en la provincia de Neuquén y la ruta hacia la sostenibilidad.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/01/neuquen-impacto-cambio-climatico.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Doble impacto del cambio climático en la provincia de Neuquén y la ruta hacia la sostenibilidad." /><published>2025-07-01T10:05:40-03:00</published><updated>2025-07-01T10:05:40-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/01/neuquen-impacto-cambio-climatico</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/01/neuquen-impacto-cambio-climatico.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN, 01 de julio de 2025 – La provincia de Neuquén experimenta en carne propia la complejidad del cambio climático. Sus efectos se manifiestan con una dualidad impactante: mientras las recientes olas de frío polar han congelado la provincia con temperaturas inusualmente bajas, la memoria de intensas olas de calor de temporadas pasadas subraya una realidad preocupante. Estos fenómenos extremos, tanto en un sentido como en el otro, son un claro síntoma de la alteración climática global, producto directo de la actividad humana y la contaminación.</p>

<h3 id="la-contradicción-climática-más-allá-del-calentamiento-global">La Contradicción Climática: Más Allá del Calentamiento Global</h3>

<p>La ciencia es contundente: el aumento de la temperatura media del planeta, provocado principalmente por la emisión de gases de efecto invernadero derivados de la quema de combustibles fósiles, no solo trae consigo veranos más abrasadores. Paradójicamente, también puede intensificar episodios de frío extremo. Esto ocurre, en parte, por el debilitamiento del vórtice polar, una masa de aire gélido que, al volverse inestable, permite que frentes polares se desprendan y alcancen latitudes más bajas. Neuquén, con sus recientes heladas, vive en primera persona esta complejidad, sumándose a la lista de regiones que experimentan alteraciones climáticas impredecibles.</p>

<p>En este contexto, la explotación de hidrocarburos, a menudo a través de técnicas como el fracking (fractura hidráulica), representa un factor significativo en la contribución a estas emisiones. Si bien genera recursos económicos, también intensifica la dependencia de combustibles fósiles, cuyo uso libera grandes cantidades de dióxido de carbono a la atmósfera, exacerbando el calentamiento global y sus consecuencias.</p>

<p><img src="/assets/images/parque-solar-cutra-co.jpg" alt="Panel solar en Cutral Có, Neuquén, con paisaje de la Patagonia de fondo" />
<em>Parque solar en Cutral Có, un ejemplo de la apuesta de Neuquén por las energías renovables.</em></p>

<h3 id="la-respuesta-de-neuquén-apostando-por-las-energías-renovables">La Respuesta de Neuquén: Apostando por las Energías Renovables</h3>

<p>Frente a la creciente evidencia del cambio climático y sus impactos, Neuquén no permanece inactiva. La provincia está implementando políticas para el fomento y uso de energías alternativas, buscando diversificar su matriz energética y reducir su huella de carbono.</p>

<p>Un ejemplo sobresaliente de este compromiso es la ciudad de Cutral Có. Reconocida como pionera en la región, ésta localidad cuenta con un parque solar que no solo genera energía limpia, y piensa en abastecer el consumo de los edificiós públicos de la ciudad, sino que ya está vendiendo excedentes al sistema interconectado nacional. Este proyecto, con planes de expansión, demuestra una visión a futuro y la posibilidad de que otras localidades sigan su ejemplo, apostando decididamente por fuentes energéticas sostenibles. Ciudades como Cutral Có, con sus recursos naturales y proyectos innovadores, se consolidan como modelos a seguir en la provincia.</p>

<h3 id="hacia-un-futuro-sostenible-un-llamado-a-la-acción">Hacia un Futuro Sostenible: Un Llamado a la Acción</h3>

<p>La lucha contra el cambio climático es una responsabilidad compartida que exige acciones inmediatas y contundentes a nivel global y local. La experiencia de Neuquén, con sus fenómenos climáticos extremos y su impulso a las energías renovables, subraya la urgencia de acelerar la transición energética. Reducir la dependencia de los combustibles fósiles y migrar hacia fuentes renovables es fundamental para mitigar los impactos del calentamiento global y construir un futuro más resiliente y habitable para todos. La provincia, con sus recursos y proyectos, tiene la oportunidad de liderar esta transformación.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Neuquén" /><category term="cambio climático" /><category term="contaminación" /><category term="ola polar" /><category term="ola de calor" /><category term="fracking" /><category term="energías renovables" /><category term="Cutral Có" /><category term="sostenibilidad" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN, 01 de julio de 2025 – La provincia de Neuquén experimenta en carne propia la complejidad del cambio climático. Sus efectos se manifiestan con una dualidad impactante: mientras las recientes olas de frío polar han congelado la provincia con temperaturas inusualmente bajas, la memoria de intensas olas de calor de temporadas pasadas subraya una realidad preocupante. Estos fenómenos extremos, tanto en un sentido como en el otro, son un claro síntoma de la alteración climática global, producto directo de la actividad humana y la contaminación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cambio-climatico-articulo-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cambio-climatico-articulo-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rincón de los Sauces, en el corazón de Vaca Muerta, sufre cortes y baja presión de gas en plena ola polar.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/30/rincon-sauces-cortes-gas-ola-polar.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rincón de los Sauces, en el corazón de Vaca Muerta, sufre cortes y baja presión de gas en plena ola polar." /><published>2025-06-30T21:12:08-03:00</published><updated>2025-06-30T21:12:08-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/30/rincon-sauces-cortes-gas-ola-polar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/30/rincon-sauces-cortes-gas-ola-polar.html"><![CDATA[<p>A finales de junio de 2025, Rincón de los Sauces se vio afectada por una interrupción y disminución en el servicio de gas que impactó directamente en la vida de sus habitantes. Barrios como Manzanas S, Rincón de Luz y Barrio Petrolero, entre otros, sufrieron las consecuencias de estos inconvenientes, que dejaron a los vecinos sin calefacción en pleno invierno y con temperaturas bajo cero.</p>

<p>Las causas de estos problemas fueron diversas. Se atribuyeron a la rotura de una válvula en Auca Mahuida y al apagado de una planta de procesamiento de gas en la misma zona debido a las extremas bajas temperaturas. Algunos sectores señalaron este último punto como una clara consecuencia de la “falta de inversión” en infraestructura. A esto se sumó un “sobre consumo en la red” ante la alta demanda generada por el intenso frío.</p>

<p>La situación ha generado un profundo malestar entre la población y en el Sindicato Petrolero local, que denunció públicamente la falta de inversión en infraestructura, la cual, según afirman, es la causa de estos problemas recurrentes. La ironía no pasa desapercibida: una localidad ubicada en el centro de la producción de gas del país padece la escasez del mismo servicio.</p>

<p>Es importante destacar que estos inconvenientes en el suministro y la falta de acceso a la red de gas en ciertos barrios no son una novedad en Rincón de los Sauces, ya que existen reportes y reclamos por infraestructura que datan de años anteriores. Incluso existen programas provinciales destinados a subsidiar a familias que no cuentan con red de gas domiciliario. La empresa provincial HIDENESA ha sido la encargada de las reparaciones para intentar normalizar el servicio tras los recientes episodios de baja presión y cortes.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="Rincón de los Sauces" /><category term="Vaca Muerta" /><category term="gas" /><category term="corte de gas" /><category term="ola polar" /><category term="Neuquén" /><category term="servicios esenciales" /><summary type="html"><![CDATA[A finales de junio de 2025, Rincón de los Sauces se vio afectada por una interrupción y disminución en el servicio de gas que impactó directamente en la vida de sus habitantes. Barrios como Manzanas S, Rincón de Luz y Barrio Petrolero, entre otros, sufrieron las consecuencias de estos inconvenientes, que dejaron a los vecinos sin calefacción en pleno invierno y con temperaturas bajo cero.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/rincon-de-los-ssauces-sin-gas%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/rincon-de-los-ssauces-sin-gas%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>