<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-26T16:16:44-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Milei anunció la ‘reducción’ de las retenciones a la carne, soja y otros granos.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/econom%C3%ADa/pol%C3%ADtica/agro/2025/07/26/milei-anuncio-reduccion-retenciones-carne-soja-granos.html" rel="alternate" type="text/html" title="Milei anunció la ‘reducción’ de las retenciones a la carne, soja y otros granos." /><published>2025-07-26T16:03:11-03:00</published><updated>2025-07-26T16:03:11-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/econom%C3%ADa/pol%C3%ADtica/agro/2025/07/26/milei-anuncio-reduccion-retenciones-carne-soja-granos</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/econom%C3%ADa/pol%C3%ADtica/agro/2025/07/26/milei-anuncio-reduccion-retenciones-carne-soja-granos.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires, 26 de julio de 2025 – El presidente Javier Milei realizó un importante anuncio para el sector agropecuario desde la inauguración de la 137ª Exposición Rural. Con una fuerte expectativa por parte del campo, el jefe de Estado, en un acto sin la presencia de la Vicepresidenta Victoria Villarruel, informó la “reducción” de las retenciones que afectan a la carne, la soja, el girasol, el maíz y el sorgo. Durante su discurso, Milei fue ovacionado por los principales dirigentes del campo, quienes venían planteando la quita de los derechos de exportación como una de sus principales demandas.</p>

<p>Las nuevas alícuotas anunciadas por el Presidente establecen una baja significativa para los productos clave del agro. En el caso de la <strong>carne aviar y vacuna, las retenciones se reducirán del 6,75% al 5%</strong>. La <strong>soja pasará del 33% al 26%</strong>, mientras que sus subproductos disminuirán del 31% al 24,5%. Para el <strong>maíz y el sorgo, la alícuota bajará del 12% al 9,5%</strong>, y el <strong>girasol reducirá su impuesto del 7,5% al 5,5%</strong>. Además, se confirmó que el <strong>trigo y la cebada mantendrán la tasa del 9,5%</strong> hasta el 31 de marzo, para luego volverse permanente. Según lo expresado por el propio mandatario, estas bajas “son permanentes y no tendrán vuelta atrás mientras estén en el Gobierno”.</p>

<p>El Presidente Javier Milei justificó estas medidas al catalogar a las retenciones como un “flagelo que no debió haber existido” y un impuesto “nefasto y siniestro”, que fue “el resultado deliberado de un plan de la política y perpetuado por la casta a lo largo del tiempo”. Afirmó que este accionar buscaba “exprimir al sector más pujante del país”. En contraposición, remarcó que la reducción busca dar “impulso al campo, el sector con mayor productividad de la economía y fuertemente castigado por estos impuestos en estos últimos 20 años”.</p>

<p>La noticia fue recibida con reacciones inmediatas en el sector agropecuario, generando alivio y un panorama de optimismo. Entidades como la Bolsa de Comercio de Rosario y la Bolsa de Comercio de Santa Fe saludaron el anuncio, considerándolo un paso positivo hacia un esquema impositivo más competitivo y racional. Representantes de cámaras agroexportadoras, como Gustavo Idigoras de CIARA-CEC, calificaron las medidas como “auspiciosas” y auguraron un fuerte crecimiento en la producción y el nivel de exportaciones.</p>

<p>A pesar del apoyo general a la reducción, algunos dirigentes, como Nicasio Tito, presidente de la Federación de Asociaciones Rurales de Entre Ríos (FARER), advirtieron que el campo seguirá acompañando al Presidente “siempre y cuando elimine las retenciones” definitivamente. Por su parte, el presidente de la Sociedad Rural Argentina, Nicolás Pino, si bien mantuvo un tono amigable, reiteró que el campo “no es un aliado partidario”, sino un “aliado de la Argentina”, marcando la autonomía del sector. En su discurso, el Presidente también aprovechó la ocasión para cargar contra el “parásito mental llamado derechos sociales”, integrando este mensaje a su visión económica y política.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de las declaraciones del Presidente Javier Milei en la 137ª Exposición Rural y de la información publicada por diversos medios de prensa como Ámbito Financiero, La Nación, Infobae, El Litoral y MisionesOnline. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Economía" /><category term="Política" /><category term="Agro" /><category term="Milei" /><category term="Retenciones" /><category term="Campo" /><category term="ExposicionRural" /><category term="EconomiaArgentina" /><category term="Agro" /><category term="Soja" /><category term="Carne" /><category term="Granos" /><category term="PoliticaAgricola" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, 26 de julio de 2025 – El presidente Javier Milei realizó un importante anuncio para el sector agropecuario desde la inauguración de la 137ª Exposición Rural. Con una fuerte expectativa por parte del campo, el jefe de Estado, en un acto sin la presencia de la Vicepresidenta Victoria Villarruel, informó la “reducción” de las retenciones que afectan a la carne, la soja, el girasol, el maíz y el sorgo. Durante su discurso, Milei fue ovacionado por los principales dirigentes del campo, quienes venían planteando la quita de los derechos de exportación como una de sus principales demandas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/milei-en-la-rural-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/milei-en-la-rural-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mariano Mansilla detalla avances en causas claves: el caso Alison Calfunao y la estafa de Cooperativa 127 Hectáreas.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/mariano-mansilla-avances-causas-alison-calfunao-estafa-cooperativa-127-hectareas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mariano Mansilla detalla avances en causas claves: el caso Alison Calfunao y la estafa de Cooperativa 127 Hectáreas." /><published>2025-07-26T10:53:39-03:00</published><updated>2025-07-26T10:53:39-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/mariano-mansilla-avances-causas-alison-calfunao-estafa-cooperativa-127-hectareas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/26/mariano-mansilla-avances-causas-alison-calfunao-estafa-cooperativa-127-hectareas.html"><![CDATA[<h3 id="caso-alison-calfunao-la-búsqueda-de-justicia-tras-la-tragedia-médica">Caso Alison Calfunao: La búsqueda de justicia tras la tragedia médica</h3>

<p>Neuquén, 26 de julio de 2025 – La investigación sobre lo ocurrido a Alison Calfunao, quien sufrió dos paros cardíacos posteriores a una cirugía de ligadura de trompas, lo que derivó en un trasplante de corazón y la amputación de una pierna, ha logrado individualizar el momento clave del incidente. Según Mansilla, la investigación ha descartado en un “90%” que Alison tuviera patologías anteriores a la operación. El foco se centra ahora en el período entre la cirugía y su despertar, señalando directamente al médico que la operó y al anestesista.</p>

<p>Se presume que “algo ocurrió” en ese momento crítico del despertar, una fase considerada “muy delicada” por médicos consultados, ya que requiere “paciencia” y “tranquilidad” para evitar la aceleración cardíaca que desencadenó los paros en Alison. Para esta etapa de la investigación, el equipo legal de Alison incorporó al Dr. Francisco Delgado, consultor en una causa similar de mala praxis en Roca (caso Valentín), y a los abogados de esa misma causa, quienes han estudiado a fondo el tema de la anestesia. En el caso de Valentín, una falla en un aparato llamado “camnógrafo” que dejó al niño sin oxígeno por diez minutos fue clave. En el caso de Alison, se busca determinar si hubo una falla en el equipo o una medicación incorrecta.</p>

<p>Un punto de conflicto es la falta de colaboración por parte de la clínica, propiedad de Swiss Medical Group (que adquirió las clínicas San Lucas y San Agustín). Mansilla reveló que las autoridades de la clínica informaron que los médicos intervinientes “no quieren hablar con la familia”, aduciendo que lo harán “en el expediente o con sus asesores”. Esta postura ha sido interpretada como una “posición de culpable” por la familia y sus abogados, quienes esperaban una explicación ante la gravedad del daño provocado, que califican de “irreversible”. Aunque la clínica remitió la historia clínica, falta “mucha documentación” y los informes de los médicos, lo que llevará a acelerar la investigación a partir del lunes, llamando a declarar a enfermeros y buscando las máquinas utilizadas.</p>

<p>Respecto al corazón de Alison, que fue trasplantado, está siendo peritado en el Hospital Italiano. Mansilla tiene un “moderado optimismo” sobre este estudio, aunque reconoce una “pequeña disidencia” con colaboradores de la fiscalía que creen que la pericia cardíaca revelará mucho. Subraya la importancia de analizar la pericia del anestesista, especialmente cómo se realizó el despertar de Alison.</p>

<p>En cuanto a la salud de Alison, Mansilla brindó “muy buenas noticias”: ha sido dada de alta del Hospital Italiano y trasladada a una clínica de rehabilitación, donde avanza en la recuperación de su corazón y su pierna. A pesar de los desafíos, la familia confía en que se hará justicia en ambas etapas del proceso: penal y civil.</p>

<hr />

<h3 id="cooperativa-127-hectáreas-avances-en-la-denuncia-por-estafa-y-la-lucha-por-la-vivienda">Cooperativa 127 Hectáreas: Avances en la denuncia por estafa y la lucha por la vivienda</h3>

<p>En relación con la Cooperativa 127 Hectáreas, Mariano Mansilla detalló los avances en la acción civil, donde se han logrado “embargar las cuentas” y “los bienes” de la cooperativa, además de consolidar la cantidad de víctimas para determinar el alcance total de la reparación necesaria.</p>

<p>La causa penal, sin embargo, presenta “mucha complejidad” debido a la necesidad de acreditar los delitos de estafa mediante “documentación certificada”, como informes del registro de la propiedad sobre la titularidad y la verificación de la autenticidad de los boletos de compraventa y firmas. Mansilla hizo referencia a la “primer causa” vinculada a un “loteo trucho de un terreno” en “la meseta” que se vendió a la gente y que “estaba fuera de elegido”.</p>

<p>El abogado también se refirió a una de las “faltas de respeto más grandes” cometidas por la cooperativa: el engaño de los “paredones”. Según Mansilla, entre 2020 y 2021, la cooperativa reunió a grupos de vecinos y les pidió “pagar anticipadamente los paredones” bajo el pretexto de que era un requisito del IPVU (Instituto de la Vivienda de la Provincia del Neuquén) para la entrega de viviendas. Sin embargo, la cooperativa “no tenía la tierra, no tenían el construir”. Muchas familias pagaron “millones de pesos”, vendieron autos o sacaron créditos, basándose en una “mentira”, ya que “no hay ninguna ley, ningún decreto que diga que para que te entreguen una vivienda del Estado tengas que pagar los paredones”. Mansilla incluso sugirió la posibilidad de “complicidad” con el IPVU en la anterior gestión.</p>

<p>Ante esta situación, Mansilla aconsejó a los afectados que “no hay que pagar nada” a la cooperativa. La organización de los “adjudicatarios” busca una salida que, aunque no implique necesariamente acceder a las viviendas que esperaban, sí les permita obtener “lotes con servicio” o una “distribución lo más justa posible” de los bienes existentes, incluyendo 70 dúplex a medio construir.</p>

<p>Finalmente, Mansilla destacó los esfuerzos del municipio de Neuquén (a través del IMO) en la entrega de lotes con servicios, con 4.000 ya entregados y otros 400 próximos a ser distribuidos en la zona Z1, calificándolo como un modelo “único en el país” que está siendo replicado. El acceso a la tierra es considerado un “derecho mínimo” para cualquier familia.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas en radio 7 Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="MarianoMansilla" /><category term="AlisonCalfunao" /><category term="MalaPraxis" /><category term="Cooperativa127Hectareas" /><category term="Estafa" /><category term="Neuquen" /><category term="Judicial" /><category term="SaludPublica" /><category term="Derechos" /><summary type="html"><![CDATA[Caso Alison Calfunao: La búsqueda de justicia tras la tragedia médica]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mansillla-entrevista-radio-7.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mansillla-entrevista-radio-7.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Kicillof y Mayra Mendoza, juntos en Quilmes: La unidad Peronista para enfrentar a Milei.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/26/kicillof-mayra-mendoza-juntos-quilmes-unidad-tension-persistente.html" rel="alternate" type="text/html" title="Kicillof y Mayra Mendoza, juntos en Quilmes: La unidad Peronista para enfrentar a Milei." /><published>2025-07-26T09:24:00-03:00</published><updated>2025-07-26T09:24:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/26/kicillof-mayra-mendoza-juntos-quilmes-unidad-tension-persistente</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/26/kicillof-mayra-mendoza-juntos-quilmes-unidad-tension-persistente.html"><![CDATA[<p>En un gesto de unidad que busca apaciguar las tensiones por el reciente cierre de listas, y en plena campaña rumbo a las elecciones del 7 de septiembre, el gobernador bonaerense, Axel Kicillof, y la intendenta de Quilmes, Mayra Mendoza, compartieron un acto este viernes en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). A pesar de la fotografía conjunta, la relación entre ambos dirigentes del peronismo continúa siendo estrictamente “institucional”.</p>

<p>El mandatario provincial y la jefa comunal de Quimes se reencontraron en el “Encuentro Bonaerense de Ciencia y Universidad”, una actividad que comenzó a las 14 y culminó con un discurso a cargo de Kicillof.</p>

<p>En su intervención, el gobernador denunció lo que considera “uno de los ataques más violentos y despiadados contra el sistema universitario, científico y tecnológico de toda la historia argentina”. Criticó duramente al Gobierno nacional por haber “recortado a la mitad el presupuesto destinado a la ciencia y la tecnología”, enfatizando que “no es simplemente un ajuste, es un intento de destrucción”. Kicillof sentenció que el gobierno nacional “se denomina La Libertad Avanza, pero en materia de derechos y de igualdad de oportunidades, representan una libertad que atrasa”, y convocó a votar en septiembre por la boleta de Fuerza Patria.</p>

<p>Por su parte, Mayra Mendoza abordó la preocupación de las nuevas generaciones, señalando que “hoy manifiestan su frustración respecto al futuro que ven en Argentina”. la intendenta de Quilmes hizo un llamado directo a la acción electoral: “El modo que tenemos de responder a esa frustración es hacerle saber en las urnas a Javier Milei que el pueblo argentino quiere defender la universidad, quiere defender la ciencia, quiere defender la educación pública”. Concluyó con un mensaje de resistencia: “No nos van a cansar, no nos van a quebrar. De ninguna manera nos podemos resignar. Tenemos que asumir la responsabilidad de representar: no importa una candidatura o un lugar en la lista”.</p>

<p>La participación conjunta de Kicillof y Mendoza en el encuentro había cobrado especial relevancia debido al “gélido vínculo” que mantienen, a pesar de que la referente de La Cámpora es candidata a diputada provincial por la Tercera Sección electoral de la alianza justicialista. Previamente, Mendoza había remarcado en el canal de streaming Laca que su relación con el gobernador es “estrictamente institucional”, un comentario que fue relativizado por fuentes cercanas a Kicillof, quienes replicaron ante la agencia Noticias Argentinas: “No sé cuál es la definición de institucional de ella, pero sí, es una relación institucional”.</p>

<p>Las mismas fuentes admitieron que no hubo un acuerdo explícito de “no agresión” tras el cierre de listas, pero enfatizaron que “la clave es que no haya malos momentos”. Desde el entorno del gobernador, la consigna es clara: “El que sigue jugando la interna está jugando para Milei”, y remarcaron que ninguno de los tres espacios (en referencia a Kicillof, Magario y La Cámpora) quiere darle motivos al Presidente para profundizar su estrategia de confrontación con el peronismo.</p>

<p>El acto en Quilmes, gestado semanas antes del tenso cierre de listas en La Plata, adquirió mayor visibilidad a partir de la coyuntura política. Del evento también participaron la vicegobernadora, Verónica Magario, también candidata a diputada provincial por la Tercera Sección electoral; y los ministros de Gobierno, Carlos Bianco, y de Producción, Augusto Costa.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada utilizando como base la información publicada originalmente por Cadena 3 Argentina. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Kicillof" /><category term="MayraMendoza" /><category term="Quilmes" /><category term="Peronismo" /><category term="Elecciones2025" /><category term="BuenosAires" /><category term="LaCampora" /><category term="Unidad" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="Campaña" /><summary type="html"><![CDATA[En un gesto de unidad que busca apaciguar las tensiones por el reciente cierre de listas, y en plena campaña rumbo a las elecciones del 7 de septiembre, el gobernador bonaerense, Axel Kicillof, y la intendenta de Quilmes, Mayra Mendoza, compartieron un acto este viernes en la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ). A pesar de la fotografía conjunta, la relación entre ambos dirigentes del peronismo continúa siendo estrictamente “institucional”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/kicillof-maira-mendoza-unidad-peronista.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/kicillof-maira-mendoza-unidad-peronista.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Eva Perón: a siete décadas de su paso a la inmortalidad, el legado de Evita sigue marcando la política argentina.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="Eva Perón: a siete décadas de su paso a la inmortalidad, el legado de Evita sigue marcando la política argentina." /><published>2025-07-26T08:52:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:52:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina.html"><![CDATA[<p>Un 26 de julio de 1952, a la temprana edad de 33 años, la Argentina se conmocionaba con la noticia del fallecimiento de Eva Duarte de Perón, la “Abanderada de los Humildes”. A 73 años de aquel día, la memoria de Evita se renueva, y su impacto en la historia y la cultura del país sigue siendo innegable e ineludible.</p>

<p>Eva Perón se convirtió en una de las figuras más influyentes del siglo XX argentino. Desde su rol como Primera Dama durante la presidencia de Juan Domingo Perón, impulsó transformaciones sociales profundas. Fue una ferviente defensora de los derechos de los trabajadores y de los más desfavorecidos, canalizando su acción a través de la Fundación Eva Perón, que brindó asistencia social, construyó hospitales, escuelas y hogares, y distribuyó bienes a gran escala. Su papel fue crucial en la sanción de la Ley de Sufragio Femenino en 1947, que garantizó a las mujeres argentinas el derecho a votar y ser votadas, marcando un antes y un después en la vida política del país.</p>

<p>Su muerte, producto de un cáncer, sumió al país en un profundo luto. Millones de personas salieron a las calles para despedir sus restos, en una muestra de dolor y devoción popular que evidenció la estrecha conexión que había forjado con las clases más populares. Este vínculo, forjado en la cercanía y la acción social directa, la elevó a la categoría de mito, trascendiendo incluso las barreras políticas.</p>

<p><img src="/assets/images/evita-73-años-de-su-paso-a-la-inmortalidad.jpg" alt="Eva Duarte de Perón paso a la inmortalidad" /></p>

<p>Con el paso de las décadas, la figura de Eva Perón ha sido objeto de múltiples interpretaciones, adorada por sus seguidores y criticada por sus detractores. Sin embargo, su capacidad de movilización, su oratoria encendida y su compromiso con la justicia social la establecieron como un ícono ineludible. Su nombre sigue siendo un estandarte en el peronismo y un referente constante en el debate sobre los derechos sociales, la igualdad y el rol del Estado, confirmando que, a 73 años de su partida física, Evita vive en la esencia de la política y la sociedad argentina.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada con base en datos históricos sobre la vida y el legado de Eva Duarte de Perón. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Evita" /><category term="EvaPerón" /><category term="26DeJulio" /><category term="HistoriaArgentina" /><category term="Peronismo" /><category term="MujeresEnLaPolitica" /><category term="JusticiaSocial" /><category term="Argentina" /><category term="Aniversario" /><summary type="html"><![CDATA[Un 26 de julio de 1952, a la temprana edad de 33 años, la Argentina se conmocionaba con la noticia del fallecimiento de Eva Duarte de Perón, la “Abanderada de los Humildes”. A 73 años de aquel día, la memoria de Evita se renueva, y su impacto en la historia y la cultura del país sigue siendo innegable e ineludible.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/evita-paso-a-la-inmortalidad_.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/evita-paso-a-la-inmortalidad_.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Camioneros levantó el paro en Vaca Muerta tras extensión de la conciliación obligatoria.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Camioneros levantó el paro en Vaca Muerta tras extensión de la conciliación obligatoria." /><published>2025-07-26T08:51:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:51:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 26 de julio de 2025.</strong> — El conflicto laboral que mantenía en vilo a Vaca Muerta ha entrado en una fase de pausa. El Sindicato de Camioneros de Río Negro, con la adhesión de sus pares neuquinos, confirmó ayer por la tarde el levantamiento de los piquetes que realizaban en las entradas de cuatro operadoras. Esta decisión se tomó luego de que la Subsecretaría de Trabajo de Neuquén dictara una extensión de la conciliación obligatoria por otros cinco días. Gustavo Sol, secretario general del gremio, adelantó a Diario RÍO NEGRO que acatarán la medida durante este plazo de negociación.</p>

<p>Las medidas de fuerza se iniciaron debido a la grave situación de la empresa NRG, proveedora de arenas para el fracking en Vaca Muerta, con sede en Allen. La firma se encuentra en convocatoria de acreedores y adeuda salarios a sus trabajadores desde hace dos meses y medio. La crisis se agrava con la confirmación, por parte de Sol, de que NRG habría enviado más telegramas de despido, sumando ya 640 desvinculaciones desde noviembre de 2024, quedando solo 90 empleados en la planta.</p>

<p>Los piquetes se centraron en operadoras a las que el gremio señala con “responsabilidad solidaria” en la crisis de NRG, basándose en el artículo 30 de la Ley de Contrato de Trabajo (LCT). Las empresas afectadas fueron Tecpetrol, Shell, Total y Phoenix. Según Camioneros, NRG habría asegurado que no puede pagar los sueldos porque son las operadoras quienes le deben pagos por servicios prestados.</p>

<p>Darío Surber, secretario adjunto del gremio, había asegurado durante la mañana de ayer que 250 familias camioneras de Río Negro y Neuquén se encuentran en una situación laboral precaria, sin cobrar desde hace más de dos meses. El dirigente subrayó que las negociaciones previas no habían llegado a un acuerdo concreto, lo que motivó el inicio de la medida de fuerza.</p>

<p>La suspensión temporal del paro abre una nueva ventana de diálogo para encontrar una solución a la compleja situación financiera de NRG y asegurar los derechos laborales de sus trabajadores.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información periodística brindada por otros medios de comunicación. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Camioneros" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Paro" /><category term="ConciliacionObligatoria" /><category term="NRG" /><category term="Despidos" /><category term="Salarios" /><category term="ConflictoLaboral" /><category term="Sindicato" /><category term="RioNegro" /><category term="Neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 26 de julio de 2025. — El conflicto laboral que mantenía en vilo a Vaca Muerta ha entrado en una fase de pausa. El Sindicato de Camioneros de Río Negro, con la adhesión de sus pares neuquinos, confirmó ayer por la tarde el levantamiento de los piquetes que realizaban en las entradas de cuatro operadoras. Esta decisión se tomó luego de que la Subsecretaría de Trabajo de Neuquén dictara una extensión de la conciliación obligatoria por otros cinco días. Gustavo Sol, secretario general del gremio, adelantó a Diario RÍO NEGRO que acatarán la medida durante este plazo de negociación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/paro-de-camionero.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/paro-de-camionero.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rioseco confirmó la participación de artistas nacionales en el Tremn Tahuen: Soledad, Lázaro Caballero y Galleguillo encabezan la grilla.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rioseco confirmó la participación de artistas nacionales en el Tremn Tahuen: Soledad, Lázaro Caballero y Galleguillo encabezan la grilla." /><published>2025-07-26T08:50:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla.html"><![CDATA[<p><strong>Cutral Co, 26 de julio de 2025.</strong> — El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, confirmó la participación de importantes artistas nacionales en la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen, y anunció que el evento será transmitido en forma directa por Cadena 3 a nivel nacional.</p>

<p>Rioseco expresó el valor de la celebración: “Esta fiesta, que hace unos años fue declarada nacional, merece el relieve que le corresponde. Agradezco profundamente a la Comisión del Tremn Tahuen, grandes resilientes de la cultura. Cuando querían hacer desaparecer esta celebración, ellos se quedaron y resistieron. la realizábamos con lo justo, sin recursos, pero gracias a su insistencia, hoy sigue viva. No fue por los intendentes, sino por ellos”. El mandatario adelantó que contarán con la presencia de figuras como Soledad, Sergio Galleguillo y Lázaro Caballero, consolidando el evento como “la Fiesta de la Patagonia” y buscando el “relieve” que se merece como “fiesta popular”.</p>

<p>En un importante paso para la expansión cultural de la región, durante la jornada de ayer viernes, se llevó a cabo en el Salón de Acuerdos Américo Verdenelli de la Municipalidad de Cutral Co la firma de convenios de intercambio cultural con localidades vecinas. El acuerdo fue concretado entre la Municipalidad de Cutral Co, la Municipalidad de San Patricio del Chañar y la Municipalidad de Centenario, con el objetivo de descentralizar la participación artística y ampliar la convocatoria a talentos de toda la provincia.</p>

<p>Las fechas clave del Pre-Tremn serán el <strong>30 de agosto en Centenario</strong> y el <strong>6 de septiembre en San Patricio del Chañar</strong>. La gran celebración de la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen tendrá lugar los días <strong>14, 15 y 16 de noviembre</strong> en el Centro Cultural de Cutral Co.</p>

<p>Del acto participaron el intendente anfitrión Ramón Rioseco, el intendente de San Patricio del Chañar Gonzalo Núñez, la secretaria de Gobierno de la ciudad de Centenario Rosalí Estevez (en representación del Intendente de Centenario), el presidente del Concejo Deliberante Jesús San Martín, la subsecretaria de Cultura y Educación Cintia Ferreyra Mesa, junto a concejales y miembros de la comisión organizadora.</p>

<p>Durante la jornada, el público disfrutó de la presentación del dúo local de Juan Cruz Gutiérrez y Joaquín Prato, quienes fueron ganadores del Pichi Tremn Tahuen 2024 y revelación del festival.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información pública y material gráfico difundido en medios sobre la confirmación de artitas nacionales en el festival. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="TremnTahuen" /><category term="CutralCo" /><category term="Soledad" /><category term="SergioGalleguillo" /><category term="LazaroCaballero" /><category term="FiestaNacional" /><category term="Folclore" /><category term="Cultura" /><category term="Neuquen" /><category term="Eventos" /><category term="Cadena3" /><category term="PreTremn" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, 26 de julio de 2025. — El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, confirmó la participación de importantes artistas nacionales en la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen, y anunció que el evento será transmitido en forma directa por Cadena 3 a nivel nacional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/artistas-nacionales-en-tremn-tahuen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/artistas-nacionales-en-tremn-tahuen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Caso Caviahue: Fiscalía de Neuquén rechaza recurso de empresa hotelera, consolidando fallo a favor de extrabajador.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera.html" rel="alternate" type="text/html" title="Caso Caviahue: Fiscalía de Neuquén rechaza recurso de empresa hotelera, consolidando fallo a favor de extrabajador." /><published>2025-07-25T17:58:26-03:00</published><updated>2025-07-25T17:58:26-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 25 de julio de 2025.</strong> — En el pintoresco centro de esquí de Caviahue, donde el imponente paisaje contrasta con una realidad subyacente de desigualdad, persiste una larga lucha por la justicia. Un extrabajador, despedido años atrás, aguarda aún la ejecución de una sentencia que le es favorable. Este caso ilustra cómo el poder económico de una firma puede desafiar y dilatar los tiempos de la administración judicial. La empresa hotelera de capital extranjero implicada, actual concesionaria del centro de esquí de la localidad, con operaciones principales en Buenos Aires y una fuerte presencia en la región, ha sido señalada por dilatar el proceso mediante diversas maniobras legales.</p>

<p>Este conflicto ha alcanzado ahora un nuevo hito judicial. Según la resolución del Ministerio Público Fiscal, fechada el 23 de julio de 2025, el Fiscal General, Dr. José Ignacio Gerez, propuso al Tribunal declarar la inadmisibilidad del recurso extraordinario federal presentado por la parte demandada. Dicha impugnación había sido elevada por la compañía ante la Corte Suprema de Justicia de la Nación (CSJN) contra un fallo del Tribunal Superior de Justicia de Neuquén. Este último, a su vez, había rechazado una casación de la misma entidad, confirmando la sentencia de primera instancia que había dado lugar a la demanda por despido injustificado. la postura de la Fiscalía fortalece la posición del extrabajador, al desestimar los argumentos de la hotelera que alegaba arbitrariedad y vulneración de derechos constitucionales en la aplicación de tasas de interés.</p>

<p><img src="/assets/images/hotel-y-cabanas-del-nevado-caviahue.jpg" alt="Hotel y cabañas del nevado" /></p>

<p>La firma en cuestión posee un extenso patrimonio, lo que hace aún más notoria la prolongada demora en el cumplimiento de lo dictaminado. Cuenta con campos de ganado, múltiples cabañas, dos hoteles (uno de ellos de 4 estrellas y actualmente en funcionamiento), y diversos inmuebles en zonas de alto valor turístico. Además, es la concesionaria del centro de esquí, el Hotel Nevado y varias cabañas del complejo turístico más importante de Caviahue, con un contrato vigente hasta el año 2030. Con más de un centenar de empleados durante la temporada de invierno, se erige como una de las entidades más grandes de la región, manejando un volumen económico millonario.</p>

<p>El abogado que representa al extrabajador, integrante de un prestigioso estudio jurídico del norte neuquino, ha llevado la causa por más de dos años. Su experiencia en conflictos laborales relevantes ha sido crucial para avanzar en un proceso marcado por dilaciones y estrategias de parte de la compañía. A pesar de la lentitud, el letrado ha mantenido su convicción de que “la Justicia puede ser morosa, pero finalmente actúa”.</p>

<p>Este no es el único frente judicial para la mencionada empresa, que actualmente enfrenta al menos otros dos procesos legales abiertos y se evalúa la presentación de nuevas demandas. Mientras el centro de esquí continúa operando con normalidad la “espera injusta” del extrabajador de Caviahue se mantiene.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Caviahue" /><category term="Justicia" /><category term="Laboral" /><category term="Despido" /><category term="EmpresaHotelera" /><category term="Neuquen" /><category term="MinisterioPublicoFiscal" /><category term="DerechosLaborales" /><category term="ConflictoJudicial" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 25 de julio de 2025. — En el pintoresco centro de esquí de Caviahue, donde el imponente paisaje contrasta con una realidad subyacente de desigualdad, persiste una larga lucha por la justicia. Un extrabajador, despedido años atrás, aguarda aún la ejecución de una sentencia que le es favorable. Este caso ilustra cómo el poder económico de una firma puede desafiar y dilatar los tiempos de la administración judicial. La empresa hotelera de capital extranjero implicada, actual concesionaria del centro de esquí de la localidad, con operaciones principales en Buenos Aires y una fuerte presencia en la región, ha sido señalada por dilatar el proceso mediante diversas maniobras legales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/grand-hotel-caviahue.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/grand-hotel-caviahue.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co y municipios vecinos firman convenio para un Tremn Tahuen 2025 ampliado.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/25/cutral-co-municipios-vecinos-firman-convenio-tremn-tahuen-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co y municipios vecinos firman convenio para un Tremn Tahuen 2025 ampliado." /><published>2025-07-25T16:42:55-03:00</published><updated>2025-07-25T16:42:55-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/25/cutral-co-municipios-vecinos-firman-convenio-tremn-tahuen-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/25/cutral-co-municipios-vecinos-firman-convenio-tremn-tahuen-2025.html"><![CDATA[<p><strong>Cutral Co, 25 de julio de 2025.</strong> — En un importante paso para la expansión cultural de la región, esta mañana se llevó a cabo en el Salón de Acuerdos Américo Verdenelli de la Municipalidad de Cutral Co la firma de convenios de intercambio cultural con localidades vecinas. El acuerdo fue concretado entre la Municipalidad de Cutral Co, la Municipalidad de San Patricio del Chañar y la Municipalidad de Centenario.</p>

<p>El objetivo central de este convenio es sumar sedes para el “Pre-Tremn Tahuen 2025”, una iniciativa que busca ampliar la participación de artistas de toda la provincia, seleccionando talentos del interior que representen a sus respectivas localidades en la próxima edición de la Fiesta Nacional del Tremn Tahuen.</p>

<p>Las fechas y sedes para las instancias de selección del Pre-Tremn Tahuen serán el <strong>30 de agosto en Centenario</strong> y el <strong>6 de septiembre en San Patricio del Chañar</strong>. Posteriormente, la <strong>38ª Edición de la Fiesta Nacional del Tremn Tahuen</strong> se celebrará los días <strong>14, 15 y 16 de noviembre</strong> en el Centro Cultural de Cutral Co.</p>

<p>Del acto participaron el intendente anfitrión Ramón Rioseco, el intendente de San Patricio del Chañar Gonzalo Núñez, la secretaria de Gobierno de la ciudad de Centenario Rosalí Estevez (en representación del Intendente de Centenario), el presidente del Concejo Deliberante Jesús San Martín, la subsecretaria de Cultura y Educación Cintia Ferreyra Mesa, junto a concejales y miembros de la comisión organizadora.</p>

<p>Durante la jornada, el público disfrutó de la presentación del dúo local de Juan Cruz Gutiérrez y Joaquín Prato, quienes fueron ganadores del Pichi Tremn Tahuen 2024 y revelación del festival.</p>

<p><img src="/assets/images/presentación-de-sedes-en-trenm-tahuen.jpg" alt="Presentaciión de músicos duo local" /></p>

<p>En su intervención, el intendente Ramón Rioseco expresó el valor de la celebración: “Esta fiesta, que hace unos años fue declarada nacional, merece el relieve que le corresponde. Agradezco profundamente a la Comisión del Tremn Tahuen, grandes resilientes de la cultura. Cuando querían hacer desaparecer esta celebración, ellos se quedaron y resistieron. la realizábamos con lo justo, sin recursos, pero gracias a su insistencia, hoy sigue viva. No fue por los intendentes, sino por ellos”. Rioseco también adelantó que contarán con la presencia de artistas nacionales como Soledad, Sergio Galleguillo y Lázaro Caballero, y que la fiesta será transmitida en vivo por Cadena 3, consolidándose como “la Fiesta de la Patagonia”. Finalizó su discurso reafirmando el compromiso: “Nosotros seguiremos defendiendo nuestra cultura”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información y material gráfico difundido por las cuentas de redes sociales oficiales de la “municipalidaddecutralco” en el día de la fecha. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="CutralCo" /><category term="TremnTahuen" /><category term="FiestaNacional" /><category term="CulturaRegional" /><category term="Centenario" /><category term="SanPatricioDelChañar" /><category term="Musica" /><category term="Folklore" /><category term="Festivales" /><category term="Neuquen" /><category term="RamonRioseco" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, 25 de julio de 2025. — En un importante paso para la expansión cultural de la región, esta mañana se llevó a cabo en el Salón de Acuerdos Américo Verdenelli de la Municipalidad de Cutral Co la firma de convenios de intercambio cultural con localidades vecinas. El acuerdo fue concretado entre la Municipalidad de Cutral Co, la Municipalidad de San Patricio del Chañar y la Municipalidad de Centenario.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tremn-tahue-2025-suma-sedes.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tremn-tahue-2025-suma-sedes.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La represión a la protesta social se agrava en Argentina: más heridos y detenidos en el primer semestre de 2025 que en todo 2024.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/25/represion-protesta-social-se-agrava-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="La represión a la protesta social se agrava en Argentina: más heridos y detenidos en el primer semestre de 2025 que en todo 2024." /><published>2025-07-25T14:39:09-03:00</published><updated>2025-07-25T14:39:09-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/25/represion-protesta-social-se-agrava-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/25/represion-protesta-social-se-agrava-argentina.html"><![CDATA[<p>La Comisión Provincial por la Memoria (CPM) ha emitido un alarmante informe especial que detalla una intensificación de la represión a las protestas sociales en Argentina. Las cifras del primer semestre de 2025 superan drásticamente las de todo el año anterior, evidenciando una preocupante escalada en el uso de la fuerza contra manifestantes.</p>

<p>Los datos presentados por la CPM son contundentes: en los primeros seis meses de 2025, un total de 1.251 personas resultaron heridas o detenidas en movilizaciones llevadas a cabo en la Ciudad Autónoma de Buenos Aires. Esta cifra ya excede la totalidad de 1.216 casos registrados durante todo el año 2024. Las detenciones arbitrarias también muestran un incremento preocupante, pasando de 93 en todo 2024 a 130 solo en el primer semestre de 2025.</p>

<p>El informe también destaca un aumento en la frecuencia de los episodios represivos. Más de la mitad de las movilizaciones monitoreadas por la CPM en 2025 (21 de 39) sufrieron incidentes de represión, una proporción notablemente mayor en comparación con 2024, cuando solo 3 de cada 10 manifestaciones fueron objeto de tales acciones.</p>

<p>Roberto Cipriano García, secretario ejecutivo de la CPM, ha sido enfático al señalar que esta situación no es aislada, sino que responde a una “<strong>política de Estado</strong> resuelta por el gobierno nacional”, lo que implica una “aceleración y profundización del aparato represivo”.</p>

<p>El Poder Judicial también ha sido puesto bajo la lupa por el informe de la CPM, que destaca su “morosidad” en la investigación y el control de estos hechos de violencia institucional. La gravedad de la situación ha llamado la atención internacional: nueve relatores independientes de Naciones Unidas ya han advertido a Argentina sobre estas vulneraciones a los derechos humanos en el contexto de las manifestaciones.</p>

<p>La intensificación del uso de la fuerza y la represión afecta de manera particular a sectores vulnerables de la sociedad, como adultos mayores y trabajadores informales, quienes son especialmente impactados por estas medidas.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial sobre informe especial de la Comisión Provincial por la Memoria (CPM). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Represion" /><category term="ProtestaSocial" /><category term="Argentina" /><category term="CPM" /><category term="ViolenciaInstitucional" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Detenidos" /><category term="Heridos" /><category term="ONU" /><category term="BuenosAires" /><category term="Gobierno" /><summary type="html"><![CDATA[La Comisión Provincial por la Memoria (CPM) ha emitido un alarmante informe especial que detalla una intensificación de la represión a las protestas sociales en Argentina. Las cifras del primer semestre de 2025 superan drásticamente las de todo el año anterior, evidenciando una preocupante escalada en el uso de la fuerza contra manifestantes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/argentina-supera-la-sifra-de-represenci%C3%B3n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/argentina-supera-la-sifra-de-represenci%C3%B3n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Estado se retira de la infraestructura eléctrica: sigue el remate de Milei con la venta de las acciones de Enarsa.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/25/estado-retira-infraestructura-electrica-venta-enarsa.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Estado se retira de la infraestructura eléctrica: sigue el remate de Milei con la venta de las acciones de Enarsa." /><published>2025-07-25T09:59:00-03:00</published><updated>2025-07-25T09:59:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/25/estado-retira-infraestructura-electrica-venta-enarsa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/25/estado-retira-infraestructura-electrica-venta-enarsa.html"><![CDATA[<p>25 de julio de 2025 -Urgido por dar señales de confianza al mercado y salir de la crisis de credibilidad que atraviesa su modelo financiero, el Gobierno puso a la venta la empresa estatal Enarsa. A través de una resolución del Ministerio de Economía inició el proceso de tasación para que dentro de ocho meses la compañía clave en el rubro energético pierda sus acciones propias y quede servida al mejor postor.</p>

<p>Se trata de la tercera empresa del Estado que la Casa Rosada pone a remate en lo que va de esta semana. Ayer sacó a la venta el Belgrano Cargas, la línea ferroviaria que transporta insumos y productos a empresas de todo el país. Y anteayer entregó al mercado el desmembramiento de la distribuidora de agua potable y cloacas Aysa.</p>

<p>Tanto el Belgrano Cargas, como Aysa y ahora Enarsa estaban entre las ocho empresas que el gobierno nacional tenía sujetas a privatización; así figuran en el listado de la Ley Bases, que el Congreso votó hace un año atrás.</p>

<h3 id="la-privatización-de-enarsa">La privatización de Enarsa</h3>

<p>Enarsa es la compañía encargada de la infraestructura para la generación y transporte de energía eléctrica, y durante el último año fue utilizada por el gobierno de Javier Milei como pivot en la compra de gas importado para el abastecimiento de la demanda interna.</p>

<p>A pesar de su relevancia en el sector, la Casa Rosada decidió poner en venta las acciones que la firma tiene en la compañía inversora en transmisión eléctrica Citelec SA, de la que posee la mayoría de su capital accionario.</p>

<p>La resolución 1050/2025 firmada por el ministro de Economía, Luis Caputo, y publicada hoy en el Boletín Oficial instruye a la Agencia de Transformación de Empresas Públicas (la motosierra administrativa creada por el Gobierno para liquidar bienes estatales) a dar los primeros pasos:</p>

<ul>
  <li>Contratar una entidad bancaria para tasar las acciones en Citelec.</li>
  <li>Separar la empresa en unidades de negocios, según sus actividades y bienes.</li>
  <li>Dejar en manos de la Secretaría de Energía las condiciones de la privatización a través de un concurso público de alcance nacional e internacional.</li>
  <li>Poner a la venta al menos el 51 por ciento de las acciones.</li>
  <li>Sacarse de encima la compañía en ocho meses.</li>
</ul>

<h3 id="el-futuro-de-transener">El futuro de Transener</h3>

<p>La que también recibe el golpe es Transener, la empresa estatal encargada del transporte de energía eléctrica de alta tensión, así como también del mantenimiento y reparación de líneas y estaciones transformadoras.</p>

<p>En el mercado, Transener vale 800 millones de dólares. Los activos se dividen 50 por ciento del Estado argentino con la mitad de Citelec S.A. -un cuarto de Transener- y 50 por ciento de Pampa Energía, la empresa de Marcelo Mindlin.</p>

<p>La firma cotiza en la Bolsa de Valores y las acciones del Estado que varían de acuerdo a los movimientos de los títulos tienen un valor aproximado de 200 millones de dólares.</p>

<p>Lo que ahora resta es definir cuál será la disposición de ese paquete por parte del Palacio de Hacienda.</p>

<p>El proceso de privatización se desarrollará desde la separación de las actividades y bienes de cada una de las unidades de negocio de Enarsa, que incluyen gasoductos, transportistas, termoeléctricas y represas. Así lo había dispuesto el Gobierno en abril pasado, cuando anunció el remate.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública y declaraciones gubernamentales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Enarsa" /><category term="Privatización" /><category term="GobiernoMilei" /><category term="InfraestructuraElectrica" /><category term="Transener" /><category term="EconomiaArgentina" /><category term="LeyBases" /><category term="BelgranoCargas" /><category term="Aysa" /><summary type="html"><![CDATA[25 de julio de 2025 -Urgido por dar señales de confianza al mercado y salir de la crisis de credibilidad que atraviesa su modelo financiero, el Gobierno puso a la venta la empresa estatal Enarsa. A través de una resolución del Ministerio de Economía inició el proceso de tasación para que dentro de ocho meses la compañía clave en el rubro energético pierda sus acciones propias y quede servida al mejor postor.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/enarsa.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/enarsa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>