<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-16T11:56:52-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Sin respuestas del gobierno: Comunidades mapuche siguen encadenadas en la casa de gobierno y cuestionan el mensaje oficial del gobernador de la “Paz Social”.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/16/comunidades-mapuche-encadenadas-reclamo-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Sin respuestas del gobierno: Comunidades mapuche siguen encadenadas en la casa de gobierno y cuestionan el mensaje oficial del gobernador de la “Paz Social”." /><published>2025-07-16T11:15:00-03:00</published><updated>2025-07-16T11:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/16/comunidades-mapuche-encadenadas-reclamo-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/16/comunidades-mapuche-encadenadas-reclamo-neuquen.html"><![CDATA[<p>Integrantes de las comunidades Lof Newen Kura, Lof Fvta Xayen, Lof Kelv Kura y Lof Ragilew Cadenas permanecen encadenados en la Casa de Gobierno de Neuquén desde este martes. Exigen el cumplimiento de un compromiso gubernamental de septiembre pasado para la entrega de sus personerías jurídicas, una demora que ya supera los 300 días, según declaraciones obtenidas en una entrevista exclusiva con sus voceros.</p>

<h3 id="la-protesta-y-las-comunidades-afectadas">La Protesta y las Comunidades Afectadas</h3>

<p>Neuquén Capital – En una contundente medida de protesta que se mantiene desde el pasado martes, integrantes de las comunidades Lof Newen Kura, Lof Fvta Xayen, Lof Kelv Kura y Lof Ragilew Cadenas siguen encadenados en la entrada de la Casa de Gobierno de Neuquén. Reclaman por la entrega de sus personerías jurídicas, un trámite que lleva años de espera y cuenta con toda la documentación aprobada.</p>

<p>Nelson Cárdenas Piñén, Logko de la comunidad Lof Ragilew Cadenas, y Rangelio Cárdenas, voceros de las comunidades, detallaron en una entrevista exclusiva que las agrupaciones afectadas son:</p>

<ul>
  <li>Lof Newen Kura, de la zona de Rincón de los Sauces.</li>
  <li>Lof Fvta Xayen, de Tratayén, ubicada en la estratégica área de Añelo, corazón de Vaca Muerta.</li>
  <li>Lof Kelv Kura, de la zona de Portezuelo, cercana a Cutral Có.</li>
  <li>Y la propia comunidad Lof Ragilew Cadenas, que se encuentra en Bajada Colorada, en el departamento Confluencia.</li>
</ul>

<p>Según explicaron, en septiembre del año pasado, específicamente el día 17, el gobierno provincial había asumido el compromiso de entregar las personerías jurídicas a estas cuatro comunidades en un plazo de 15 días. Sin embargo, a la fecha, han transcurrido más de 300 días sin que se concrete la entrega.</p>

<h3 id="dureza-de-la-medida-y-falta-de-diálogo">Dureza de la Medida y Falta de Diálogo</h3>

<p>Los referentes Mapuche indicaron que, tras haber intentado diversas reuniones que solo dilataron los plazos, se vieron obligados a recurrir a esta “maniobra extrema”. Subrayaron la dureza de permanecer encadenados, soportando las bajas temperaturas que se registraron ayer y durante la noche. “No es bueno para nadie tener que llegar a esta situación”, afirmó Nelson Cárdenas Piñén, criticando que el gobierno “ha oído sordo a nuestro reclamo”, ya que ningún funcionario se ha acercado a dialogar o a dar explicaciones.</p>

<p>El reclamo por las personerías jurídicas de algunas de estas comunidades data de hace “10 o 15 años”. Los dirigentes Mapuche manifestaron su desconcierto sobre la razón por la cual el gobierno no las entrega, “cuando están todos los trámites cumplidos”. Aseguraron que el Director de la Dirección de Personería Jurídica les ha confirmado que toda la documentación solicitada fue presentada y aprobada, sin objeciones para la entrega.</p>

<p>En ese sentido, los manifestantes sostienen que la decisión está “en las manos del gobernador”, quien debe “decidirse de una vez por todas a cumplir con lo que dice la Constitución Provincial en su artículo 53, la Constitución Nacional en su artículo 75, inciso 17, y varios tratados internacionales que se han pronunciado al respecto”. Para ellos, “solamente falta esa voluntad política de aprobar algo que ya ha sido cumplido”.</p>

<p>Advirtieron que permanecerán en el lugar “hasta que el gobierno se digne a acercarse a nosotros, a entregarnos ese documento o a decirnos por qué no lo quiere entregar”.</p>

<h3 id="contradicción-con-el-mensaje-oficial-de-paz-social">Contradicción con el Mensaje Oficial de “Paz Social”</h3>

<p>Finalmente, los voceros Mapuche, incluyendo al Logko Nelson Cárdenas Piñén, cuestionaron las declaraciones del gobernador Rolando Figueroa sobre la “paz social” en Neuquén, realizadas durante su reciente visita a Estados Unidos, donde también se refirió a las “garantías fiscales para todos los inversores”. Señalaron que la presencia de varias organizaciones con diferentes protestas frente a Casa de Gobierno desmiente esa afirmación. “Nosotros nos vemos obligados a hacer esta protesta pacífica, que es la característica del pueblo Mapuche, que siempre se ha manifestado pacíficamente. Entonces no es cierto eso que él pregona en otras tierras diciendo que hay paz social en su provincia”. Concluyeron que, al no otorgar las personerías, el gobernador está “incumpliendo con los deberes de funcionario público”.</p>

<hr />
<p><strong>Cláusula de resguardo legal:</strong>
Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada en una entrevista directa con Nelson Cárdenas Piñén, Logko de la comunidad Lof Ragilew Cadenas, y Rangelio Cárdenas, voceros de las comunidades Mapuche, registrada el 16 de julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="ComunidadesMapuche" /><category term="Neuquen" /><category term="Protesta" /><category term="PersoneriasJuridicas" /><category term="DerechosIndigenas" /><category term="CasaDeGobierno" /><category term="RolandoFigueroa" /><summary type="html"><![CDATA[Integrantes de las comunidades Lof Newen Kura, Lof Fvta Xayen, Lof Kelv Kura y Lof Ragilew Cadenas permanecen encadenados en la Casa de Gobierno de Neuquén desde este martes. Exigen el cumplimiento de un compromiso gubernamental de septiembre pasado para la entrega de sus personerías jurídicas, una demora que ya supera los 300 días, según declaraciones obtenidas en una entrevista exclusiva con sus voceros.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comunidades-siguen-encadenados.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comunidades-siguen-encadenados.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Los técnicos en paleontología Leonardo Javier Pazo y Rogelio Zapata brindarán un Workshop gratuito de preparación de fósiles en Neuquén: Enfocado en desafiantes materiales de bajada colorada.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/16/workshop-fosiles-bajadacolorada-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Los técnicos en paleontología Leonardo Javier Pazo y Rogelio Zapata brindarán un Workshop gratuito de preparación de fósiles en Neuquén: Enfocado en desafiantes materiales de bajada colorada." /><published>2025-07-16T00:30:00-03:00</published><updated>2025-07-16T00:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/16/workshop-fosiles-bajadacolorada-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/16/workshop-fosiles-bajadacolorada-neuquen.html"><![CDATA[<p>La Cuenca Neuquina se prepara para recibir una iniciativa clave en el ámbito de la paleontología. En el contexto de las V Jornadas de Paleontología de la Cuenca Neuquina, un grupo de expertos brindará un curso gratuito y de gran valor para la comunidad científica: la preparación de materiales fósiles provenientes de la Localidad Bajada Colorada. Esta zona ya es reconocida por los dinosaurios descriptos como el Bajadasaurus, el Ninjatitan o el Leinkupal. Estos hallazgos, que convivieron hace millones de años, presentan un particular desafío debido a su estado de conservación al ser extraídos del suelo.</p>

<p>El técnico Leonardo Javier Pazo, quien dictará el curso junto al Tec. Rogelio Zapata, en comunicación con este medio, compartió sus motivaciones y detalles del workshop. “Llegué a una etapa de mi carrera en la que me gustaría empezar a generar otros vínculos con colegas, compartir saberes, y abrir espacios de discusión e intercambio”, explicó Leonardo Pazo. Con más de 15 años de experiencia en la Fundación Azara y un recorrido que comenzó como estudiante en el Museo de La Plata, Pazo busca con esta propuesta formar nuevas generaciones de técnicos e impulsar la profesionalización del área.</p>

<h3 id="transfiriendo-conocimientos-críticos-para-la-conservación">Transfiriendo Conocimientos Críticos para la Conservación</h3>

<p>El curso está dirigido a técnicos, estudiantes de paleontología y también aficionados. Más allá de una capacitación técnica, la propuesta busca abrir un espacio de diálogo e intercambio entre colegas. “Queremos discutir cómo se están manejando los fósiles, qué técnicas usamos, qué podemos mejorar…”, explicó Pazo. Además, remarcó que es clave entender el proceso completo: desde la extracción en campo hasta el acondicionamiento final en las colecciones científicas, siguiendo protocolos que garanticen la conservación del material.</p>

<p>La capacitación es vital para la preservación del vasto patrimonio paleontológico de la región. “La importancia de poder capacitar es que entiendan también todo el proceso que tiene la búsqueda, cómo hacer las extracciones”, enfatizó Pazo. Destacó que las extracciones no son sencillas y requieren considerar el nivel de conservación del material, ya que “los huesos vienen y están embebidos en un entorno que tiene toda una información que tanto paleontólogos como geólogos saben interpretarla, nosotros los técnicos obviamente también entendemos y podemos interpretar el contexto del fósil dentro de la roca que lo contiene”.</p>

<p>Además, Pazo recordó la importancia de los protocolos: “No es que uno si encuentra algo, va, lo levanta y lo lleva al museo, no, hay que primariamente hacer una denuncia o comunicarse con Patrimonio de la provincia… hacer la denuncia pertinente y después se encargarán de darle aviso al grupo de paleontólogos más cercano que pueda ir a ver ese descubrimiento”. La capacitación busca asegurar que “técnicos o técnicos municipales” sepan “cómo hay que preservar el material, lo que es el proceso de preparación, una vez que esté preparado, cómo acondicionar ese material para que quede guardado en la colección, porque las colecciones científicas son colecciones que tienen unos estándares para que el material no se degrade”.</p>

<h3 id="desafíos-en-el-campo-y-material-de-la-cuenca-neuquina">Desafíos en el Campo y Material de la Cuenca Neuquina</h3>

<p>Al referirse al mayor desafío en su trayectoria, Leonardo Pazo no dudó en señalar la extracción de los fósiles en el campo. “Tal vez el paso más crítico en nuestro trabajo técnico es la extracción. Porque es ahí en donde se puede hacer un trabajo buenísimo o cometer un error o algo y que las cosas salgan mal o algo se te rompa cuando se está sacando en el campo”, explicó. Destacó el arduo trabajo físico, las largas caminatas y el uso de “equipamiento pesado, como una cortadora de roca”, para armar los “bochones” (estructura de protección de papel, yeso y tela arpillera) en los que se trasladan los fósiles desde el yacimiento al laboratorio. “El mayor sacrificio o la mayor logística se hace cuando hay que sacar los huesos del campo”, afirmó.</p>

<p>El curso se centrará específicamente en materiales provenientes de la Formación Bajada Colorada, en la Cuenca Neuquina, entre Picún Leufú y Piedra del Águila. Estos fósiles presentan una preservación que exige técnicas especializadas, siendo precisamente el foco de este workshop.</p>

<h3 id="inscripción-y-cupos">Inscripción y Cupos</h3>

<p>El workshop se realizará del 4 al 10 de septiembre en Villa El Chocón, Neuquén. Contará con un cupo limitado a unas 12 personas. La inscripción se realiza a través de un formulario online disponible en la página web oficial de las V Jornadas de Paleontología de la Cuenca Neuquina. Los interesados deberán enviar una carta con aval institucional (Técnicos) o una carta de intención (estudiantes/aficionados), que será evaluada por la comisión organizadora para conformar un grupo heterogéneo y maximizar el impacto de la capacitación.</p>

<p><a href="https://vjpcn2025.wixsite.com/vjpcn2025/organización">Enlace de la página para más información: https://vjpcn2025.wixsite.com/vjpcn2025/organización</a></p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/WmBDYMOY5mk" title="Fragmento de audio de nota realizada al Técnico en paleontología Leonardo Javier Pazo." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>
<p>Fragmento de audio de nota realizada al Técnico en paleontología Leonardo Javier Pazo.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, y nota exclusiva realizada al técnico Leonardo avier Pazo. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados in+ternacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Paleontologia" /><category term="CuencaNeuquina" /><category term="Fosiles" /><category term="VillaElChocon" /><category term="Workshop" /><category term="Capacitacion" /><category term="PatrimonioPaleontologico" /><category term="Argentina" /><category term="Ciencia" /><category term="BajadaColorada" /><summary type="html"><![CDATA[La Cuenca Neuquina se prepara para recibir una iniciativa clave en el ámbito de la paleontología. En el contexto de las V Jornadas de Paleontología de la Cuenca Neuquina, un grupo de expertos brindará un curso gratuito y de gran valor para la comunidad científica: la preparación de materiales fósiles provenientes de la Localidad Bajada Colorada. Esta zona ya es reconocida por los dinosaurios descriptos como el Bajadasaurus, el Ninjatitan o el Leinkupal. Estos hallazgos, que convivieron hace millones de años, presentan un particular desafío debido a su estado de conservación al ser extraídos del suelo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/curso-de-paleontolog%C3%ADa.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/curso-de-paleontolog%C3%ADa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“Luna de Miel en la Mano”: La historia detrás del clásico de Virus que anticipa un aniversario de oro.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/15/luna-de-miel-en-la-mano-historia-virus-aniversario.html" rel="alternate" type="text/html" title="“Luna de Miel en la Mano”: La historia detrás del clásico de Virus que anticipa un aniversario de oro." /><published>2025-07-15T14:34:35-03:00</published><updated>2025-07-15T14:34:35-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/15/luna-de-miel-en-la-mano-historia-virus-aniversario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/15/luna-de-miel-en-la-mano-historia-virus-aniversario.html"><![CDATA[<p>La historia de cómo nació “Luna de Miel en la Mano” es una de las anécdotas más fascinantes y difundidas del rock nacional. Lejos de una composición planificada, este clásico de Virus fue gestado de forma improvisada por Federico Moura y Eduardo Costa en un avión. La banda necesitaba una canción más para completar su álbum “Locura”, lanzado el 25 de octubre de 1985, y esa urgencia dio origen a uno de sus mayores éxitos. Se cuenta que la canción se sumó casi a último momento, sellando el destino de un disco que marcaría un antes y un después en la música argentina.</p>

<p>Este 2025 no es un año cualquiera para los amantes del rock argentino. Si bien el aniversario exacto de “Locura” será recién el 25 de octubre, a lo largo del año ya se percibe la expectativa por los 40 años de este álbum fundamental en la carrera de Virus. Este hito está generando un anticipo de celebración en la escena musical, preparando el terreno para un gran homenaje a la banda y a una obra que definió una época.</p>

<p>La capacidad de Virus para generar un tema tan pegadizo y emblemático en circunstancias tan apremiantes sigue siendo un testimonio del genio creativo de la banda. “Luna de Miel en la Mano” no es solo una canción, es una prueba de la magia y espontaneidad que a veces envuelve la creación artística, un relato que continúa resonando y cautivando a nuevas generaciones, demostrando la vigencia de su legado.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública y cultural ampliamente difundida sobre la banda Virus y la canción “Luna de Miel en la Mano”. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="Virus" /><category term="LunaDeMielEnLaMano" /><category term="RockNacional" /><category term="Aniversario" /><category term="LocuraAlbum" /><category term="MusicaArgentina" /><category term="FedericoMoura" /><category term="EduardoCosta" /><summary type="html"><![CDATA[La historia de cómo nació “Luna de Miel en la Mano” es una de las anécdotas más fascinantes y difundidas del rock nacional. Lejos de una composición planificada, este clásico de Virus fue gestado de forma improvisada por Federico Moura y Eduardo Costa en un avión. La banda necesitaba una canción más para completar su álbum “Locura”, lanzado el 25 de octubre de 1985, y esa urgencia dio origen a uno de sus mayores éxitos. Se cuenta que la canción se sumó casi a último momento, sellando el destino de un disco que marcaría un antes y un después en la música argentina.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/locura-disco-luna-de-miel.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/locura-disco-luna-de-miel.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La Universidad Nacional del Comahue celebra su 53º aniversario como pilar de la educación pública y regional en la patagonia</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/15/unco-53-aniversario-educacion-patagonia.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Universidad Nacional del Comahue celebra su 53º aniversario como pilar de la educación pública y regional en la patagonia" /><published>2025-07-15T12:14:01-03:00</published><updated>2025-07-15T12:14:01-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/15/unco-53-aniversario-educacion-patagonia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/15/unco-53-aniversario-educacion-patagonia.html"><![CDATA[<p>Hoy, 15 de julio de 2025, la Universidad Nacional del Comahue (UNCo) conmemora su quincuagésimo tercer aniversario, marcando más de medio siglo desde su creación. Fue en esta misma fecha, el 15 de julio de 1971, cuando el Poder Ejecutivo Nacional promulgó la Ley 19.117, dando origen a esta institución educativa vital para el desarrollo de la Patagonia. La UNCo se estableció sobre la base de la Universidad Provincial del Neuquén y de los Institutos de Enseñanza Superior de Río Negro, respondiendo a una sentida aspiración de la comunidad regional por contar con una casa de altos estudios que evitara el desarraigo de sus jóvenes y formara profesionales contextualizados.</p>

<p>Desde la Facultad de Derecho y Ciencias Sociales (FADECS), una de las numerosas unidades académicas de la UNCo, se expresó un profundo orgullo al festejar este aniversario. En un comunicado, la facultad destacó el valor de la UNCo por “brindar una propuesta educativa de carácter libre, gratuita, regional y de calidad, y por abrir puertas al conocimiento científico como herramienta de cambio social en cada punto geográfico de Neuquén y Río Negro”.</p>

<p>La universidad pública y gratuita, tal como la UNCo, representa un compromiso social e intergeneracional irrenunciable. La FADECS subrayó que es a través de “más igualdad de oportunidades en materia de Educación, Ciencia, Tecnología e Investigación como se hace realidad el efectivo cumplimiento” de dicho compromiso.</p>

<p>Con sede central en la ciudad de Neuquén Capital, la UNCo tiene una marcada proyección regional. Sus facultades, departamentos y centros regionales se distribuyen estratégicamente en diversas localidades de Neuquén y Río Negro, desde la cordillera al mar, incluyendo ciudades como San Carlos de Bariloche, General Roca, Cipolletti, San Martín de los Andes, y Zapala, entre otras. Esta extensa presencia geográfica le permite atender las particularidades y necesidades de las comunidades de ambas provincias, impactando directamente en la formación de profesionales y en la investigación aplicada a desafíos locales.</p>

<p>A lo largo de sus más de cinco décadas, la Universidad Nacional del Comahue ha sido un actor clave en la formación de profesionales en diversas áreas, la generación de conocimiento científico y la extensión universitaria. Su oferta académica es amplia, abarcando 78 carreras de grado y posgrado, desde ingenierías (como Petróleo, Civil o Electrónica) hasta ciencias de la educación, humanidades, derecho, administración y ciencias agrarias. Este rol ha impactado positivamente en la vida de miles de estudiantes y en el desarrollo socioeconómico de toda la región patagónica.</p>

<p>La UNCo, cuyo nombre proviene de una voz de origen mapuche que significa “lugar de riqueza”, ha demostrado su adaptabilidad y relevancia. Incluso ha sido la primera universidad de Argentina en asumirse como intercultural, con proyectos que combinan disciplinas académicas con saberes tradicionales, como una diplomatura en Medicina que integra la sabiduría mapuche. Su crecimiento y consolidación la posicionan como una institución vital para el presente y el futuro de la región.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información verificada sobre el 53º aniversario de la Universidad Nacional del Comahue, su historia, oferta académica y alcance regional, obtenida de fuentes como la propia UNCo y el contexto de su creación (Ley 19.117). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="UNCo" /><category term="UniversidadNacionalDelComahue" /><category term="Aniversario" /><category term="EducacionPublica" /><category term="Patagonia" /><category term="Neuquen" /><category term="RioNegro" /><category term="FADECS" /><category term="EducacionSuperior" /><category term="CienciaYTecnologia" /><summary type="html"><![CDATA[Hoy, 15 de julio de 2025, la Universidad Nacional del Comahue (UNCo) conmemora su quincuagésimo tercer aniversario, marcando más de medio siglo desde su creación. Fue en esta misma fecha, el 15 de julio de 1971, cuando el Poder Ejecutivo Nacional promulgó la Ley 19.117, dando origen a esta institución educativa vital para el desarrollo de la Patagonia. La UNCo se estableció sobre la base de la Universidad Provincial del Neuquén y de los Institutos de Enseñanza Superior de Río Negro, respondiendo a una sentida aspiración de la comunidad regional por contar con una casa de altos estudios que evitara el desarraigo de sus jóvenes y formara profesionales contextualizados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/universidad-nacional-del-comahue-aniversario-53.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/universidad-nacional-del-comahue-aniversario-53.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La dura realidad económica: Un hogar necesita $1.128.398,01 para no ser pobre, mientras 4 de Cada 10 Argentinos lo son.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/15/pobreza-indec-costo-vida-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="La dura realidad económica: Un hogar necesita $1.128.398,01 para no ser pobre, mientras 4 de Cada 10 Argentinos lo son." /><published>2025-07-15T12:00:00-03:00</published><updated>2025-07-15T12:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/15/pobreza-indec-costo-vida-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/15/pobreza-indec-costo-vida-argentina.html"><![CDATA[<p>Argentina se enfrenta a una compleja realidad social y económica, donde la persistencia de altos índices de pobreza e indigencia convive con un incipiente repunte en algunos indicadores de actividad. El Instituto Nacional de Estadística y Censos (INDEC) reveló que, durante el segundo semestre de 2024, el 38,1% de la población, equivalente a más de 11,3 millones de argentinos, se encontraba en situación de pobreza monetaria.</p>

<p>Esta cifra se vuelve aún más tangible al considerar el costo de vida. Para el mes de junio de 2025, un hogar compuesto por cuatro integrantes requirió de $1.128.398,01 para cubrir la Canasta Básica Total (CBT) y, de esta manera, no ser considerado pobre. La distancia entre esta cifra y los ingresos promedio de gran parte de la población subraya la dificultad para acceder a las necesidades básicas.</p>

<p>La problemática se agrava al observar los datos de indigencia. El 6,4% de los hogares y el 8,2% de las personas (más de 2,4 millones) no lograron cubrir siquiera la Canasta Básica Alimentaria (CBA), que marca el umbral de la indigencia, lo que significa que sus ingresos ni siquiera les alcanzan para adquirir los alimentos esenciales.</p>

<p>Este escenario social se da en un contexto de inflación persistente, aunque con señales de desaceleración. El Índice de Precios al Consumidor (IPC) de junio de 2025 mostró un aumento del 1,6% mensual, consolidando una baja respecto a meses anteriores. Sin embargo, la inflación acumulada en el primer semestre del año ya alcanza el 15,1%, y la variación interanual se sitúa en un 39,4%. Divisiones como Educación y Vivienda, agua, electricidad, gas y otros combustibles fueron las que mostraron mayores aumentos en junio, ejerciendo presión directa sobre el presupuesto familiar.</p>

<p>El mercado laboral, por su parte, busca recomponerse lentamente. Durante el primer trimestre de 2025, la tasa de desocupación se ubicó en 7,9% en el total de los aglomerados urbanos. Si bien la tasa de empleo alcanzó el 44,4%, la subocupación afectó al 10% de la población activa. En cuanto a los ingresos, el Índice de Salarios de abril de 2025 mostró un incremento mensual del 3,4%, con un aumento interanual del 74,3%. No obstante, la comparación con la inflación anual sugiere que el poder adquisitivo sigue siendo un punto de tensión para gran parte de los trabajadores.</p>

<p>A pesar de estos desafíos sociales, la economía mostró signos de recuperación en otros indicadores. El Producto Bruto Interno (PBI) registró un crecimiento interanual del 5,8% en el primer trimestre de 2025, y el Estimador Mensual de Actividad Económica (EMAE) de abril de 2025 aumentó un 7,7% interanual, lo que sugiere una reactivación. La producción industrial manufacturera también mostró un incremento del 5,8% en mayo. Sin embargo, la balanza comercial, aunque superavitaria en mayo con 608 millones de dólares, sigue de cerca los vaivenes de las exportaciones e importaciones.</p>

<p>En suma, los datos recientes del INDEC dibujan un panorama complejo: mientras algunos indicadores económicos muestran un incipiente repunte, la realidad de la pobreza y la necesidad de ingresos cada vez mayores para cubrir las necesidades básicas se mantiene como uno de los principales retos a enfrentar por la sociedad argentina.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y públicas proporcionadas por el INDEC. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="PobrezaArgentina" /><category term="INDEC" /><category term="CanastaBasica" /><category term="Indigencia" /><category term="EconomiaArgentina" /><category term="Inflacion" /><category term="MercadoLaboral" /><category term="CostoDeVida" /><category term="DesafiosSociales" /><category term="Argentina" /><summary type="html"><![CDATA[Argentina se enfrenta a una compleja realidad social y económica, donde la persistencia de altos índices de pobreza e indigencia convive con un incipiente repunte en algunos indicadores de actividad. El Instituto Nacional de Estadística y Censos (INDEC) reveló que, durante el segundo semestre de 2024, el 38,1% de la población, equivalente a más de 11,3 millones de argentinos, se encontraba en situación de pobreza monetaria.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/canasta-b%C3%A1sica-semestral-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/canasta-b%C3%A1sica-semestral-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Chapelco: Acuerdo clave garantiza la continuidad laboral de 200 trabajadores y sus derechos.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/15/chapelco-acuerdo-laboral-continuidad-trabajadores.html" rel="alternate" type="text/html" title="Chapelco: Acuerdo clave garantiza la continuidad laboral de 200 trabajadores y sus derechos." /><published>2025-07-15T11:30:00-03:00</published><updated>2025-07-15T11:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/15/chapelco-acuerdo-laboral-continuidad-trabajadores</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/15/chapelco-acuerdo-laboral-continuidad-trabajadores.html"><![CDATA[<p>San Martín de los Andes, Neuquén – La estabilidad laboral en uno de los motores turísticos de la Región Sur de Neuquén ha sido asegurada. Referentes de la Asociación de Empleados de Comercio de Zapala (AEC), de la empresa Transportes Don Otto SA —actual operadora del centro de esquí Cerro Chapelco— y del Ministerio de Trabajo y Desarrollo Laboral de la Provincia firmaron un acuerdo clave que garantiza la continuidad a unos 200 trabajadores que desempeñan sus tareas en el complejo invernal.</p>

<p>El acuerdo alcanza a la totalidad de los trabajadores y trabajadoras que se encuentran bajo el Convenio Colectivo de Trabajo 130/75. Este personal presta funciones esenciales en diversas áreas directamente vinculadas al funcionamiento del centro de esquí, incluyendo boleterías, medios de elevación, mantenimiento, patrullaje, enfermería, conducción y administración.</p>

<p>El acta fue suscripta por el ministro de Trabajo y Desarrollo Laboral, Lucas Castelli; el subsecretario de Trabajo, Pablo Castillo; el referente de la Asociación de Empleados de Comercio de Zapala, Ricardo Troncoso; y el apoderado de la empresa Don Otto, Nicolás Constantinidis.</p>

<p>Lucas Castelli, titular de la cartera de Trabajo, destacó la trascendencia del acuerdo, afirmando que ratifica “no solo la continuidad de esas fuentes de trabajo, sino también las condiciones laborales que se habían logrado en convenios anteriores”. El ministro agregó que “son trabajadores y trabajadoras que a lo largo de los años fueron conquistando derechos y mejoras en sus condiciones laborales, y este nuevo acuerdo viene a reafirmar esos logros”. Explicó que “fueron semanas de mucho diálogo entre el sindicato y la empresa Don Otto, que mostró una gran voluntad de sentarse a la mesa, discutir y acordar condiciones, bonificaciones y otros aspectos importantes para las y los trabajadores”.</p>

<p>Por su parte, Ricardo Troncoso, secretario general de la Asociación de Empleados de Comercio de Zapala, expresó su satisfacción. “Cuando se anunció que una nueva empresa iba a hacerse cargo del servicio, nuestra principal preocupación fue que nadie perdiera su trabajo, pero llegamos a un buen acuerdo que hoy se concreta con esta firma”. Troncoso valoró la presencia del ministro y el hecho de que la empresa haya enviado a su apoderado a ratificar el acuerdo. “Para nosotros, eso demuestra el compromiso de todos los sectores con el trabajo y con las personas que lo sostienen todos los días”, consideró, y añadió que cuentan con “un cuerpo de delegados muy amplio e inclusivo; está conformado por trabajadores de distintas zonas, incluso integrantes de comunidades originarias”.</p>

<p>La firma de este acuerdo ratifica el compromiso del gobierno provincial con el sostenimiento del empleo genuino, la protección de los derechos laborales y el fortalecimiento del diálogo entre el sector público, privado y los trabajadores, asegurando la operatividad y el desarrollo de un pilar fundamental para el turismo de invierno en Neuquén.</p>

<hr />
<p>*Esta nota fue elaborada a partir de información pública proporcionada por la Secretaría de Prensa y Comunicación del Gobierno de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Chapelco" /><category term="SanMartinDeLosAndes" /><category term="AcuerdoLaboral" /><category term="Empleo" /><category term="Trabajo" /><category term="Neuquen" /><category term="Turismo" /><category term="CentroInvernal" /><category term="AECZapala" /><category term="TransportesDonOtto" /><summary type="html"><![CDATA[San Martín de los Andes, Neuquén – La estabilidad laboral en uno de los motores turísticos de la Región Sur de Neuquén ha sido asegurada. Referentes de la Asociación de Empleados de Comercio de Zapala (AEC), de la empresa Transportes Don Otto SA —actual operadora del centro de esquí Cerro Chapelco— y del Ministerio de Trabajo y Desarrollo Laboral de la Provincia firmaron un acuerdo clave que garantiza la continuidad a unos 200 trabajadores que desempeñan sus tareas en el complejo invernal.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/chapelco-garantiza-puestos-laborales%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/chapelco-garantiza-puestos-laborales%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La ‘Neuquinidad’ oficializó sus candidatos: Julieta Corroza y Carina Maureira encabezan las listas al congreso.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/elecciones-nacionales-2025-neuquen-lista-figueroa.html" rel="alternate" type="text/html" title="La ‘Neuquinidad’ oficializó sus candidatos: Julieta Corroza y Carina Maureira encabezan las listas al congreso." /><published>2025-07-14T11:15:00-03:00</published><updated>2025-07-14T11:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/elecciones-nacionales-2025-neuquen-lista-figueroa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/elecciones-nacionales-2025-neuquen-lista-figueroa.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 14 de julio de 2025. El panorama electoral en Neuquén para las elecciones nacionales de medio término comienza a definirse. El espacio político liderado por el gobernador Rolando Figueroa ha dado a conocer la conformación de su “Lista A” de precandidatos al Congreso de la Nación, tanto para el Senado como para la Cámara de Diputados. Según lo informado, y al no presentarse otras listas, estos serán los candidatos definitivos que representará a la “neuquinidad” en los comicios nacionales. La provincia renovará en estas elecciones tres bancas en el Senado y tres bancas en Diputados.</p>

<h3 id="candidatos-a-senadores-nacionales-titulares">Candidatos a Senadores Nacionales (Titulares):</h3>

<p>La lista al Senado será encabezada por Julieta Corroza, quien actualmente se desempeña como Ministra de Desarrollo Humano de la provincia. Su liderazgo en esta lista no generó sorpresa en el ámbito político. La secundará Juan Luis “Pepe” Gusset, actual Jefe de Gabinete de Ministros del Gobierno Provincial, aportando su experiencia de gestión al binomio.</p>

<p>En tercer lugar de la lista de senadores figura María Laura Dapieve, concejal de San Martín de los Andes, representando la zona cordillerana sur de la provincia. La nómina se completa en cuarto lugar con el reconocido médico Gustavo Coats, quien ha mantenido una larga trayectoria de trabajo junto al gobernador Rolando Figueroa.</p>

<h3 id="candidatos-a-diputados-nacionales-titulares">Candidatos a Diputados Nacionales (Titulares):</h3>

<p>La lista para la Cámara de Diputados estará liderada por Carina Maureira, cuya designación en primer término fue señalada como una sorpresa en el ambiente político provincial. En segundo lugar se ubica Joaquín Perrén, un destacado investigador del CONICET en Neuquén.</p>

<p>La tercera posición la ocupa María José Rodríguez, docente de la localidad de Zapala y quien también se desempeña en la Secretaría de Cultura de la Municipalidad zapalina. Le siguen en la lista:</p>

<ul>
  <li>José Alberti, médico oriundo de Centenario.</li>
  <li>Natalia Berra Suárez, odontóloga.</li>
  <li>Walter Herdozaín, médico de reconocida trayectoria en Rincón de los Sauces y colaborador de larga data del gobernador Figueroa.</li>
</ul>

<h3 id="contexto-electoral-y-expectativas">Contexto Electoral y Expectativas:</h3>

<p>La conformación de estas listas se da en un contexto de alta expectativa. En el Senado, la dinámica electoral es particular: la fuerza que gane la elección, incluso por un voto, se asegura dos de las tres bancas en juego. Esto confiere una gran importancia estratégica a la candidatura senatorial.</p>

<p>En contraste, para la Cámara de Diputados, la representación es más compleja. Para obtener más de dos diputados, una fuerza debe duplicar en votos al tercer espacio más votado, lo que convierte esta contienda en un desafío considerable.</p>

<p>La oficialización de estos nombres por parte del espacio de Rolando Figueroa marca el punto de partida de la campaña hacia las elecciones nacionales, donde los suplentes también jugarán un rol clave en caso de futuras reconfiguraciones de bancas, un escenario que, según analistas, no es inusual en elecciones de medio término.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública provista sobre la oficialización de listas de candidatos. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Elecciones2025" /><category term="Neuquen" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="Neuquinidad" /><category term="Candidatos" /><category term="Senadores" /><category term="Diputados" /><category term="JulietaCorroza" /><category term="CarinaMaureira" /><category term="EleccionesNacionales" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 14 de julio de 2025. El panorama electoral en Neuquén para las elecciones nacionales de medio término comienza a definirse. El espacio político liderado por el gobernador Rolando Figueroa ha dado a conocer la conformación de su “Lista A” de precandidatos al Congreso de la Nación, tanto para el Senado como para la Cámara de Diputados. Según lo informado, y al no presentarse otras listas, estos serán los candidatos definitivos que representará a la “neuquinidad” en los comicios nacionales. La provincia renovará en estas elecciones tres bancas en el Senado y tres bancas en Diputados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/carina-maureira-candidata-a-diputada.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/carina-maureira-candidata-a-diputada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Con una fuerte propuesta para los trabajadores: Avanza la candidatura del joven peronista César Godoy en Neuquén.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/cesar-godoy-candidatura-peronismo-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Con una fuerte propuesta para los trabajadores: Avanza la candidatura del joven peronista César Godoy en Neuquén." /><published>2025-07-14T10:35:00-03:00</published><updated>2025-07-14T10:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/cesar-godoy-candidatura-peronismo-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/cesar-godoy-candidatura-peronismo-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 14 de julio de 2025. La escena política de Neuquén observa con creciente atención el avance de la candidatura de César Godoy, una figura joven que busca renovar el perfil del peronismo provincial. Godoy no es ajeno al sindicalismo ni a la política local: es hijo del histórico referente de la Unión Obrera de la Construcción de la República Argentina (UOCRA), conocido en el ámbito gremial como “Rancho de Paja” Godoy, cuyo legado forjó una profunda conexión con el sector de los trabajadores en la provincia. César, siguiendo sus pasos y consolidando esa tradición familiar, es actualmente un dirigente activo de la UOCRA. Esta trayectoria le otorga una base sólida y un conocimiento directo de las demandas y problemáticas del sector laboral, que constituye el pilar de su propuesta política.</p>

<p>Su presencia en la esfera pública y política se ha hecho notar con una activa campaña que incluye la difusión de pasacalles en diversos puntos estratégicos de la provincia. Esta creciente visibilidad se traduce en resultados preliminares que lo posicionan favorablemente: analistas políticos y encuestadores locales ya barajan números que lo ubican entre los tres primeros candidatos más votados para disputar el cargo de Diputado Nacional, entre los nombres que han surgido para esta contienda.</p>

<p>La propuesta de César Godoy se inscribe en el espacio de “federales”, una corriente peronista a nivel nacional que lidera el gobernador de La Rioja, Ricardo Quintela. Esta alineación busca dotar a su proyecto provincial de una impronta nacional que priorice las agendas regionales, impulsando una visión del peronismo más conectada con las realidades territoriales y menos centralizada en las dinámicas de la Ciudad de Buenos Aires. Su campaña se estructura sobre las necesidades de los trabajadores, promoviendo políticas que impulsen el empleo digno, la mejora de las condiciones laborales y una distribución más equitativa de la riqueza generada en la provincia.</p>

<p>En su estrategia para “renovar los aires en la oposición peronista en la provincia”, Godoy ha lanzado un llamado explícito al respaldo de los “viejos dirigentes de peso” del peronismo neuquino. No obstante, su visión de renovación no implica una continuidad acrítica de viejas prácticas: el joven dirigente ha manifestado públicamente su firme postura de que los candidatos deben elegirse en internas partidarias, promoviendo así una mayor apertura democrática, transparencia y legitimidad en las definiciones electorales dentro del partido.</p>

<p>La figura de Godoy ya ha captado la atención de otros actores políticos de la provincia. En un contexto donde la provincia de Neuquén ha sido históricamente dominada por el MPN, la irrupción y consolidación de la candidatura de César Godoy representa un intento del peronismo por rearticularse y presentar una alternativa competitiva que, a través de la renovación generacional y una plataforma ligada directamente a las bases trabajadoras, busque disputar la representación de los intereses populares en la provincia y a nivel nacional.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información proveniente de análisis de encuestadores, observadores políticos, declaraciones públicas del propio candidato César Godoy y referentes de otros espacios, así como la observación directa de su campaña de instalación. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="CesarGodoy" /><category term="PeronismoNeuquen" /><category term="UOCRA" /><category term="RicardoQuintela" /><category term="DiputadoNacional" /><category term="EleccionesNeuquen" /><category term="Trabajadores" /><category term="PoliticaNeuquina" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 14 de julio de 2025. La escena política de Neuquén observa con creciente atención el avance de la candidatura de César Godoy, una figura joven que busca renovar el perfil del peronismo provincial. Godoy no es ajeno al sindicalismo ni a la política local: es hijo del histórico referente de la Unión Obrera de la Construcción de la República Argentina (UOCRA), conocido en el ámbito gremial como “Rancho de Paja” Godoy, cuyo legado forjó una profunda conexión con el sector de los trabajadores en la provincia. César, siguiendo sus pasos y consolidando esa tradición familiar, es actualmente un dirigente activo de la UOCRA. Esta trayectoria le otorga una base sólida y un conocimiento directo de las demandas y problemáticas del sector laboral, que constituye el pilar de su propuesta política.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-la-fuerza-de-lo-nuevo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-la-fuerza-de-lo-nuevo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Reconocimiento Oficial: La Libertad Avanza es ya Partido provincial en Neuquén con símbolos propios.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/la-libertad-avanza-partido-provincial-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reconocimiento Oficial: La Libertad Avanza es ya Partido provincial en Neuquén con símbolos propios." /><published>2025-07-14T10:01:05-03:00</published><updated>2025-07-14T10:01:05-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/la-libertad-avanza-partido-provincial-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/14/la-libertad-avanza-partido-provincial-neuquen.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 14 de julio de 2025. La Libertad Avanza (LLA), el partido que a nivel nacional lidera el presidente Javier Milei, ha logrado un hito fundamental en la provincia de Neuquén al obtener su personería jurídica política definitiva como partido de distrito. La resolución, emitida en la fecha de hoy por el Juzgado Federal de Neuquén, bajo el expediente número CN 1621/2024, le otorga a la agrupación el derecho exclusivo al uso del nombre “La Libertad Avanza” en el ámbito provincial, sin sigla alguna.</p>

<p>Este reconocimiento oficial es de vital importancia, ya que habilita a La Libertad Avanza a disputar las próximas elecciones en la provincia con estructura propia y como fuerza política reconocida de manera autónoma. La decisión del Poder Judicial de la Nación en Neuquén representa un paso crucial en la estrategia de consolidación territorial del partido a nivel nacional.</p>

<p>La resolución no solo reconoce la personería jurídica, sino que también establece el registro de los símbolos partidarios oficiales de La Libertad Avanza para el distrito neuquino. Entre los emblemas que la agrupación podrá utilizar, se destacan una cobra o víbora enroscada, un ave fénix, y la figura de un león rugiendo, elementos que ya son reconocidos a nivel nacional.</p>

<p>Asimismo, se oficializaron los colores que identificarán al partido en la provincia, incluyendo los Pantones 2745 C y 2755 C, describiendo el último como un tono de azul que se asocia con la evolución, expansión y transformación. Un detalle particular y ya emblemático es la inclusión de “la peluca” del presidente Milei como parte de los símbolos que la fuerza podrá utilizar en sus comunicaciones y campañas. La documentación oficial que certifica este reconocimiento está firmada por Carolina Pandolfi.</p>

<p>Esta formalización en Neuquén es un claro indicio de la estrategia de La Libertad Avanza de expandir su presencia y capilaridad en las provincias, buscando establecerse como una fuerza política consolidada en todo el territorio argentino.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información obtenida de la resolución judicial pública del Juzgado Federal de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="LaLibertadAvanza" /><category term="LLA" /><category term="Neuquen" /><category term="PartidoPolitico" /><category term="PersoneriaJuridica" /><category term="JavierMilei" /><category term="Elecciones" /><category term="SimbolosPartidarios" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 14 de julio de 2025. La Libertad Avanza (LLA), el partido que a nivel nacional lidera el presidente Javier Milei, ha logrado un hito fundamental en la provincia de Neuquén al obtener su personería jurídica política definitiva como partido de distrito. La resolución, emitida en la fecha de hoy por el Juzgado Federal de Neuquén, bajo el expediente número CN 1621/2024, le otorga a la agrupación el derecho exclusivo al uso del nombre “La Libertad Avanza” en el ámbito provincial, sin sigla alguna.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/la-libertad--avanza-personer%C3%ADa-juridica.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/la-libertad--avanza-personer%C3%ADa-juridica.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Provincias argentinas sellaron compromiso ambiental en Córdoba, desafiando el negacionismo nacional y priorizando el financiamiento climático.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/14/pacto-climatico-provincias-argentinas-cordoba.html" rel="alternate" type="text/html" title="Provincias argentinas sellaron compromiso ambiental en Córdoba, desafiando el negacionismo nacional y priorizando el financiamiento climático." /><published>2025-07-14T09:30:00-03:00</published><updated>2025-07-14T09:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/14/pacto-climatico-provincias-argentinas-cordoba</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/14/pacto-climatico-provincias-argentinas-cordoba.html"><![CDATA[<p>La ciudad de Córdoba fue el escenario de un significativo acuerdo interprovincial en materia ambiental, donde un grupo de gobernadores argentinos sentó las bases para una política climática federal. Durante la reciente Conferencia Climática Internacional, los mandatarios sellaron un “Compromiso Ambiental” que busca proteger la biodiversidad, adaptarse a los impactos del cambio climático, acelerar la economía circular y promover la transición energética.</p>

<p>Entre los gobernadores firmantes se encontraron Martín Llaryora y Victoria Flores (Córdoba), Maximiliano Pullaro (Santa Fe), Ignacio Torres (Chubut), así como los representantes de La Pampa, Jujuy y Entre Ríos. La iniciativa surge en un contexto de creciente preocupación por la postura del gobierno nacional, liderado por el presidente Javier Milei, a quien los gobernadores buscaron contraponer su “negacionismo climático”. “Las provincias se rebelaron contra el negacionismo climático de Javier Milei”, fue una de las frases destacadas que resonó durante el evento.</p>

<p>Uno de los motores clave de este pacto fue la preocupación por el financiamiento global para iniciativas ambientales. Victoria Flores, de Córdoba, lo resumió claramente: “Porque el financiamiento que plantea el mundo es a través de gobiernos nacionales y en el caso de tener un gobierno negacionista, los gobiernos subnacionales pierden la posibilidad de ser parte”. Esta visión subraya la necesidad de las provincias de asegurar recursos para sus proyectos ambientales, independientemente de la política de la Casa Rosada.</p>

<p>Los gobernadores enfatizaron que el compromiso con el desarrollo sostenible no implica frenar la productividad. Martín Llaryora se preguntó retóricamente: “¿Qué queremos negar? ¿El cambio climático?”, mientras que Maximiliano Pullaro, de Santa Fe, afirmó que “no solo el equilibrio fiscal es una batalla cultural, sino el cuidado del ambiente tiene que ser una batalla cultural”. Por su parte, Ignacio Torres, de Chubut, planteó un enfoque pragmático sobre la producción: “Yo creo que ya no hay que discutir más minería, sí, minería no, sino minería cómo”, apostando por métodos sostenibles en las actividades extractivas.</p>

<p>La Conferencia también fue escenario de la expresión ciudadana, con la presencia de un grupo de manifestantes que irrumpió en un momento dado, evidenciando la tensión entre el desarrollo y el impacto ambiental local, como lo fue la protesta por la tala de un quebracho para una autovía. A pesar de los desafíos, la convicción de los firmantes es que “el desarrollo productivo puede hacerse sin dejar atrás el cuidado del ambiente”.</p>

<p>La pregunta que queda abierta tras la firma de este pacto es: “¿Lo cumplirán?”. El tiempo y la implementación de las políticas provinciales serán la clave para determinar la efectividad de este compromiso ambiental federal.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="PactoClimatico" /><category term="CambioClimatico" /><category term="Gobernadores" /><category term="Argentina" /><category term="NegacionismoClimatico" /><category term="FinanciamientoAmbiental" /><category term="DesarrolloSostenible" /><category term="Cordoba" /><category term="UNFCCC" /><category term="PoliticaAmbiental" /><summary type="html"><![CDATA[La ciudad de Córdoba fue el escenario de un significativo acuerdo interprovincial en materia ambiental, donde un grupo de gobernadores argentinos sentó las bases para una política climática federal. Durante la reciente Conferencia Climática Internacional, los mandatarios sellaron un “Compromiso Ambiental” que busca proteger la biodiversidad, adaptarse a los impactos del cambio climático, acelerar la economía circular y promover la transición energética.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/pacto-de-gobernadores-cambio-ambiental.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/pacto-de-gobernadores-cambio-ambiental.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>