<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-08-01T19:11:44-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Hoy es el Día de la Pachamama: Rituales y gratitud a la Madre Tierra, con la tradicional caña con ruda.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/01/Hoy-es-el-D%C3%ADa-de-la-Pachamama-Rituales-y-gratitud-a-la-Madre-Tierra,-con-la-tradicional-ca%C3%B1a-con-ruda/html" rel="alternate" type="text/html" title="Hoy es el Día de la Pachamama: Rituales y gratitud a la Madre Tierra, con la tradicional caña con ruda." /><published>2025-08-01T11:06:00-03:00</published><updated>2025-08-01T11:06:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/01/Hoy-es-el-D%C3%ADa-de-la-Pachamama-Rituales-y-gratitud-a-la-Madre-Tierra,-con-la-tradicional-ca%C3%B1a-con-ruda/Hoy%20es%20el%20D%C3%ADa%20de%20la%20Pachamama:%20Rituales%20y%20gratitud%20a%20la%20Madre%20Tierra,%20con%20la%20tradicional%20ca%C3%B1a%20con%20ruda.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/01/Hoy-es-el-D%C3%ADa-de-la-Pachamama-Rituales-y-gratitud-a-la-Madre-Tierra,-con-la-tradicional-ca%C3%B1a-con-ruda/html"><![CDATA[<p><strong>Hoy, 1 de agosto,</strong> la tradición se renueva en gran parte de América del Sur para celebrar el Día de la Pachamama, una festividad ancestral que honra a la Madre Tierra. Con profundas raíces en las culturas de los pueblos originarios de la región andina, es un acto de agradecimiento por la abundancia, los cultivos y todo lo que la tierra provee para la vida.</p>

<p><strong><em>La palabra “Pachamama” proviene del quechua: “Pacha” que significa “mundo”, “tierra”, “cosmos”, y “Mama” que es “madre”.</em></strong> Así, la festividad simboliza la gratitud y la reciprocidad, un momento para pedir a la Pachamama por la prosperidad y el bienestar de la comunidad en el ciclo que comienza.</p>

<h3 id="la-caña-con-ruda-un-ritual-de-protección-y-buena-fortuna"><strong><em>La Caña con Ruda: Un Ritual de Protección y Buena Fortuna:</em></strong></h3>

<p>Dentro de las diversas ceremonias, una de las más arraigadas y populares, especialmente en regiones como la nuestra, es la de tomar caña con ruda. Este ritual consiste en ingerir tres sorbos (o siete, o uno largo) de una preparación de caña de azúcar macerada con hojas de ruda macho. Se cree que esta bebida purifica la sangre, ahuyenta la mala suerte y atrae la buena fortuna para el resto del año.</p>

<p>La tradición dicta que la caña con ruda debe tomarse en ayunas el 1 de agosto para maximizar sus efectos protectores y atraer prosperidad. Es un acto simbólico de conexión con la energía de la tierra y un rito de paso para iniciar el mes con las mejores vibras.</p>

<p>Los rituales generales varían según la región, pero la esencia se mantiene. Una de las ceremonias más representativas es la de “dar de comer a la tierra”. Para ello, se prepara un pozo en el suelo, la “apacheta”, donde se ofrecen diversos elementos simbólicos: hojas de coca, chicha, bebidas, alimentos y semillas, como muestra de gratitud por las cosechas pasadas y como pedido de fertilidad para las futuras.</p>

<p>En la actualidad, esta tradición no solo se limita a las comunidades andinas, sino que se ha extendido, siendo adoptada por muchas personas que buscan reconectar con sus raíces, con la naturaleza y con la importancia de cuidar nuestro entorno. El Día de la Pachamama es un recordatorio de que la vida depende de la tierra y de que honrarla es honrarnos a nosotros mismos.</p>

<p>-—————————————————————————————————————————</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de información cultural y antropológica ampliamente documentada sobre el Día de la Pachamama y sus tradiciones, incluyendo el ritual de la caña con ruda. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="mapachama" /><category term="dia" /><category term="madre" /><category term="tierra" /><category term="2025" /><summary type="html"><![CDATA[Hoy, 1 de agosto, la tradición se renueva en gran parte de América del Sur para celebrar el Día de la Pachamama, una festividad ancestral que honra a la Madre Tierra. Con profundas raíces en las culturas de los pueblos originarios de la región andina, es un acto de agradecimiento por la abundancia, los cultivos y todo lo que la tierra provee para la vida.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dia-de-la-pachamama-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dia-de-la-pachamama-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén es sede del Segundo Encuentro Internacional de Geoturismo, Geoparques y Volcanes en la singular región de Caviahue-Copahue.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/01/Neuqu%C3%A9n-es-sede-del-segundo-encuentro-internacional-de-Geoturismo,-Geoparques-y-Volcanes-en-la-singular-regi%C3%B3n-de-Caviahue-Copahue/html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén es sede del Segundo Encuentro Internacional de Geoturismo, Geoparques y Volcanes en la singular región de Caviahue-Copahue." /><published>2025-08-01T10:14:00-03:00</published><updated>2025-08-01T10:14:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/01/Neuqu%C3%A9n-es-sede-del-segundo-encuentro-internacional-de-Geoturismo,-Geoparques-y-Volcanes-en-la-singular-regi%C3%B3n-de-Caviahue-Copahue/Neuqu%C3%A9n%20es%20sede%20del%20segundo%20encuentro%20internacional%20de%20Geoturismo,%20Geoparques%20y%20Volcanes%20en%20la%20singular%20regi%C3%B3n%20de%20Caviahue-Copahue.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/01/Neuqu%C3%A9n-es-sede-del-segundo-encuentro-internacional-de-Geoturismo,-Geoparques-y-Volcanes-en-la-singular-regi%C3%B3n-de-Caviahue-Copahue/html"><![CDATA[<p><strong><em>CAVIAHUE-COPAHUE, NEUQUÉN. –</em></strong> La provincia de Neuquén será, del 26 al 28 de noviembre de 2025, el escenario de la segunda edición del Encuentro Internacional de Geoturismo, Geoparques y Volcanes. Este evento clave se desarrollará en la excepcional región de Caviahue-Copahue, con sede en las instalaciones del Centro de Convenciones de la Municipalidad de Caviahue-Copahue “Don Felipe Sapag”. El encuentro, que reunirá a especialistas y entusiastas de la geociencia, tiene como objetivo principal consolidar un espacio de referencia en la región para el intercambio de conocimientos y la cooperación internacional.</p>

<p>En diálogo con AiresNuevosNQN, el Dr. Alberto T. Caselli, investigador del Instituto de Investigación en Paleobiología y Geología (UNRN-CONICET) y Presidente del Comité Organizador y Científico del evento, compartió las expectativas para esta edición. “Esperamos consolidar este Encuentro como un espacio de referencia en países de la región para el intercambio de saberes sobre geoturismo, geoparques y volcanes. Nuestra expectativa es fortalecer la cooperación internacional, promover el desarrollo territorial basado en la geodiversidad y acercar el conocimiento científico a la sociedad”, afirmó Caselli. También mencionó la aspiración de “ampliar la participación de comunidades locales, profesionales, instituciones educativas y organismos de gobierno.”</p>

<p><img src="/assets/images/caviahue-segundo-encuentro-geoturismo.jpg" alt="Paisajes de Caviahue." title="Localidad de Caviahue Copahue - Segundo encuentro de Geoturismo." /></p>

<p>El programa del evento es amplio y diverso, incluyendo conferencias magistrales a cargo de especialistas argentinos y de otros países de la región. Además, se realizarán paneles de discusión sobre la gestión de geoparques y la preservación de la geodiversidad , y se destaca una salida de campo por geositios emblemáticos de la región volcánica de Copahue. La agenda se completa con ponencias orales y pósters que presentarán experiencias y proyectos de todo el continente.</p>

<p>La elección de Caviahue-Copahue como sede no es casual. El Dr. Caselli resaltó las características geológicas que hacen de este lugar un escenario único: “Caviahue-Copahue es una región excepcional por su actividad volcánica reciente, su geodiversidad y la presencia de geositios únicos como el volcán Copahue, el lago Caviahue con aguas ácidas, el Salto del Agrio, y formaciones producto de procesos volcánico-glaciarios. Todo esto se encuentra dentro de un área natural protegida e inmersa en bosques de pehuenes milenarias, con una profunda identidad cultural ligada al pueblo mapuche”, detalló.</p>

<p>El Encuentro es posible gracias al trabajo conjunto del Instituto de Investigación en Paleobiología y Geología (UNRN-CONICET), el Gobierno de la Provincia del Neuquén a través del Ministerio de Turismo, y la Municipalidad de Caviahue-Copahue. Además, cuenta con el auspicio de diversas universidades, organismos públicos como Termas del Neuquén, asociaciones científicas argentinas y latinoamericanas (AGA, APA, ALVO), y empresas como Cremas Caviahue, todas vinculadas a la conservación del patrimonio y el desarrollo territorial.</p>

<p>La organización de este evento de envergadura recae en un robusto Comité Organizador y Científico, ambos presididos por el Dr. Alberto T. Caselli. Estos comités destacan por su carácter internacional, con miembros provenientes de Argentina, Colombia, Brasil y Perú, lo que subraya la perspectiva regional y global del encuentro.</p>

<p><img src="/assets/images/alberto-caselli.jpg" alt="Alberto T. Caselli, investigador del Instituto de Investigación en Paleobiología y Geología." title="Alberto T. Caselli, investigador del Instituto de Investigación en Paleobiología y Geología (UNRN-CONICET) " /></p>

<p>Sobre las oportunidades que genera para las comunidades locales, Caselli indicó que estos encuentros “promueven el turismo responsable, generan oportunidades de formación y empleo local, fortalecen la identidad territorial y potencian el desarrollo de emprendimientos comunitarios.” Añadió que la inclusión de actores locales en talleres, recorridos y actividades abre la posibilidad de integrarlos de forma activa a las estrategias de geoturismo y conservación, y de poder interactuar con colegas que administran o trabajan en Geoparques de la UNESCO latinoamericanos.</p>

<p>Respecto al futuro de los geoparques en Argentina, el especialista confirmó que “existen equipos de trabajo en distintas provincias elaborando propuestas para geoparques aspirantes a integrar la Red Mundial de Geoparques de UNESCO.” La visión a futuro es que estos espacios “representan una oportunidad estratégica para el desarrollo sostenible, ya que integran ciencia, educación, turismo y cultura, y permiten conservar y valorizar el patrimonio geológico de manera participativa.”</p>

<p>El evento está abierto a un público amplio: desde profesionales y estudiantes hasta personas interesadas en el turismo responsable, la naturaleza y la cultura local. Aunque la participación no es gratuita, se han establecido aranceles diferenciados accesibles, especialmente para estudiantes, residentes locales y participantes de universidades públicas. La inscripción se realiza a través del sitio oficial de la UNRN.</p>

<p>Para más información, se puede contactar a través del correo electrónico: 
<strong><em><a href="encuentroggv@gmail.com">encuentroggv@gmail.com</a></em></strong></p>

<p>-—————————————————————————————————————————</p>

<p>Esta nota se ha elaborado en base a la entrevista y la información proporcionada por el Dr. Alberto T. Caselli, investigador del Instituto de Investigación en Paleobiología y Geología (UNRN-CONICET) . AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="geoturismo" /><category term="encuentro" /><category term="caviahue" /><category term="copahue" /><summary type="html"><![CDATA[CAVIAHUE-COPAHUE, NEUQUÉN. – La provincia de Neuquén será, del 26 al 28 de noviembre de 2025, el escenario de la segunda edición del Encuentro Internacional de Geoturismo, Geoparques y Volcanes. Este evento clave se desarrollará en la excepcional región de Caviahue-Copahue, con sede en las instalaciones del Centro de Convenciones de la Municipalidad de Caviahue-Copahue “Don Felipe Sapag”. El encuentro, que reunirá a especialistas y entusiastas de la geociencia, tiene como objetivo principal consolidar un espacio de referencia en la región para el intercambio de conocimientos y la cooperación internacional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/geoparque-evento-caviahue-copahue.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/geoparque-evento-caviahue-copahue.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Boca Juniors rompe récord histórico negativo con 11 partidos sin ganar.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/07/31/Boca-Juniors-rompe-r%C3%A9cord-hist%C3%B3rico-negativo-con-11-partidos-sin-ganar/html" rel="alternate" type="text/html" title="Boca Juniors rompe récord histórico negativo con 11 partidos sin ganar." /><published>2025-07-31T20:11:00-03:00</published><updated>2025-07-31T20:11:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/07/31/Boca-Juniors-rompe-r%C3%A9cord-hist%C3%B3rico-negativo-con-11-partidos-sin-ganar/Boca%20Juniors%20rompe%20r%C3%A9cord%20hist%C3%B3rico%20negativo%20con%2011%20partidos%20sin%20ganar.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/07/31/Boca-Juniors-rompe-r%C3%A9cord-hist%C3%B3rico-negativo-con-11-partidos-sin-ganar/html"><![CDATA[<p>​Buenos Aires, 31 de agosto de 2025.- ​Un camino sin victoria, la última vez que el Xeneize celebró un triunfo fue el pasado 19 de abril, cuando venció a Estudiantes por el Torneo Apertura. Desde ese momento, el equipo ha transitado un camino de 100 días sin alegrías, con una seguidilla que incluyó encuentros de la Liga Profesional, la Copa Argentina y el Mundial de Clubes.</p>

<p>​La racha sin triunfos se desglosa de la siguiente manera:</p>

<p><img src="/assets/images/screenshot_20250731_194654_google.jpg" alt="" /></p>

<p>La inestabilidad no solo se ha visto en los resultados. Durante esta racha, Boca pasó por importantes cambios en la dirección técnica. La seguidilla comenzó con Fernando Gago como entrenador, quien fue despedido tras la caída ante River. Luego, el interinato de Mariano Herrón se extendió por varios partidos antes de que Miguel Ángel Russo asumiera para su tercer ciclo al frente del equipo. Paradójicamente, Russo también fue el entrenador cuando en 2021 el club registró una de sus peores marcas anteriores, de 10 partidos sin ganar.</p>

<p>​La racha actual supera las dos peores marcas históricas del club, ambas con 10 partidos sin ganar: la de 1957 y la ya mencionada de 2021.</p>

<p>​El próximo desafío para Boca será por la fecha 4 del Clausura, cuando reciba a Racing en un encuentro crucial para intentar revertir este complicado momento.</p>

<p>-–
Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="Deportes" /><category term="boca" /><category term="sin" /><category term="ganar" /><summary type="html"><![CDATA[​Buenos Aires, 31 de agosto de 2025.- ​Un camino sin victoria, la última vez que el Xeneize celebró un triunfo fue el pasado 19 de abril, cuando venció a Estudiantes por el Torneo Apertura. Desde ese momento, el equipo ha transitado un camino de 100 días sin alegrías, con una seguidilla que incluyó encuentros de la Liga Profesional, la Copa Argentina y el Mundial de Clubes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/i.jpeg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/i.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aluminé Busca Declarar la Emergencia Habitacional: Un Proyecto Clave Frente a la Crisis de Vivienda.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/07/31/Alumin%C3%A9-Busca-Declarar-la-Emergencia-Habitacional-Un-Proyecto-Clave-Frente-a-la-Crisis-de-Vivienda/html" rel="alternate" type="text/html" title="Aluminé Busca Declarar la Emergencia Habitacional: Un Proyecto Clave Frente a la Crisis de Vivienda." /><published>2025-07-31T13:47:00-03:00</published><updated>2025-07-31T13:47:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/07/31/Alumin%C3%A9-Busca-Declarar-la-Emergencia-Habitacional-Un-Proyecto-Clave-Frente-a-la-Crisis-de-Vivienda/Alumin%C3%A9%20Busca%20Declarar%20la%20Emergencia%20Habitacional:%20Un%20Proyecto%20Clave%20Frente%20a%20la%20Crisis%20de%20Vivienda.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/07/31/Alumin%C3%A9-Busca-Declarar-la-Emergencia-Habitacional-Un-Proyecto-Clave-Frente-a-la-Crisis-de-Vivienda/html"><![CDATA[<p>ALUMINÉ, Neuquén – El Concejo Deliberante de Aluminé es escenario de una importante iniciativa que busca abordar la acuciante problemática de la vivienda en la localidad. La concejal Luciana Navarro, integrante del Bloque Frente de Todos Neuquino, presentó un proyecto para declarar la Emergencia Habitacional por un período de tres años, una medida que, según explicó, es fundamental para dotar al Ejecutivo de herramientas extraordinarias que permitan gestionar soluciones concretas.</p>

<p><strong>Motivaciones Detrás del Proyecto:</strong></p>

<p>En una entrevista, Navarro detalló que el proyecto surge “por varios motivos y situaciones que vienen sucediendo en Aluminé desde hace muchos años”. Entre ellos, mencionó una “histórica falencia en materia habitacional y la falta de planificación, la cual vulnera los derechos de acceso a la tierra y a la vivienda de los vecinos y vecinas”. La concejal subrayó la ausencia actual de planes de vivienda y la falta de un plan de nuevos loteos residenciales manifestado por el Ejecutivo. Además, recordó que “no es el primer asentamiento en Aluminé”, e incluso el propio Intendente ha mencionado haber “desactivado tres posibles tomas antes de la que está actualmente en conflicto”. La intención principal del proyecto es “evitar nuevas ocupaciones o usurpaciones dentro del ejido municipal, entendiendo las situaciones que atraviesan las familias”.</p>

<p><strong>Medidas Contempladas para Abordar la Crisis:</strong></p>

<p>El proyecto de ordenanza propone medidas específicas para actuar en el corto y mediano plazo:</p>

<ul>
  <li>Declarar la emergencia habitacional por tres años: Esto permitiría la ejecución de acciones extraordinarias para la problemática.</li>
  <li>Autorizar al Departamento Ejecutivo Municipal (DEM) a gestionar, recibir y utilizar recursos nacionales y provinciales: Estos fondos estarían destinados a la adquisición de tierras con fines residenciales, la realización de planes de viviendas y obras de servicios básicos.</li>
</ul>

<p><strong>Relevamiento y Rol de las Instituciones:</strong></p>

<p>Consultada sobre si se realizó un relevamiento previo de familias afectadas, Navarro indicó que “desde el Concejo Deliberante, no tenemos información oficial”. Sin embargo, destacó la importancia de que la comunidad se anote en el Registro Único Provincial de la Vivienda (RUProVi), ya que esto “nos ayudaría a tener un registro oficial para seguir exigiendo soluciones habitacionales”.</p>

<p>En cuanto al rol del Ejecutivo municipal, el proyecto busca darle las “herramientas institucionales y políticas necesarias al Intendente para gestionar recursos y exigir al Gobierno Provincial acompañamiento a la situación local”.</p>

<p>Respecto a la articulación con otros niveles de gobierno, la concejal es clara: “Del Gobierno de Figueroa, más que esperar, solicitamos que baje aportes no reintegrables a nuestro municipio, gestione proyectos de obras para servicios públicos, y decida políticamente que la Situación habitacional de la provincia de Neuquén sea una prioridad, invirtiendo en obra pública y planes de viviendas, en coordinación con IPVU-ADUS”. Su visión sobre el Gobierno Nacional es más crítica: “no espero nada, estamos frente a un gobierno que no ve las necesidades de su pueblo, no escucha, tampoco propone. En estas situaciones es donde podemos evidenciar que es importante tener un gobierno nacional dispuesto a invertir en las provincias”.</p>

<p><strong>Perspectivas de Aprobación en el Concejo:</strong></p>

<p>El proyecto de Declaración de Emergencia Habitacional (expediente 10.422/025) fue presentado el 5 de junio, pero aún no ha tenido tratamiento por la Comisión de Gobierno, Hacienda y Presupuesto. Navarro expresó que, por conversaciones con otros concejales, percibe “poca intención de darle el tratamiento que merece”, bajo una “idea generalizada de que es un proyecto poco probable de ejecutar”. Sin embargo, la concejal insistió en que “es una decisión política darle prioridad a la emergencia que tenemos en Aluminé y en toda la provincia respecto a la falta de viviendas”, citando a San Martín de los Andes como un antecedente reciente. “Acá tenemos loteos aun sin los servicios básicos consolidados, eso también es un problema grave”, concluyó, enfatizando la responsabilidad de los representantes de “sostener y pelear con firmeza para que las obras sucedan, exigir mediante las vías legales, administrativas y políticas para que el gobierno provincial y local cumplan con los servicios básicos y gestionen planes de viviendas”.</p>

<p>-–</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de una entrevista realizada a la concejal Luciana Navarro del Bloque Frente de Todos Neuquino, el 31 de julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción Yamil Jara</name></author><category term="Regionales" /><category term="Aluminé" /><category term="proyecto" /><category term="declaración" /><category term="emergencia" /><category term="habitacional" /><summary type="html"><![CDATA[ALUMINÉ, Neuquén – El Concejo Deliberante de Aluminé es escenario de una importante iniciativa que busca abordar la acuciante problemática de la vivienda en la localidad. La concejal Luciana Navarro, integrante del Bloque Frente de Todos Neuquino, presentó un proyecto para declarar la Emergencia Habitacional por un período de tres años, una medida que, según explicó, es fundamental para dotar al Ejecutivo de herramientas extraordinarias que permitan gestionar soluciones concretas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/luciana-navarro-concejal-de-alumine.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/luciana-navarro-concejal-de-alumine.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Temporal aísla al norte neuquino: Sin Luz, agua e internet por fuertes vientos y nieve.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/31/temporal-aisla-norte-neuquino-sin-luz-agua-e-internet-fuertes-vientos-nieve.html" rel="alternate" type="text/html" title="Temporal aísla al norte neuquino: Sin Luz, agua e internet por fuertes vientos y nieve." /><published>2025-07-31T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-31T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/31/temporal-aisla-norte-neuquino-sin-luz-agua-e-internet-fuertes-vientos-nieve</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/31/temporal-aisla-norte-neuquino-sin-luz-agua-e-internet-fuertes-vientos-nieve.html"><![CDATA[<p>CHOS MALAL, Neuquén – La región norte de la provincia de Neuquén enfrenta una crítica situación tras un intenso temporal de viento y nieve que ha dejado a varias localidades sin luz, agua e internet, sumado a importantes destrozos materiales. Aunque las cuadrillas de emergencia están desplegadas, aún se sienten ráfagas de viento y lluvia, lo que complica significativamente los esfuerzos por restablecer la normalidad.</p>

<h3 id="impacto-primario-y-más-grave-daños-en-infraestructura-y-servicios-básicos">Impacto Primario y Más Grave: Daños en Infraestructura y Servicios Básicos</h3>

<p>La interrupción de servicios públicos es el principal foco de preocupación. El viento derribó postes y tendidos eléctricos en Chos Malal, Taquimilán y Tricao Malal, sumiendo a gran parte de la población en la oscuridad. La falta de energía eléctrica, a su vez, impidió el funcionamiento de las bombas de agua en las plantas de potabilización, afectando el suministro de agua potable en diversas áreas. La infraestructura de telecomunicaciones también sufrió daños severos, provocando cortes en el servicio de internet y telefonía, dejando a la región prácticamente aislada.</p>

<h3 id="destrozos-materiales-y-complicaciones-viales">Destrozos Materiales y Complicaciones Viales:</h3>

<p>El temporal no solo afectó los servicios, sino que causó importantes destrozos materiales. Se reportó la voladura de techos en viviendas y edificios, incluyendo una casilla policial en Chos Malal. El fuerte viento también derribó árboles sobre calles y rutas, obstruyendo el paso y dificultando el acceso a las zonas afectadas.</p>

<p>Las condiciones en las rutas se volvieron extremadamente peligrosas. La combinación de viento y nieve, conocida como “viento blanco”, redujo drásticamente la visibilidad a “cero” en la Ruta 43. Como medida de precaución o por la acumulación de nieve y hielo, algunos tramos fueron cerrados o solo se permitió la circulación de vehículos 4x4 equipados con cadenas.</p>

<h3 id="nivel-de-emergencia-y-respuesta-oficial">Nivel de Emergencia y Respuesta Oficial:</h3>

<p>Ante la magnitud de la emergencia, las autoridades de Defensa Civil emitieron alertas y pidieron a la población evitar circular, extremar precauciones y mantenerse informada a través de los canales oficiales. Equipos de emergencia y personal de servicios públicos (electricidad, agua) están trabajando sin descanso para intentar restablecer la normalidad en las zonas afectadas. Sin embargo, las persistentes condiciones climáticas de viento y lluvia continúan dificultando en gran medida las tareas de reparación y limpieza.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir del reporte oficial de las autoridades y la información suministrada por personal de emergencia en el norte de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="temporal" /><category term="viento" /><category term="nieve" /><category term="chos malal" /><category term="taquimilan" /><category term="tricao malal" /><category term="corte de luz" /><category term="corte de agua" /><category term="falta de internet" /><category term="defensa civil" /><category term="ruta 43" /><category term="neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[CHOS MALAL, Neuquén – La región norte de la provincia de Neuquén enfrenta una crítica situación tras un intenso temporal de viento y nieve que ha dejado a varias localidades sin luz, agua e internet, sumado a importantes destrozos materiales. Aunque las cuadrillas de emergencia están desplegadas, aún se sienten ráfagas de viento y lluvia, lo que complica significativamente los esfuerzos por restablecer la normalidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/temporal-de-viento-norte-neuquino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/temporal-de-viento-norte-neuquino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Análisis Político: El complejo escenario electoral en Neuquén (Legislativas 2025).</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/31/An%C3%A1lisis-Pol%C3%ADtico-El-complejo-escenario-electoral-en-Neuqu%C3%A9n-(Legislativas-2025)/html" rel="alternate" type="text/html" title="Análisis Político: El complejo escenario electoral en Neuquén (Legislativas 2025)." /><published>2025-07-31T00:29:00-03:00</published><updated>2025-07-31T00:29:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/31/An%C3%A1lisis-Pol%C3%ADtico-El-complejo-escenario-electoral-en-Neuqu%C3%A9n-(Legislativas-2025)/%20An%C3%A1lisis%20Pol%C3%ADtico:%20El%20complejo%20escenario%20electoral%20en%20Neuqu%C3%A9n%20(Legislativas%202025).</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/31/An%C3%A1lisis-Pol%C3%ADtico-El-complejo-escenario-electoral-en-Neuqu%C3%A9n-(Legislativas-2025)/html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 31 de julio de 2025 -</strong> El escenario político de la provincia de Neuquén de cara a las próximas elecciones legislativas nacionales (diputados y senadores) se presenta fragmentado y en plena ebullición. El peso significativo de las dinámicas internas de los partidos, las alianzas cambiantes y un debate creciente sobre la “nacionalización” de la elección, configuran un mapa electoral complejo y en constante evolución.</p>

<p><strong><em>El Oficialismo Provincial: La Neuquinidad y el Rol del MPN:</em></strong></p>

<p>El frente La Neuquinidad, liderado por el gobernador Rolando Figueroa, ya ha lanzado oficialmente sus candidaturas para las próximas elecciones legislativas nacionales. La ministra de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres, Julieta Corroza, es la candidata a senadora nacional. La lista de candidatos a diputados nacionales será encabezada por Karina Maureira, reconocida periodista de Canal 7 en Neuquén.</p>

<p>Un aspecto crucial que redefine el panorama es la decisión del Movimiento Popular Neuquino (MPN) de no presentar una lista propia en estas elecciones legislativas nacionales, una decisión inusual para el partido históricamente dominante en la provincia. Sin embargo, la influencia del MPN se canaliza a través de apoyos. El actual intendente de Neuquén Capital, Mariano Gaido, quien es un referente clave del “sector azul” del MPN (históricamente vinculado a la figura de Jorge Sapag), ha manifestado su explícito apoyo al frente La Neuquinidad. Esto significa que, aunque el MPN no compita directamente con su sello, su peso político y el respaldo de figuras influyentes como Gaido se trasladan a este espacio oficialista.</p>

<p>La estrategia de La Neuquinidad intentará capitalizar la gestión de Figueroa y buscará un perfil propio, intentando diferenciarse de las polarizaciones nacionales, pero con el respaldo tácito (y explícito de sus figuras) del MPN.</p>

<p>No obstante, la gestión provincial ha enfrentado controversias significativas. La represión policial a comunidades mapuches por reclamos relacionados con personerías jurídicas y otros temas territoriales ha generado un fuerte malestar social y debate público. Esta situación, con detenciones y denuncias de uso excesivo de la fuerza, ha sido ampliamente cubierta por los medios y ha motivado movilizaciones de repudio. Desde una perspectiva analítica, este conflicto podría impactar negativamente la imagen del gobierno provincial y del frente La Neuquinidad, al generar críticas sobre su abordaje de los derechos de los pueblos originarios y su posible alineación con discursos de “mano dura”. La capacidad del oficialismo para mitigar el impacto de esta polémica será un factor clave.</p>

<p><strong><em>El Peronismo Neuquino: Fragmentación, Crisis y Búsqueda de Renovación:</em></strong></p>

<p>El peronismo en Neuquén atraviesa un momento de profunda crisis, caracterizado por una marcada fragmentación y una tensión constante entre la necesidad de renovación y la influencia de figuras tradicionales.</p>

<p>La Renuncia de Darío Martínez y la División: La renuncia de Darío Martínez a la presidencia del PJ provincial es un síntoma claro de la falta de consenso interno y la dificultad para encarar una renovación efectiva. Esta situación se agrava con la decisión de Unidad Popular (UP) de competir con su propio sello en estas elecciones, lo que genera una separación del frente principal del peronismo. Esto implica una doble postulación y, consecuentemente, una dispersión del voto peronista en la provincia.</p>

<p>Fuerza Patria: Este frente, conformado por el PJ Neuquén, el Partido Solidario, el Frente y la Participación Neuquina y Libres del Sur, busca presentarse como una alternativa sólida al gobierno de Javier Milei. Dentro de sus principales figuras, Teresa Rioseco (exdiputada provincial y hermana del intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco) se posiciona como una fuerte precandidata a senadora. Hay números que indican que es la candidata que más mide para senadora nacional dentro del peronismo, incluso por encima de Oscar Parrilli. El “apellido Rioseco” es un activo político en la provincia, vinculado a la gestión en Cutral Co y a la trayectoria de Teresa, lo que la ubica favorablemente en la consideración del electorado.</p>

<p>La participación de Jesús Escobar (Libres del Sur), quien en las PASO 2023 obtuvo alrededor des (0.7%) como precandidato presidencial en Neuquén, aporta la estructura y visibilidad de su partido al frente, buscando capitalizar esa base en una elección legislativa provincial.</p>

<p>César Godoy: La Carta Gremial y Electoral: El dirigente de la UOCRA, César Godoy, se perfila como un precandidato a diputado nacional con una clara agenda de renovación para el peronismo. Ha manifestado su deseo de primarias internas, aunque es consciente de que los plazos ya no lo permiten. Según mediciones internas, Godoy se posicionaría como el candidato peronista con mejor intención de voto para la categoría de diputado, e incluso podría ubicarse entre los tres más votados en la elección general si fuera nominado, lo que lo convierte en un actor clave en la definición de las listas.</p>

<p>La principal debilidad del peronismo en Neuquén reside en su persistente fragmentación. La dispersión de candidaturas y la falta de un liderazgo unificado y claro podrían dificultar la capitalización del descontento social o la debilidad de otras fuerzas, pese a tener figuras con buen nivel de conocimiento y posicionamiento.</p>

<p>Por otro lado, Carlos Quintriqueo, secretario general de ATE, se ha lanzado como candidato a senador por el partido Más por Neuquén, el cual obtuvo recientemente su personería jurídica definitiva. Esto consolida un espacio adicional dentro del abanico de fuerzas populares y sindicales, añadiendo otra opción al electorado.</p>

<p><strong><em>La Libertad Avanza (LLA) y su Desafío de Consolidación:</em></strong></p>

<p>La fuerza que llevó a Javier Milei a la presidencia enfrenta un período de reacomodamiento y tensiones internas a nivel nacional que se replican en la provincia.</p>

<p>Descontento y Rupturas: A nivel nacional, LLA ha mostrado fisuras y “fuego amigo”, afectando su consolidación orgánica. En Neuquén, esto se materializó con la resonante ruptura de Carlos Eguía y su hijo Joaquín Eguía, quienes han lanzado su propio partido, Fuerza Libertaria, y han confirmado sus candidaturas (Carlos a senador, Joaquín a diputado). Eguía ha expresado fuertes críticas hacia la “casta” interna de LLA, acusando de prácticas contrarias a los principios que supuestamente defendían. Este quiebre es significativo, ya que Carlos Eguía fue un referente clave de Milei en la provincia en elecciones anteriores.</p>

<p>Nadia Márquez: La diputada nacional Nadia Márquez se perfila como una figura central para intentar consolidar el espacio de LLA en Neuquén y liderar sus listas. El desafío será mantener la cohesión y movilizar el voto de un electorado que, en las últimas presidenciales, apoyó fuertemente a Milei, pero que ahora ve una fuerza fragmentada a nivel local.</p>

<p>La división del voto “libertario” entre LLA y Fuerza Libertaria podría diluir el caudal que tuvieron en 2023, impactando directamente en sus posibilidades de obtener bancas significativas en el Congreso.</p>

<p><strong><em>Dinámicas Clave y Proyecciones:</em></strong></p>

<p>Nacionalización de la Elección: Existe una fuerte percepción de que la elección legislativa en Neuquén se “nacionalizará”, lo que significa que estará fuertemente influenciada por la imagen y la gestión del gobierno de Javier Milei, así como por la figura de los principales referentes nacionales de la oposición. Esto podría restar peso a las dinámicas puramente provinciales, aunque la trayectoria y el conocimiento local de figuras como Teresa Rioseco, Julieta Corroza o César Godoy seguirán siendo factores relevantes.</p>

<p>Impacto de la Fragmentación: Tanto el peronismo como el espacio libertario están significativamente fragmentados. Esta división podría beneficiar a la fuerza que logre mayor cohesión y claridad en su propuesta, o incluso al oficialismo provincial si logra capitalizar el “voto moderado” frente a las polarizaciones nacionales.</p>

<p>El Rol de las Encuestas: Si bien las encuestas sobre Godoy, Rioseco son dinámicas y algunas de ellas de conocimiento interno, indican tendencias de posicionamiento de figuras dentro de sus respectivos espacios. La percepción de “quién mide mejor” será clave para el armado final de las listas y las negociaciones internas de los frentes.</p>

<p>En conclusión, el escenario electoral en Neuquén es altamente dinámico y fluido. La capacidad de cada fuerza para superar sus divisiones internas, presentar candidatos con arraigo y lograr una sintonía con las demandas ciudadanas será determinante. La elección parece perfilarse como una contienda competitiva, donde el caudal de votos podría dividirse entre los distintos polos ideológicos, con el oficialismo provincial buscando mantener su relevancia en un contexto cada vez más atravesado por la política nacional.</p>

<p><strong><em><a href="https://www.argentina.gob.ar/elecciones-2025">https://www.argentina.gob.ar/elecciones-2025</a></em></strong></p>

<p>-———————————————————————————————————————–</p>

<p>Este análisis ha sido elaborado por el Equipo de Análisis de AiresNuevosNQN en base a información pública, fuentes periodísticas y proyecciones políticas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar y opinar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="elecciones" /><category term="legislativas" /><category term="neuquen" /><category term="2025" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 31 de julio de 2025 - El escenario político de la provincia de Neuquén de cara a las próximas elecciones legislativas nacionales (diputados y senadores) se presenta fragmentado y en plena ebullición. El peso significativo de las dinámicas internas de los partidos, las alianzas cambiantes y un debate creciente sobre la “nacionalización” de la elección, configuran un mapa electoral complejo y en constante evolución.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/analisis-politico-2025-senador-diputado.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/analisis-politico-2025-senador-diputado.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Brasil inauguró la mayor planta de energía a gas natural de América Latina.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/30/brasil-inaugura-planta-gas-natural-america-latina.html" rel="alternate" type="text/html" title="Brasil inauguró la mayor planta de energía a gas natural de América Latina." /><published>2025-07-30T13:10:00-03:00</published><updated>2025-07-30T13:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/07/30/brasil-inaugura-planta-gas-natural-america-latina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/07/30/brasil-inaugura-planta-gas-natural-america-latina.html"><![CDATA[<p>El presidente de Brasil, Luiz Inácio Lula da Silva, encabezó la inauguración de la usina termoeléctrica GNA II, consolidada como la planta de generación de energía a gas natural más grande de América Latina. Esta infraestructura estratégica se emplaza en el Puerto de Açu, en el estado de Río de Janeiro, y se erige como una de las obras energéticas más significativas del país.</p>

<p>GNA II no es una instalación aislada, sino que forma parte del complejo GNA (Gás Natural Açu), que también incluye a la usina GNA I. En su totalidad, el complejo alcanza una capacidad instalada de 3 gigavatios (GW) y, según datos oficiales del gobierno brasileño, puede abastecer a aproximadamente 14 millones de hogares.</p>

<p>La inversión total para el desarrollo de todo el complejo GNA asciende a 12.000 millones de reales, lo que equivale a unos 2.182 millones de dólares. De esta cifra, la construcción de GNA II representó una inyección de 7.000 millones de reales (cerca de 1.273 millones de dólares).</p>

<p>Un aspecto innovador de GNA II es su operación bajo un sistema de ciclo combinado, que optimiza el uso del gas natural y reduce las emisiones de dióxido de carbono. Adicionalmente, la planta fue diseñada con la flexibilidad para funcionar en el futuro con hasta un 50% de hidrógeno como reemplazo del gas, lo que la posiciona como un pilar en la estrategia de transición energética de Brasil. Otro punto a destacar es la utilización de agua de mar para la refrigeración del sistema, lo que evita el consumo de recursos hídricos continentales.</p>

<p>Durante la ceremonia de inauguración, el presidente Lula da Silva subrayó el papel crucial de Brasil en el escenario energético global. “Brasil puede ser un país imbatible en la transición energética. Lo que antes parecía un sueño, hoy es una realidad gracias a la fe en que era posible lograrlo”, manifestó el mandatario.</p>

<p>El ministro de Minas y Energía, Alexandre Silveira, complementó las palabras del presidente, destacando que este proyecto es una muestra de la recuperación de la confianza de los inversores internacionales en el país. “Este proyecto demuestra que las empresas dejaron de lado el capital especulativo y volvieron a apostar por inversiones de largo plazo en el país, generando empleo y crecimiento económico”, afirmó el funcionario.</p>

<p>Con una capacidad para abastecer de electricidad a cerca de ocho millones de hogares, la GNA II contribuye con aproximadamente el 10% de la generación de energía a partir de gas natural del país. Su puesta en marcha se da en un contexto de planes de expansión energética en la región, incluyendo el proyecto argentino Argentina LNG en sociedad entre YPF y Petronas, así como las proyecciones de nuevas plantas de licuefacción de gas natural y la ampliación de la capacidad de transporte desde Vaca Muerta. Aunque Argentina aún no cuenta con plantas de ciclo combinado de esta envergadura alimentadas por GNL, la experiencia brasileña sienta un importante precedente para los futuros desarrollos de gas natural, hidrógeno y energías de transición en la región.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre la inauguración de la planta de energía GNA II en Brasil, según lo difundido por ADNSUR. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="Brasil" /><category term="Energia" /><category term="GasNatural" /><category term="GNAII" /><category term="PuertoDeAcu" /><category term="TransicionEnergetica" /><category term="LulaDaSilva" /><category term="Inversion" /><category term="AmericaLatina" /><category term="VacaMuerta" /><category term="YPF" /><category term="Petronas" /><category term="GNL" /><summary type="html"><![CDATA[El presidente de Brasil, Luiz Inácio Lula da Silva, encabezó la inauguración de la usina termoeléctrica GNA II, consolidada como la planta de generación de energía a gas natural más grande de América Latina. Esta infraestructura estratégica se emplaza en el Puerto de Açu, en el estado de Río de Janeiro, y se erige como una de las obras energéticas más significativas del país.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/brasil-planta-de-energ%C3%ADa-gas-natural.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/brasil-planta-de-energ%C3%ADa-gas-natural.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co: ‘Formar a los Formadores’ Profundiza en género y gestión de frustraciones en el deporte infantil.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/cutral-co-formar-formadores-genero-frustracion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co: ‘Formar a los Formadores’ Profundiza en género y gestión de frustraciones en el deporte infantil." /><published>2025-07-30T11:20:00-03:00</published><updated>2025-07-30T11:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/30/cutral-co-formar-formadores-genero-frustracion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/cutral-co-formar-formadores-genero-frustracion.html"><![CDATA[<p>CUTRAL CO, Neuquén – La ciudad de Cutral Co se prepara para una nueva instancia de formación fundamental para quienes trabajan con niños, niñas y adolescentes. Los próximos viernes 1 y sábado 2 de agosto, se llevará a cabo el Módulo 4 de la capacitación “Formar a los Formadores”. Esta instancia, de carácter obligatorio, está dirigida a todas las personas que desarrollan actividades con infancias y adolescencias en clubes, escuelas deportivas y diversos espacios comunitarios de la localidad. El lema que impulsa el programa es claro: “Porque cuando un formador se forma, una infancia se protege.”</p>

<p>Las jornadas se realizarán en la Escuela 119 Gral. Paz 157. El viernes 1 de agosto, de 19:00 a 22:00 hs, el tema central será “Entrenadores que acompañan: claves para gestionar la frustración en el deporte”, a cargo de la Psicóloga Deportiva Antonella Mucci. Esta charla busca brindar herramientas esenciales para que los educadores puedan guiar a los jóvenes en el manejo de emociones y desafíos en el ámbito deportivo.</p>

<p><img src="/assets/images/módulo-4.jpg" alt="Flayer informativo formador de fomadores" /></p>

<p>El sábado 2 de agosto, de 09:00 a 12:30 hs, la capacitación se enfocará en la “Perspectiva de género y diversidad en las infancias deportivas”, un tema crucial que será abordado por la Secretaría de la Mujer y la Diversidad. Esta instancia es fundamental para promover entornos deportivos inclusivos y respetuosos, libres de estereotipos y discriminación.</p>

<p>La participación en este curso es un requisito indispensable para quienes deseen integrar el Registro de Formadores/as Idóneos/as, que es necesario para continuar desarrollando tareas en el ámbito del deporte infantil local. Esta exigencia se enmarca en la Ley 2302, la Ordenanza Municipal N.º 2930/2025 y su Decreto Reglamentario N° 1585/2025, lo que garantiza un marco legal y de calidad para el trabajo con niños y adolescentes.</p>

<p>El programa es organizado de manera conjunta por la Justicia de Paz, el Ministerio Público de la Defensa (Provincia del Neuquén) y la Municipalidad de Cutral Co, lo que refleja el compromiso interinstitucional con la protección y el desarrollo integral de las infancias y adolescencias a través del deporte.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de la información de convocatoria para el Módulo 4 del programa “Formar a los Formadores” en Cutral Co. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="CutralCo" /><category term="FormarALosFormadores" /><category term="Capacitación" /><category term="Género" /><category term="Frustración" /><category term="DeporteInfantil" /><category term="AntonellaMucci" /><category term="SecretaríaMujerDiversidad" /><category term="Ley2302" /><category term="Ordenanza2930" /><category term="JusticiaDePaz" /><category term="MinisterioPúblicoDefensa" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, Neuquén – La ciudad de Cutral Co se prepara para una nueva instancia de formación fundamental para quienes trabajan con niños, niñas y adolescentes. Los próximos viernes 1 y sábado 2 de agosto, se llevará a cabo el Módulo 4 de la capacitación “Formar a los Formadores”. Esta instancia, de carácter obligatorio, está dirigida a todas las personas que desarrollan actividades con infancias y adolescencias en clubes, escuelas deportivas y diversos espacios comunitarios de la localidad. El lema que impulsa el programa es claro: “Porque cuando un formador se forma, una infancia se protege.”]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/formar-a-los-fomadores-m%C3%B3dulo-4.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/formar-a-los-fomadores-m%C3%B3dulo-4.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Empleados municipales de El Huecú, respaldados por el sindicato de ATE, exigen mejoras salariales.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/municipales-el-huecu-reclamo-salarial.html" rel="alternate" type="text/html" title="Empleados municipales de El Huecú, respaldados por el sindicato de ATE, exigen mejoras salariales." /><published>2025-07-30T10:15:00-03:00</published><updated>2025-07-30T10:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/30/municipales-el-huecu-reclamo-salarial</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/municipales-el-huecu-reclamo-salarial.html"><![CDATA[<p>EL HUECÚ, Neuquén – Los trabajadores municipales de El Huecú han intensificado su reclamo por mejoras salariales, poniendo de manifiesto la insuficiencia de sus sueldos básicos frente al costo de vida actual y en comparación con otros municipios de la región. El reclamo, que ya lleva días, ha logrado una importante adhesión, con asambleas que han congregado a más de ochenta empleados, brindando un contundente respaldo a la dirección de la Asociación Trabajadores del Estado (ATE), principal gremio que los agrupa.</p>

<p>Dirigentes de la seccional de ATE Loncopué, que abarca El Huecú, Caviahue y parte de Colipilli, explicaron que los salarios actuales de los municipales están “muy por debajo” de lo que dicta el escalafón provincial y de las localidades vecinas. “Hoy la categoría máxima que tenemos en el municipio no alcanza al millón de pesos”, indicaron, mientras que la canasta básica familiar en la zona se estima en un promedio de “un millón quinientos mil pesos”.</p>

<h3 id="diferencias-salariales-alarmantes">Diferencias Salariales Alarmantes:</h3>

<p>La disparidad salarial es uno de los puntos más críticos del reclamo. Los representantes gremiales señalaron que algunos compañeros, incluso con más de treinta años de servicio, perciben menos de la mitad de lo que cuesta la canasta básica. “No llega ni al millón y hay compañeros con más de treinta años de servicio”, afirmaron.</p>

<p>La brecha se agudiza al comparar con los básicos de las categorías políticas dentro del propio municipio. Mientras un básico de una categoría política se ubica en 1.325.000 pesos, la categoría máxima de un empleado municipal alcanza apenas los 414.000 pesos. Para quienes recién inician, el básico actual, con la aplicación del IPC, se sitúa en “doscientos ocho mil pesos”, lo que significa un cobro de alrededor de “quinientos mil pesos” al bolsillo. “¿A qué alcanza con eso? Hay gente, compañeros que son sostén de familia, no les alcanza”, cuestionaron los dirigentes.</p>

<p>Asimismo, al comparar con municipios cercanos como Caviahue y Loncopué, los salarios en El Huecú están por debajo entre “cien mil hasta doscientos mil pesos” en los básicos.</p>

<h3 id="mesa-de-negociación-confirmada">Mesa de Negociación Confirmada:</h3>

<p>Tras las asambleas y la exigencia de los trabajadores, el Ejecutivo municipal de El Huecú ha respondido a la demanda. Se confirmó que el próximo martes 5 de agosto, se realizará una reunión en una mesa de negociación.</p>

<p>Los dirigentes gremiales, subrayaron que las decisiones sobre las acciones a seguir parten de las asambleas. “No es que el Gremio ATE toma la decisión, nosotros tenemos la asamblea, ¿quién a nosotros nos ordena?”, explicaron. En el próximo encuentro, el gremio escuchará las propuestas del municipio, las cuales serán luego “volcadas a la asamblea, como corresponde”, para que los propios trabajadores decidan si se aceptan o se profundizan las medidas de fuerza.</p>

<p>El reclamo, que no es exclusivo de El Huecú y ha tenido manifestaciones similares en Caviahue, Loncopué y Las Lajas, busca que se reconozca el trabajo de los empleados municipales, quienes son “los que mantienen el municipio, limpian, mantienen los sectores”, pero cuyos sueldos “no son acordes a las actividades que ellos realizan”. La expectativa es que se logre una solución “de manera definitiva y sostenida en el tiempo”.</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de declaraciones de dirigentes de ATE de la seccional Loncopué y El Huecú. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="ElHuecú" /><category term="ATE" /><category term="Municipales" /><category term="ReclamoSalarial" /><category term="DisparidadSalarial" /><category term="CanastaFamiliar" /><category term="Loncopué" /><category term="Neuquén" /><category term="Gremios" /><category term="EmpleadosPúblicos" /><summary type="html"><![CDATA[EL HUECÚ, Neuquén – Los trabajadores municipales de El Huecú han intensificado su reclamo por mejoras salariales, poniendo de manifiesto la insuficiencia de sus sueldos básicos frente al costo de vida actual y en comparación con otros municipios de la región. El reclamo, que ya lleva días, ha logrado una importante adhesión, con asambleas que han congregado a más de ochenta empleados, brindando un contundente respaldo a la dirección de la Asociación Trabajadores del Estado (ATE), principal gremio que los agrupa.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/municipalidad-de-el-huecu..jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/municipalidad-de-el-huecu..jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Nueve empresas neuquinas fueron reconocidas por promover la inclusión laboral de personas con discapacidad.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/nueve-empresas-neuquinas-reconocidas-inclusion-discapacidad.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nueve empresas neuquinas fueron reconocidas por promover la inclusión laboral de personas con discapacidad." /><published>2025-07-30T09:50:00-03:00</published><updated>2025-07-30T09:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/30/nueve-empresas-neuquinas-reconocidas-inclusion-discapacidad</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/30/nueve-empresas-neuquinas-reconocidas-inclusion-discapacidad.html"><![CDATA[<p>NEUQUÉN CAPITAL. – En un evento que marcó un paso significativo hacia una mayor equidad en el ámbito laboral, nueve empresas de Neuquén fueron distinguidas por su compromiso activo con la inclusión de personas con discapacidad. La jornada, denominada “Impulsando Vínculos”, sirvió también como plataforma para la presentación oficial del Programa Provincial IncluNeu.</p>

<p>Esta iniciativa, impulsada por la Subsecretaría de Discapacidad del Ministerio de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres de la provincia, busca fomentar la inclusión laboral a través de una articulación estratégica entre el Estado y el sector privado. El programa se fundamenta en los principios de la Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, con el objetivo primordial de generar un cambio cultural profundo en el mundo del trabajo y promover la participación plena y efectiva de las personas con discapacidad mediante acciones concretas.</p>

<p>El subsecretario de Discapacidad, Gustavo Iril, fue el encargado de encabezar la entrega de estos reconocimientos, acompañado por diversas autoridades provinciales. Durante el acto, Iril destacó el valor de estas acciones: “Estas empresas demuestran que una sociedad más justa e inclusiva es posible, y marcan el camino hacia un modelo de desarrollo con igualdad de oportunidades”, expresó.</p>

<p>Entre los asistentes al encuentro se encontraban figuras destacadas como el gobernador Rolando Figueroa, la ministra de Desarrollo Humano Julieta Corroza, así como representantes de diversas organizaciones dedicadas a la defensa y promoción de los derechos de las personas con discapacidad.</p>

<p>La jornada no solo fue un espacio para la entrega de distinciones, sino que también propició un valioso intercambio de experiencias y buenas prácticas entre los participantes, consolidando una red de empresas inclusivas que continúa fortaleciéndose en la provincia del Neuquén.</p>

<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a la información proporcionada en páginas públicas del gobierno de la provincia de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AiresNuevosNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="InclusiónLaboral" /><category term="Discapacidad" /><category term="IncluNeu" /><category term="Neuquén" /><category term="EmpresasInclusivas" /><category term="DesarrolloHumano" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="JulietaCorroza" /><category term="GustavoIril" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN CAPITAL. – En un evento que marcó un paso significativo hacia una mayor equidad en el ámbito laboral, nueve empresas de Neuquén fueron distinguidas por su compromiso activo con la inclusión de personas con discapacidad. La jornada, denominada “Impulsando Vínculos”, sirvió también como plataforma para la presentación oficial del Programa Provincial IncluNeu.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/impulsando-vinculos-jornada.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/impulsando-vinculos-jornada.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>