<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-04T09:35:10-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">El presidente Lula visitó en su casa a la ex presidenta Cristina Kirchner: solidaridad histórica en un encuentro de alto impacto.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/04/lula-visita-cristina-kirchner-domicilio.html" rel="alternate" type="text/html" title="El presidente Lula visitó en su casa a la ex presidenta Cristina Kirchner: solidaridad histórica en un encuentro de alto impacto." /><published>2025-07-04T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-04T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/04/lula-visita-cristina-kirchner-domicilio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/04/lula-visita-cristina-kirchner-domicilio.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires. El presidente de Brasil, Luiz Inácio Lula da Silva, realizó este <strong>jueves, 3 de julio</strong>, una visita de gran relevancia política a la expresidenta argentina Cristina Fernández de Kirchner en su domicilio, donde cumple detención domiciliaria. El encuentro, rápidamente difundido por ambos líderes en sus redes sociales, trasciende un mero gesto personal para reafirmar los lazos de amistad y solidaridad en un complejo momento regional.</p>

<h3 id="citas-textuales-atribuidas">Citas textuales atribuidas:</h3>
<p>Desde su cuenta oficial, Lula expresó su alegría por el reencuentro:
“Visité hoy a la compañera y expresidenta Cristina Kirchner. Me quedé muy feliz de volver a verla y encontrarla tan bien, con fuerza y ganas de lucha. Tengo por Cristina una amistad de muchos años y la solidaridad en este momento es fundamental”, manifestó el líder brasileño.
Además, Lula da Silva destacó el apoyo popular que, según su percepción, pudo sentir en las calles de la capital argentina.
Por su parte, Cristina Kirchner calificó la visita como un “acto político de solidaridad”. En su publicación redes sociales, la expresidenta manifestó:
“Hoy recibimos al compañero @lulaoficial en mi casa, donde estoy bajo detención domiciliaria. Su visita fue MUCHO MÁS QUE UN GESTO PERSONAL: fue un acto político de solidaridad frente a la deriva autoritaria y el terrorismo de estado de baja intensidad que se vive en nuestro país”.
Con estas palabras, Cristina Fernández de Kirchner contextualizó el encuentro en un marco de denuncia política, haciendo eco de la narrativa del “lawfare” o guerra judicial que, según ambos líderes, ha sido una herramienta utilizada en la región contra dirigentes progresistas. Cabe recordar que el propio presidente Lula da Silva fue encarcelado en Brasil tras un proceso judicial que posteriormente fue anulado por la justicia de su país, reconociendo irregularidades que afectaron sus derechos políticos. Esta experiencia compartida fortalece el significado de la visita y la unidad en su postura frente a las causas que enfrentan o han enfrentado.</p>

<p>La reunión entre dos de las figuras más influyentes de la política latinoamericana, ambos referentes de los sectores progresistas de la región y con trayectorias marcadas por batallas judiciales y políticas, generó repercusión inmediata y se interpreta como un fuerte mensaje de apoyo y unidad entre líderes que enfrentan o han enfrentado procesos judiciales y desafíos políticos significativos.</p>

<hr />
<p><strong>#Lula #CristinaKirchner #Argentina #Brasil #Política #Solidaridad #Amistad #Latinoamérica #PortadaDeHoy #Noticias #Lawfare #Justicia</strong></p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, declaraciones públicas de los protagonistas en redes sociales y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires. El presidente de Brasil, Luiz Inácio Lula da Silva, realizó este jueves, 3 de julio, una visita de gran relevancia política a la expresidenta argentina Cristina Fernández de Kirchner en su domicilio, donde cumple detención domiciliaria. El encuentro, rápidamente difundido por ambos líderes en sus redes sociales, trasciende un mero gesto personal para reafirmar los lazos de amistad y solidaridad en un complejo momento regional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/lula-visita-cristina.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/lula-visita-cristina.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co: La firma de convenios clave impulsan el fortalecimiento del sistema de salud local.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/04/cutral-co-salud-convenios-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co: La firma de convenios clave impulsan el fortalecimiento del sistema de salud local." /><published>2025-07-04T08:35:00-03:00</published><updated>2025-07-04T08:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/04/cutral-co-salud-convenios-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/04/cutral-co-salud-convenios-neuquen.html"><![CDATA[<p>Cutral Co, avanza en el fortalecimiento de su infraestructura sanitaria. Una serie de convenios estratégicos, firmados entre el gobierno municipal y el Ministerio de Salud provincial, prometen una mejora sustancial en el acceso y la calidad de la atención sanitaria para sus habitantes. Estos acuerdos reflejan una inversión directa en el bienestar de la población y una gestión coordinada entre ambos niveles de gobierno.</p>

<p>Entre los puntos más destacados de los convenios se encuentra la reserva de un terreno estratégico para la futura construcción de un nuevo Centro de Salud en el barrio Zani. Esta iniciativa es fundamental para descentralizar la atención primaria, acercando los servicios a una zona de alto crecimiento poblacional y respondiendo a una demanda histórica de los vecinos.</p>

<p>Además, se acordó un comodato para la creación de un dispositivo intermedio de salud mental en el barrio Peñi Trapun. Esta medida es crucial para brindar contención y apoyo especializado a la comunidad en un área tan sensible y de creciente necesidad, ofreciendo un espacio de atención y acompañamiento en el propio territorio.</p>

<p>Finalmente, se firmó un convenio para la remodelación y ampliación del Centro de Salud del barrio Monte Hermoso. Esta obra permitirá optimizar las instalaciones existentes, modernizar los espacios y mejorar la calidad de atención que se brinda diariamente a los vecinos de la zona.</p>

<p><img src="/assets/images/firma-de-convenio-de-salud.jpg" alt="Descripción de la segunda imagen, por ejemplo: Vista de las nuevas instalaciones en El Llano." />
<em>El ministro de Salud Martín Regueiro y el intendente Ramón Rioseco en la firma del convenio, en el salón de acuerdos de la ciudad de Cutral-Có.</em></p>

<p>El Intendente Ramón Rioseco y el Ministro de Salud, Martín Regueiro, fueron las figuras clave en la firma de estos acuerdos, sellando un compromiso conjunto con la salud pública. Se espera que estas acciones no solo mejoren la infraestructura existente, sino que también generen nuevas capacidades para la atención sanitaria en Cutral Co, reflejando el compromiso de ambos niveles de gobierno con el bienestar de la población.</p>

<p>“Estos acuerdos son un paso fundamental para garantizar que cada vecino de Cutral Co tenga acceso a la atención de salud que merece”, habría expresado el Intendente Rioseco, destacando la importancia de la colaboración interinstitucional. “Estamos invirtiendo en infraestructura y servicios porque la salud es una prioridad absoluta para nuestra gestión y para la provincia”, añadió, subrayando la visión de una salud accesible y de calidad para todos.</p>

<hr />
<p><strong>#CutralCo #Salud #Acuerdos #RamónRioseco #MartínRegueiro #MinisterioDeSalud #Neuquén #SaludPública #CentrosDeSalud #BienestarComunitario #PortadaDeHoy</strong></p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (borrador proporcionado con declaraciones atribuidas), entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, avanza en el fortalecimiento de su infraestructura sanitaria. Una serie de convenios estratégicos, firmados entre el gobierno municipal y el Ministerio de Salud provincial, prometen una mejora sustancial en el acceso y la calidad de la atención sanitaria para sus habitantes. Estos acuerdos reflejan una inversión directa en el bienestar de la población y una gestión coordinada entre ambos niveles de gobierno.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/convenio-sistema-de-salud-cutral-co.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/convenio-sistema-de-salud-cutral-co.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Añelo: El Bypass en rutas 7 y 17 avanza al 57% y agiliza Vaca Muerta.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/04/anelo-bypass-rutas-7-17-vaca-muerta.html" rel="alternate" type="text/html" title="Añelo: El Bypass en rutas 7 y 17 avanza al 57% y agiliza Vaca Muerta." /><published>2025-07-04T08:33:00-03:00</published><updated>2025-07-04T08:33:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/04/anelo-bypass-rutas-7-17-vaca-muerta</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/04/anelo-bypass-rutas-7-17-vaca-muerta.html"><![CDATA[<p>Añelo, epicentro de Vaca Muerta en la Confluencia neuquina, se acerca a un hito vial fundamental que transformará su conectividad. La construcción del esperado Bypass de Añelo, sobre las Rutas Provinciales 7 y 17, registra un avance superior al 57%, marcando un progreso significativo en una obra vital para la industria hidrocarburífera y la seguridad de la comunidad local.</p>

<p>Este ambicioso proyecto, con una extensión de aproximadamente 25 kilómetros, tiene como objetivo principal desviar el intenso tránsito pesado que actualmente atraviesa el área urbana de Añelo. Al completar esta “circunvalación petrolera”, los camiones y equipos de gran porte podrán evitar el paso por la localidad, lo que se traducirá en una considerable reducción de los tiempos de traslado (que hoy a veces superan la hora para cruzar Añelo) y en una notable mejora de la seguridad vial para vecinos y trabajadores.</p>

<p>La inversión en este bypass es sustancial y demuestra un fuerte compromiso del gobierno provincial. Bajo la actual gestión de Rolando Figueroa, se han invertido más de 14.000 millones de pesos desde diciembre de 2023, lo que ha permitido sostener un ritmo de obra superior al previsto. La financiación total del proyecto asciende a unos 45.000 millones de pesos (inversión actualizada), provenientes de recursos provinciales y créditos del Banco de Desarrollo de América Latina (CAF). Un aspecto innovador es la concreción de un fideicomiso con diez empresas petroleras que operan en Vaca Muerta, quienes aportarán 50 millones de dólares para complementar la financiación, evidenciando una exitosa colaboración público-privada.</p>

<p>Los trabajos, a cargo de la Unión Transitoria de Empresas (UTE) conformada por CN Sapag S.A., Servipet S.A. y RJ Ingeniería S.A., e impulsados por la Unidad Provincial de Enlace y Ejecución de Proyectos con Financiamiento Externo (UPEFE), ya han generado 130 empleos directos y 50 indirectos, dinamizando la economía local. Las tareas incluyen la pavimentación con hormigón de alta resistencia y la construcción de conexiones clave que unirán barrios de la meseta en Añelo y la estratégica zona de Loma Campana.</p>

<p>El ministro de Infraestructura de la provincia, Rubén Etcheverry, destacó la importancia de la reactivación: “Celebramos reiniciar, a través de Upefe, obras de conectividad vial que estaban paralizadas y de las cuales se habían construido apenas el 25 por ciento. Lo que se pretende es descongestionar todo lo que es el acceso a Añelo, que a veces se tarda una hora o más para poder pasar”. Por su parte, el Gobernador Rolando Figueroa ha remarcado la importancia de la obra para toda la industria hidrocarburífera, que pierde millones al año por las demoras en el tránsito, y valoró especialmente la colaboración entre el Estado y el sector privado para hacer realidad este avance.</p>

<hr />
<p><strong>#Añelo #BypassAñelo #Rutas7y17 #VacaMuerta #Neuquén #ObraPública #RolandoFigueroa #Desarrollo #SeguridadVial #Conectividad #PortadaDeHoy</strong></p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (borrador proporcionado con datos de avance, inversión y declaraciones), entrevistas y documentación oficial públicadas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Añelo, epicentro de Vaca Muerta en la Confluencia neuquina, se acerca a un hito vial fundamental que transformará su conectividad. La construcción del esperado Bypass de Añelo, sobre las Rutas Provinciales 7 y 17, registra un avance superior al 57%, marcando un progreso significativo en una obra vital para la industria hidrocarburífera y la seguridad de la comunidad local.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/bypass-ruta-17-a%C3%B1elo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/bypass-ruta-17-a%C3%B1elo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">¡Orgullo Neuquino! Joaco Martínez emociona a ‘La Voz Argentina’ y a Soledad Pastorutti</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/03/joaco-martinez-la-voz-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Orgullo Neuquino! Joaco Martínez emociona a ‘La Voz Argentina’ y a Soledad Pastorutti" /><published>2025-07-03T23:00:00-03:00</published><updated>2025-07-03T23:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/03/joaco-martinez-la-voz-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/03/joaco-martinez-la-voz-argentina.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires.- La noche de este jueves, 3 de julio, el escenario de “La Voz Argentina 2025” se iluminó con el talento de Joaco Martínez, el joven y prometedor cantante oriundo de Zapala. Con una presentación cargada de emoción y autenticidad, Joaco no solo deslumbró con su voz, sino que conmovió profundamente a los jurados, logrando una conexión que traspasó la pantalla.</p>

<p>Tras su interpretación, los coaches Lali, Luck Ra, Miranda! y Soledad Pastorutti no dudaron en pedirle que cantara una canción adicional, un claro indicio del impacto de su audición. Durante el diálogo con el jurado, Joaco expresó su profundo gusto por el folklore y la música mapuche, destacando así sus raíces y el origen de su inspiración artística, lo que resonó profundamente con la audiencia y el panel.</p>

<p>Uno de los momentos más emotivos de la noche fue el intercambio con Soledad Pastorutti. La “Sole” no pudo contener las lágrimas, se puso de pie y se acercó a Joaco para darle un cálido abrazo, mientras hablaba conmovida sobre la importancia de las raíces. Este gesto y las palabras de la artista hicieron llorar a la propia Soledad, reflejando la genuina emoción que el joven zapalino logró generar en el set de televisión.</p>

<p>Visiblemente agradecido, Joaco Martínez dedicó unas palabras de reconocimiento al jurado, a la producción del programa y, especialmente, a su familia, por el apoyo incondicional que lo ha llevado hasta allí. La presentación de Joaco, que ya había ganado notoriedad por su paso por el programa de streaming OLGA, se perfila como uno de los momentos más destacados de esta edición de “La Voz Argentina”, poniendo el talento neuquino en el centro de la escena nacional.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (emisión televisiva del programa “La Voz Argentina” y declaraciones públicas del participante y jurado). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Cultura" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires.- La noche de este jueves, 3 de julio, el escenario de “La Voz Argentina 2025” se iluminó con el talento de Joaco Martínez, el joven y prometedor cantante oriundo de Zapala. Con una presentación cargada de emoción y autenticidad, Joaco no solo deslumbró con su voz, sino que conmovió profundamente a los jurados, logrando una conexión que traspasó la pantalla.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/joaco-martinez.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/joaco-martinez.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La Ex Canciller de Colombia Laura Sarabia se aparta del cargo por diferencias con decisiones gubernamentales.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/03/laura-sarabia-renuncia-cancilleria-colombia-(2).html" rel="alternate" type="text/html" title="La Ex Canciller de Colombia Laura Sarabia se aparta del cargo por diferencias con decisiones gubernamentales." /><published>2025-07-03T20:46:01-03:00</published><updated>2025-07-03T20:46:01-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/03/laura-sarabia-renuncia-cancilleria-colombia%20(2)</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/03/laura-sarabia-renuncia-cancilleria-colombia-(2).html"><![CDATA[<p>Bogotá, Colombia. La ministra de Relaciones Exteriores de Colombia, Laura Sarabia, quien hasta hoy era considerada una figura clave y “mano derecha” del presidente Gustavo Petro, oficializó su renuncia al cargo este jueves, 3 de julio. La dimisión se enmarca en un contexto de turbulencias internas que han sacudido a la Administración Petro en las últimas semanas.</p>

<p>Según declaraciones de la propia Sarabia, su decisión responde a “diferencias con decisiones” tomadas por el Gobierno, así como a un compromiso con su “coherencia personal y respeto institucional”. Fuentes cercanas a la ahora excanciller han señalado a este medio que se trataría de un “desacuerdo insalvable” con el mandatario. Sarabia habría expresado al jefe de Estado su gratitud al momento de su partida, pero manteniendo firme su postura respecto a decisiones que, según su criterio, “no compartía”.</p>

<p>Por su parte, el presidente Gustavo Petro aceptó la renuncia y se despidió de Sarabia a través de un mensaje publicado en sus redes sociales, que también formó parte de una “emotiva carta” dirigida a la exfuncionaria. En su mensaje, el mandatario escribió: “La codicia es la enemiga de la revolución y de la vida. Espero que hoy Laura sea una mejor mujer de la que era cuando me conoció. Buen viento y buena mar.”</p>

<p>La salida de Sarabia, quien previamente también ocupó el importante puesto de jefa de gabinete, se da en un contexto de crecientes tensiones políticas que incluyen episodios como el denominado “lío de los pasaportes” y otras fricciones internas que han reavivado una crisis en el gabinete presidencial colombiano. Su partida marca un punto de inflexión en el equipo más cercano al presidente Gustavo Petro.</p>

<hr />
<p><strong>#LauraSarabia #Colombia #GustavoPetro #Renuncia #Política #ÚltimasNoticias #GobiernoColombia #CrisisPolítica #NoticiaDeÚltimaHora</strong></p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, declaraciones de los protagonistas y documentación oficial proporcionada. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[Bogotá, Colombia. La ministra de Relaciones Exteriores de Colombia, Laura Sarabia, quien hasta hoy era considerada una figura clave y “mano derecha” del presidente Gustavo Petro, oficializó su renuncia al cargo este jueves, 3 de julio. La dimisión se enmarca en un contexto de turbulencias internas que han sacudido a la Administración Petro en las últimas semanas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cansiller-laura-sarabia-colombia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cansiller-laura-sarabia-colombia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co: El Barrio Cooperativa estrena su renovada plaza con juegos y seguridad.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/07/03/cutral-co-plaza-barrio-cooperativa-renovada.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co: El Barrio Cooperativa estrena su renovada plaza con juegos y seguridad." /><published>2025-07-03T20:30:00-03:00</published><updated>2025-07-03T20:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/07/03/cutral-co-plaza-barrio-cooperativa-renovada</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/07/03/cutral-co-plaza-barrio-cooperativa-renovada.html"><![CDATA[<p><strong>CUTRAL CO, Neuquén</strong> – La <strong>región Comarca Petrolera</strong> suma un nuevo espacio público de calidad para sus habitantes. El Intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, encabezó esta mañana el recorrido inaugural por la flamante plaza del barrio Cooperativa, una obra enmarcada en el plan integral de mejoramiento urbano impulsado por el municipio para transformar y embellecer los entornos comunitarios, brindando infraestructura de calidad para los vecinos.</p>

<p>La intervención en la plaza incluyó una renovación profunda de sus instalaciones. Se procedió a la instalación de <strong>nuevos juegos infantiles con piso de caucho</strong>, garantizando mayor seguridad para los niños. Además, se colocaron modernos bancos y cestos, se mejoró integralmente la iluminación con la incorporación de <strong>luminarias LED de última generación</strong>, y se construyó un <strong>cerco perimetral</strong> para incrementar la seguridad de quienes frecuentan el espacio. Los trabajos también abarcaron el reacondicionamiento de las veredas y tareas de pintura general, que le otorgan un aspecto renovado y atractivo al lugar.</p>

<p>Durante la visita, el Intendente Rioseco estuvo acompañado por el presidente del barrio Cooperativa, Maximiliano Romero; el secretario de Obras Públicas, Ing. Henry Torrico; y la secretaria de Hacienda, Noel Sanhueza. Los funcionarios participaron activamente en el recorrido, supervisando los detalles finales del espacio y dialogando con los presentes.</p>

<p>Sobre la importancia de estas obras para la comunidad, el intendente Ramón Rioseco expresó: “Esta es una plaza muy concurrida por su ubicación céntrica, incluso vienen vecinos de otros sectores. Estamos contentos de haber incorporado infraestructura completamente nueva, juegos infantiles, cerco perimetral para mayor seguridad, y próximamente se instalará una cámara de vigilancia para cuidar a quienes la frecuentan.” El mandatario cutralquense, destacando el compromiso de su gestión, agregó: “Lo importante no es quién lo paga, sino que la gente acceda a la atención que necesita.”</p>

<p>Por su parte, Maximiliano Romero, presidente del barrio Cooperativa, manifestó la gran alegría de los vecinos ante la concreción del proyecto. “El barrio está muy contento, hacía falta una intervención así. Agradecemos al señor Intendente por su buena predisposición y compromiso con este proyecto, que embellece nuestro entorno y brinda un espacio seguro para las familias. Es importante contar con un lugar de contención para que no tengan que recurrir a la calle”, afirmó Romero, resaltando el impacto directo en la vida cotidiana de los residentes.</p>

<p>La renovación de la plaza del Barrio Cooperativa se inscribe en una política municipal que busca mejorar los espacios públicos, entendiendo que son nodos esenciales para la convivencia, el esparcimiento y el desarrollo social. Con estas acciones, Cutral Co continúa fortaleciendo su infraestructura urbana y promoviendo la calidad de vida de sus ciudadanos.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (públicaciones oficiales de la Municipalidad de Cutral Co). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="cutral co" /><category term="plaza renovada" /><category term="barrio cooperativa" /><category term="ramón rioseco" /><category term="obra pública" /><category term="neuquén" /><category term="espacio verde" /><category term="comunidad" /><category term="transformación" /><category term="municipio" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, Neuquén – La región Comarca Petrolera suma un nuevo espacio público de calidad para sus habitantes. El Intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, encabezó esta mañana el recorrido inaugural por la flamante plaza del barrio Cooperativa, una obra enmarcada en el plan integral de mejoramiento urbano impulsado por el municipio para transformar y embellecer los entornos comunitarios, brindando infraestructura de calidad para los vecinos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/plaza-barrio-coperativa.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/plaza-barrio-coperativa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">¡Feliz Día del Locutor! La Argentina celebra a quienes dan vida a la palabra.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/03/dia-del-locutor-argentino-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="¡Feliz Día del Locutor! La Argentina celebra a quienes dan vida a la palabra." /><published>2025-07-03T20:20:00-03:00</published><updated>2025-07-03T20:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/03/dia-del-locutor-argentino-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/03/dia-del-locutor-argentino-2025.html"><![CDATA[<p>Desde la fundación de la Sociedad Argentina de Locutores (SAL) en 1943, esta profesión ha sido pilar fundamental de la comunicación en nuestro país. Cada locutor y locutora es un puente que une distancias, disipa silencios y genera compañía. Su talento y dedicación son esenciales para la radio y la televisión, medios que construyen el relato diario de la Nación.</p>

<p>En este día especial, queremos enviar un afectuoso saludo a todos los locutores y locutoras de Argentina en su día, y en especial a los profesionales que, como la gente de Aires Nuevos NQN y de tantos otros medios en nuestra región y en todo el país, ponen su talento al servicio de la comunicación.</p>

<p>¡Gracias por cada palabra al aire!</p>

<hr />
<p><strong>#DíaDelLocutor #Locutores #Radio #Comunicación #Voz #Homenaje #Medios #Argentina #3DeJulio #AiresNuevosNQN</strong></p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><summary type="html"><![CDATA[Desde la fundación de la Sociedad Argentina de Locutores (SAL) en 1943, esta profesión ha sido pilar fundamental de la comunicación en nuestro país. Cada locutor y locutora es un puente que une distancias, disipa silencios y genera compañía. Su talento y dedicación son esenciales para la radio y la televisión, medios que construyen el relato diario de la Nación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/dia-del-locutor.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/dia-del-locutor.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aguada San Roque: Continúan audiencias por explosión en Escuela 144 y reclamo de justicia.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aguada San Roque: Continúan audiencias por explosión en Escuela 144 y reclamo de justicia." /><published>2025-07-03T09:09:27-03:00</published><updated>2025-07-03T09:09:27-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/aguada-san-roque-audiencias-explosion-escuela.html"><![CDATA[<p>La causa por la trágica explosión en la Escuela N° 144 de Aguada San Roque sigue su curso en el ámbito judicial neuquino, con la continuidad de las audiencias de impugnación. Este proceso busca revisar las condenas dictadas previamente por el lamentable suceso que, en 2021, enlutó a la provincia con la muerte de la vicedirectora Mónica Jara, el operario de gas Mariano Spinedi y el ayudante de operario Nicolás Francés. La comunidad educativa y la sociedad en general, especialmente en la Comarca Petrolera, siguen atentas cada paso en la búsqueda de justicia.</p>

<p>Según informó ATEN en el día de ayer, las audiencias continúan escuchando las “más variadas excusas de las defensas para intentar mermar la sentencia del Tribunal del Juicio”. El gremio subraya que los hoy condenados son Sergio Percat, Carlos Córdoba y Raúl Capdevila, todos ellos funcionarios de la Secretaría de Obras Públicas. ATEN sostiene que incurrieron en “negligencia, desidia y corrupción” al no supervisar, dar por finalizada una obra que no lo estaba y autorizar pagos ilegales por trabajos no realizados, elevando drásticamente el riesgo al que fueron expuestas las víctimas.</p>

<p>Asimismo, el comunicado de ATEN señala a los empresarios Bulgueroni y Villanueva, uno arquitecto director de obra y el otro propietario de la empresa Arte Construcciones, quienes “descuidaron sus obligaciones y responsabilidades con la obra impuestas por el pliego, medidas de seguridad y cuidado de sus trabajadores y comunidad educativa”.</p>

<p>El rol de la Asociación Trabajadores de la Educación de Neuquén (ATEN) ha sido fundamental desde el inicio de la causa. El gremio docente ha mantenido una postura activa, exigiendo justicia plena y acompañando a las familias de las víctimas. ATEN enfatiza que cada argumento de las defensas está siendo “rebatido con contundencia tanto por la Fiscalía como por las Querellas”, y que las impugnaciones de la Querella continuarán mañana.</p>

<p>La expectativa es alta entre los familiares de las víctimas y la comunidad educativa de Aguada San Roque y toda la provincia. ATEN reafirma que “La lucha por Justicia es en las calles y también en cada una de las más de 50 audiencias que lleva este Juicio desde su inicio”. El desenlace de estas audiencias es crucial para cerrar un capítulo doloroso y asegurar que hechos como este no vuelvan a repetirse, poniendo en relieve la constante demanda de mejores condiciones de seguridad e infraestructura en todas las escuelas neuquinas. “Mónica, Mariano y Nicolás Presentes”, finaliza el comunicado de la Comisión Directiva Provincial.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La causa por la trágica explosión en la Escuela N° 144 de Aguada San Roque sigue su curso en el ámbito judicial neuquino, con la continuidad de las audiencias de impugnación. Este proceso busca revisar las condenas dictadas previamente por el lamentable suceso que, en 2021, enlutó a la provincia con la muerte de la vicedirectora Mónica Jara, el operario de gas Mariano Spinedi y el ayudante de operario Nicolás Francés. La comunidad educativa y la sociedad en general, especialmente en la Comarca Petrolera, siguen atentas cada paso en la búsqueda de justicia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/aten-nuevas-audiencias-aguada-san-roque.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/aten-nuevas-audiencias-aguada-san-roque.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Neuquén busca destrabar la mina de Oro de Andacollo para una nueva licitación.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Neuquén busca destrabar la mina de Oro de Andacollo para una nueva licitación." /><published>2025-07-03T08:55:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:55:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/neuquen-reactiva-mina-andacollo.html"><![CDATA[<p>ANDACOLLO, Neuquén – El futuro de la actividad minera en Andacollo, un pilar económico fundamental para el Norte Neuquino, se encuentra en un punto de inflexión. La mina de oro y plata de la localidad, que ha permanecido mayormente paralizada por años, es el centro de una compleja batalla judicial y contractual que el gobierno de Neuquén busca resolver para su definitiva reactivación.</p>

<p>Desde 2020, la empresa Trident Southern Explorations SRL, última concesionaria del yacimiento, ingresó en concurso de acreedores y abandonó la explotación, dejando a más de un centenar de trabajadores en una situación de incertidumbre. Actualmente, alrededor de 138 ex operarios continúan percibiendo una “asignación familiar de emergencia” por parte del Estado provincial, a la espera de una solución definitiva que les permita retomar sus fuentes de ingreso. La preocupación por el retorno a la actividad es palpable entre los mineros, quienes se han movilizado en varias ocasiones exigiendo una resolución.</p>

<p>La Corporación Minera del Neuquén (Cormine SEP), ente estatal propietario del yacimiento, ha sido la principal actora en la arena judicial. Su objetivo es claro: rescindir el contrato con Trident y liberar el proyecto para poder llamar a una nueva licitación internacional. Recientemente, el propio gobernador Rolando Figueroa ratificó la postura provincial, rechazando los “salvatajes judiciales” propuestos por otras firmas (como Eco Friendly SA) que, a juicio del ejecutivo, no garantizan la seriedad y solidez necesarias para la reactivación.</p>

<p>Según reportes de Diario Río Negro, el mandatario provincial ha expresado su intención de que “Cormine vuelva a tomar las riendas y que Cormine licite a todas las empresas que se quieran presentar, porque hay varios interesados”. Esta declaración abre una esperanza para la comunidad de Andacollo y la vasta región del Alto Neuquén, que anhela ver el yacimiento nuevamente en producción.</p>

<p>El proceso legal ha sido largo y tedioso, caracterizado por incumplimientos de la empresa y una compleja situación judicial que ha impedido hasta ahora una salida. El desafío para el gobierno provincial radica en agilizar estos tiempos judiciales y administrativos para atraer inversiones genuinas que pongan en valor la riqueza mineral de la zona y, fundamentalmente, generen los puestos de trabajo tan esperados por la comunidad minera de Andacollo y sus alrededores. La reactivación de la mina no solo significaría la recuperación de empleos, sino también un impulso económico vital para todo el Norte neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[ANDACOLLO, Neuquén – El futuro de la actividad minera en Andacollo, un pilar económico fundamental para el Norte Neuquino, se encuentra en un punto de inflexión. La mina de oro y plata de la localidad, que ha permanecido mayormente paralizada por años, es el centro de una compleja batalla judicial y contractual que el gobierno de Neuquén busca resolver para su definitiva reactivación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mina-de-oro-andacollo.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mina-de-oro-andacollo.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Autoridades articulan trabajo por los derechos de Personas con Discapacidad en Villa La Angostura.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura.html" rel="alternate" type="text/html" title="Autoridades articulan trabajo por los derechos de Personas con Discapacidad en Villa La Angostura." /><published>2025-07-03T08:45:00-03:00</published><updated>2025-07-03T08:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/03/discapacidad-inclusion-villa-la-angostura.html"><![CDATA[<p>En Villa La Angostura, se ha consolidado un proceso de articulación de trabajo entre los distintos niveles de gobierno y las organizaciones de la sociedad civil, con un claro objetivo: fortalecer la inclusión y asegurar el pleno ejercicio de los derechos de las Personas con Discapacidad (PcD). Esta iniciativa responde a una agenda activa en la localidad, que ha visto avances significativos en los últimos años.</p>

<p>Entre los participantes clave de esta articulación se encuentra Gustavo Iril, actual Subsecretario de Discapacidad de la provincia de Neuquén, cuya gestión se ha centrado en promover políticas inclusivas en todo el territorio. La colaboración involucra a áreas municipales como Desarrollo Social, Salud y Urbanismo, junto con diversas asociaciones locales de PcD y familias, trabajando en una mesa común para abordar las necesidades prioritarias.</p>

<p>Los ejes de trabajo en estas articulaciones suelen ser amplios y abarcan puntos cruciales como:</p>

<p>Accesibilidad: Con el fin de mejorar la infraestructura urbana y los edificios públicos, garantizando el acceso físico sin barreras para todos los ciudadanos.
Educación Inclusiva: Fortalecimiento de políticas y recursos para asegurar una educación sin exclusiones.
Salud y Rehabilitación: Mejora en el acceso a servicios de salud especializados y terapias.
Empleo: Promoción activa de oportunidades laborales que faciliten la inserción de PcD en el mercado de trabajo.
Concientización: Desarrollo de campañas para sensibilizar a la comunidad sobre la importancia de la inclusión y la eliminación de prejuicios.
Un paso fundamental en esta dirección fue la conformación de la Primera Junta Evaluadora de Discapacidad a nivel local en Villa La Angostura, lo que facilita enormemente la tramitación del Certificado Único de Discapacidad (CUD) para los vecinos, evitando traslados a otras ciudades. Además, la localidad ha participado activamente en las asambleas del Consejo Provincial de Discapacidad (CO.PRO.DIS), como la 34° Asamblea Ordinaria realizada en abril de 2025, demostrando un compromiso continuo en la construcción de políticas públicas inclusivas a nivel provincial.</p>

<p>Estas iniciativas buscan establecer un plan de trabajo conjunto para los próximos meses y años, con metas y objetivos claros que permitan mejorar sustancialmente la calidad de vida de las PcD en Villa La Angostura, posicionándola como un referente en inclusión en la región.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[En Villa La Angostura, se ha consolidado un proceso de articulación de trabajo entre los distintos niveles de gobierno y las organizaciones de la sociedad civil, con un claro objetivo: fortalecer la inclusión y asegurar el pleno ejercicio de los derechos de las Personas con Discapacidad (PcD). Esta iniciativa responde a una agenda activa en la localidad, que ha visto avances significativos en los últimos años.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/reuni%C3%B3n-discapacidad-gustavo-iril.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/reuni%C3%B3n-discapacidad-gustavo-iril.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>