<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-06-08T16:08:21-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Aires Nuevos NQN</title><subtitle>La nueva voz de la noticia en Neuquén.</subtitle><entry><title type="html">Copa Neuquén: Se definen los cuartos de final con sorpresas y grandes duelos</title><link href="http://localhost:4000/deportes/f%C3%BAtbol/neuqu%C3%A9n/locales/2025/06/05/copa-neuquen-cuartos-de-final.html" rel="alternate" type="text/html" title="Copa Neuquén: Se definen los cuartos de final con sorpresas y grandes duelos" /><published>2025-06-05T10:11:32-03:00</published><updated>2025-06-05T10:11:32-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/f%C3%BAtbol/neuqu%C3%A9n/locales/2025/06/05/copa-neuquen-cuartos-de-final</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/f%C3%BAtbol/neuqu%C3%A9n/locales/2025/06/05/copa-neuquen-cuartos-de-final.html"><![CDATA[<p>Tras una etapa de grupos y octavos de final que dejó a varios favoritos con el pie en el acelerador y a otros eliminados, la organización de la <strong>Copa Neuquén</strong> dio a conocer las llaves que enfrentarán a los ocho mejores equipos del torneo provincial. Equipos tradicionales como <strong>Deportivo Rincón</strong>, <strong>Petrolero Argentino</strong> y <strong>Centenario</strong> buscarán hacer valer su experiencia y la profundidad de sus planteles, aunque ya se han visto sorprendidos por conjuntos que han demostrado un notable crecimiento. Por ejemplo, la clasificación de <strong>Atlético Neuquén</strong> o <strong>Independiente de la capital</strong>, que vienen realizando campañas destacadas, añade un condimento extra a estos cruces. Las series se jugarán a partido único en cancha neutral o con ventaja deportiva para el mejor ubicado, lo que eleva la adrenalina y la presión en cada jugada.</p>

<p>La pasión por el fútbol local se vivirá intensamente en cada estadio, donde cada gol y cada atajada serán claves para avanzar en el camino hacia el título de la Copa Neuquén. Se espera una gran concurrencia de público en cada una de las sedes designadas para los cuartos de final, lo que refleja el arraigo del fútbol en la provincia y el interés que genera este tipo de competencia que reúne a equipos de diferentes ligas y geografías de Neuquén. Los entrenadores ya ultiman detalles tácticos y motivacionales para unos encuentros que serán verdaderas finales anticipadas, con el sueño de levantar el trofeo más codiciado del fútbol neuquino.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Deportes" /><category term="Fútbol" /><category term="Neuquén" /><category term="Locales" /><summary type="html"><![CDATA[Tras una etapa de grupos y octavos de final que dejó a varios favoritos con el pie en el acelerador y a otros eliminados, la organización de la Copa Neuquén dio a conocer las llaves que enfrentarán a los ocho mejores equipos del torneo provincial. Equipos tradicionales como Deportivo Rincón, Petrolero Argentino y Centenario buscarán hacer valer su experiencia y la profundidad de sus planteles, aunque ya se han visto sorprendidos por conjuntos que han demostrado un notable crecimiento. Por ejemplo, la clasificación de Atlético Neuquén o Independiente de la capital, que vienen realizando campañas destacadas, añade un condimento extra a estos cruces. Las series se jugarán a partido único en cancha neutral o con ventaja deportiva para el mejor ubicado, lo que eleva la adrenalina y la presión en cada jugada.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/copa-neuquen-futbol.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/copa-neuquen-futbol.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Confusión de Santillán sobre la canasta básica reaviva el debate económico.</title><link href="http://localhost:4000/%C3%BAltimas%20noticias/pol%C3%ADtica/2025/06/04/confusion-santillan-canasta-basica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Confusión de Santillán sobre la canasta básica reaviva el debate económico." /><published>2025-06-04T22:40:00-03:00</published><updated>2025-06-04T22:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%BAltimas%20noticias/pol%C3%ADtica/2025/06/04/confusion-santillan-canasta-basica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%BAltimas%20noticias/pol%C3%ADtica/2025/06/04/confusion-santillan-canasta-basica.html"><![CDATA[<p>La diputada nacional Juliana Santillán, representante de La Libertad Avanza, desató una fuerte polémica tras asegurar en televisión que una familia tipo necesitaba $360.000 mensuales para no ser considerada pobre. La afirmación, basada en datos del INDEC pero mal interpretada, fue rápidamente desmentida por economistas y medios especializados.</p>

<p>En rigor, ese monto corresponde a la canasta básica total para un adulto equivalente, no para una familia de cuatro personas. Según el propio INDEC, el valor actualizado de la canasta básica para una familia tipo en abril de 2025 asciende a $1.110.063, cifra que marca el umbral de pobreza en el país.</p>

<p>Durante el programa, el economista Martín Redrado corrigió en vivo a la legisladora, y la situación se volvió viral en redes sociales. A pesar de ello, Santillán intentó justificar su error, agregando un nuevo desacierto: señaló que la canasta incluía el gasto en alquiler, cuando en realidad ese concepto no forma parte del cálculo oficial del INDEC.</p>

<p>El episodio pone en evidencia la necesidad de interpretar correctamente los datos técnicos, especialmente al momento de discutir temas tan sensibles como la pobreza y el costo de vida. En un contexto económico complejo, la precisión en la información es clave para no distorsionar la percepción de la realidad social que enfrentan millones de argentinos.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Últimas Noticias" /><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[La diputada nacional Juliana Santillán, representante de La Libertad Avanza, desató una fuerte polémica tras asegurar en televisión que una familia tipo necesitaba $360.000 mensuales para no ser considerada pobre. La afirmación, basada en datos del INDEC pero mal interpretada, fue rápidamente desmentida por economistas y medios especializados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/santillan-pobreza.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/santillan-pobreza.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Curioso Fenómeno del ‘Loro IA’: Un Audio Viral que Desata Risas y Sorpresa en las Mascotas Neuquinas</title><link href="http://localhost:4000/ultimas%20noticias/nacionales/2025/06/04/loro-ia-impacto-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Curioso Fenómeno del ‘Loro IA’: Un Audio Viral que Desata Risas y Sorpresa en las Mascotas Neuquinas" /><published>2025-06-04T01:33:00-03:00</published><updated>2025-06-04T01:33:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/ultimas%20noticias/nacionales/2025/06/04/loro-ia-impacto-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/ultimas%20noticias/nacionales/2025/06/04/loro-ia-impacto-neuquino.html"><![CDATA[<p><strong>Viral Global con Impacto Local</strong></p>

<p><strong>¿Qué?</strong> Un audio generado por Inteligencia Artificial que simula la voz de un loro se ha convertido en un fenómeno viral.
<strong>¿Quién?</strong> Miles de usuarios, incluyendo neuquinos, están compartiendo videos de las reacciones de sus mascotas.
<strong>¿Cuándo?</strong> El fenómeno se intensificó en las últimas horas.
<strong>¿Dónde?</strong> Principalmente en plataformas como TikTok e Instagram.
<strong>¿Por qué?</strong> Genera humor y curiosidad sobre la interacción de animales con voces sintéticas.</p>

<p>Un sorprendente y divertido fenómeno ha tomado por asalto las redes sociales en las últimas horas, y Neuquén no es la excepción: un audio generado por inteligencia artificial, apodado “El Loro IA”, está provocando reacciones inesperadas y risas en miles de mascotas de la región y el mundo. Este particular sonido, que imita a la perfección los parloteos de un loro, ha impulsado un “challenge” masivo en TikTok e Instagram, donde dueños de perros y aves comparten la curiosa respuesta de sus compañeros animales, convirtiendo el fenómeno en un hit viral instantáneo.</p>

<p>La viralización de “El Loro IA” ha sido explosiva, con la plataforma TikTok e Instagram actuando como principales catalizadores. Según un relevamiento realizado por AIRESNUEVOSNQN en los feeds de estas redes, los videos que muestran a loros intentando “dialogar” con la voz sintética, o a perros que exhiben comportamientos confusos, de asombro o incluso ladrando, se multiplican por minuto. La tendencia ha generado una avalancha de contenido, evidenciando cómo una simple creación de IA puede desatar la curiosidad y el humor en el ámbito doméstico.</p>

<p>Este fenómeno no solo es una fuente de entretenimiento, sino que también reabre el debate sobre la creciente interacción entre la tecnología y la vida cotidiana, incluso la de nuestras mascotas. Mientras la mayoría de los usuarios lo disfruta como un contenido liviano y divertido, la capacidad de la inteligencia artificial para generar sonidos tan realistas que engañan incluso a los animales, subraya el potencial y los alcances cada vez mayores de estas herramientas. En Neuquén, la participación de los usuarios locales en este “challenge” viral demuestra una vez más la conexión de la provincia con las tendencias digitales globales.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Ultimas noticias" /><category term="Nacionales" /><category term="IA" /><category term="LoroIA" /><category term="Mascotas" /><category term="Neuquén" /><category term="Viral" /><category term="RedesSociales" /><category term="Humor" /><summary type="html"><![CDATA[Viral Global con Impacto Local]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/loro-ia-neuquen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/loro-ia-neuquen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Eliminatorias Sudamericanas rumbo a 2026: Vuelve Messi y debuta Mastantuono en la lista de Scaloni</title><link href="http://localhost:4000/deportes/nacional/portada/2025/06/03/seleccion-argentina-convocatoria-eliminatorias.html" rel="alternate" type="text/html" title="Eliminatorias Sudamericanas rumbo a 2026: Vuelve Messi y debuta Mastantuono en la lista de Scaloni" /><published>2025-06-03T22:09:00-03:00</published><updated>2025-06-03T22:09:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/nacional/portada/2025/06/03/seleccion-argentina-convocatoria-eliminatorias</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/nacional/portada/2025/06/03/seleccion-argentina-convocatoria-eliminatorias.html"><![CDATA[<p>Con la mirada puesta en el Mundial de 2026, el técnico Lionel Scaloni oficializó la lista de convocados para la próxima doble fecha de las Eliminatorias Sudamericanas, donde Argentina se medirá ante Chile y Colombia. Entre los nombres confirmados, el regreso de Lionel Messi tras su recuperación física aporta jerarquía y liderazgo, mientras que la novedad más resonante es el debut del joven talento de River Plate, Franco Mastantuono, de apenas 17 años.</p>

<p>La convocatoria presenta algunas sorpresas. Entre las ausencias, destaca la del mediocampista Alexis Mac Allister, quien no fue citado por cuestiones físicas y rendimiento. En tanto, figuras como Emiliano “Dibu” Martínez, Rodrigo De Paul, Julián Álvarez y Ángel Di María, continúan firmes dentro de la estructura del equipo campeón del mundo.</p>

<p>El ingreso de Mastantuono —una de las joyas más prometedoras del fútbol argentino— marca un gesto de renovación dentro del plantel. El juvenil millonario ha despertado elogios por su madurez en cancha y su desequilibrio en el uno contra uno, lo que lo convierte en una apuesta de proyección a futuro.</p>

<p>Argentina enfrentará a Chile en Buenos Aires y luego visitará a Colombia en Barranquilla. Ambos compromisos serán claves para seguir consolidando el liderazgo en la tabla de posiciones, donde la Albiceleste se mantiene como uno de los equipos más sólidos.</p>

<p>La lista completa ya está generando debate en medios y redes sociales, donde los hinchas celebran el regreso de Messi pero también discuten las exclusiones. Scaloni, fiel a su estilo, apuesta por un equilibrio entre experiencia y juventud, buscando consolidar una nueva camada sin perder el espíritu competitivo.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Deportes" /><category term="Nacional" /><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Con la mirada puesta en el Mundial de 2026, el técnico Lionel Scaloni oficializó la lista de convocados para la próxima doble fecha de las Eliminatorias Sudamericanas, donde Argentina se medirá ante Chile y Colombia. Entre los nombres confirmados, el regreso de Lionel Messi tras su recuperación física aporta jerarquía y liderazgo, mientras que la novedad más resonante es el debut del joven talento de River Plate, Franco Mastantuono, de apenas 17 años.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/seleccion-argentina.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/seleccion-argentina.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Guillermo Moreno: “Cristina Kirchner tiene la autoridad para juntar al peronismo en una herramienta nacional”</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/nacional/portada/2025/06/03/moreno-cristina-lider-peronismo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guillermo Moreno: “Cristina Kirchner tiene la autoridad para juntar al peronismo en una herramienta nacional”" /><published>2025-06-03T22:00:00-03:00</published><updated>2025-06-03T22:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/nacional/portada/2025/06/03/moreno-cristina-lider-peronismo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/nacional/portada/2025/06/03/moreno-cristina-lider-peronismo.html"><![CDATA[<p>La política argentina se vio sacudida anoche por una noticia de alto voltaje: Cristina Fernández de Kirchner oficializó su candidatura a diputada nacional, en un movimiento que redefine por completo el tablero electoral. La reacción no se hizo esperar, y esta mañana, una de las voces más resonantes del kirchnerismo disidente, Guillermo Moreno, no dudó en posicionarse. “Cristina Kirchner tiene la autoridad para decirle al peronismo, nos tenemos que juntar, en una herramienta nacional”, sentenció Moreno, subrayando la urgencia de una reagrupación bajo el liderazgo de la ex mandataria tras su inesperado anuncio.</p>

<p>Las declaraciones de Moreno, realizadas en medio de la conmoción por la postulación de Cristina Kirchner, refuerzan la idea de que su figura sigue siendo central para la estrategia del peronismo. La sorpresa por la candidatura a diputada nacional abre múltiples interrogantes sobre los próximos pasos del kirchnerismo y las alianzas que buscará tejer. Para el peronismo neuquino, este anuncio y el llamado a la unidad de Moreno significan una nueva dinámica, donde los distintos sectores deberán reevaluar sus posiciones y posibles adhesiones frente a un escenario nacional reconfigurado.</p>

<p>La jugada de Cristina Kirchner, y la subsiguiente lectura de Moreno, apuntan a una estrategia de fortalecimiento legislativo y de reorganización interna. La “herramienta nacional” que menciona el ex funcionario sería un frente amplio que buscaría aglutinar a todas las vertientes del justicialismo, capitalizando el capital político de la ex Presidenta ahora desde una banca parlamentaria. Este movimiento podría tener un impacto directo en la construcción de poder y en la definición de candidaturas en provincias como Neuquén, que observan atentamente cómo se reconfigura el mapa político federal ante la sorpresiva “vuelta” electoral de una de las figuras más influyentes de la Argentina contemporánea.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Política" /><category term="Nacional" /><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[La política argentina se vio sacudida anoche por una noticia de alto voltaje: Cristina Fernández de Kirchner oficializó su candidatura a diputada nacional, en un movimiento que redefine por completo el tablero electoral. La reacción no se hizo esperar, y esta mañana, una de las voces más resonantes del kirchnerismo disidente, Guillermo Moreno, no dudó en posicionarse. “Cristina Kirchner tiene la autoridad para decirle al peronismo, nos tenemos que juntar, en una herramienta nacional”, sentenció Moreno, subrayando la urgencia de una reagrupación bajo el liderazgo de la ex mandataria tras su inesperado anuncio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/imagen-kirchnerismo-elecciones.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/imagen-kirchnerismo-elecciones.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Novedades en la Causa y Clamor Social</title><link href="http://localhost:4000/policiales/neuqu%C3%A9n/portada/2025/06/03/novedades-causa-femicidio.html" rel="alternate" type="text/html" title="Novedades en la Causa y Clamor Social" /><published>2025-06-03T21:15:00-03:00</published><updated>2025-06-03T21:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/policiales/neuqu%C3%A9n/portada/2025/06/03/novedades-causa-femicidio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/policiales/neuqu%C3%A9n/portada/2025/06/03/novedades-causa-femicidio.html"><![CDATA[<p>El trágico femicidio de Luciana Muñoz en Neuquén Capital sigue siendo una causa activa en la justicia provincial, con la Fiscalía trabajando en nuevas líneas de investigación. Familiares y organizaciones de mujeres han intensificado sus acciones, exigiendo celeridad en el proceso y la pronta elevación a juicio para esclarecer el crimen y obtener justicia.</p>

<p>El femicidio de Luciana Muñoz, ocurrido en Neuquén Capital, continúa siendo un caso de alta prioridad para la justicia provincial y un doloroso recordatorio de la violencia de género que azota a la sociedad. A la fecha, la investigación judicial se encuentra en una etapa crucial, con el Ministerio Público Fiscal avanzando en nuevas pericias y recopilación de testimonios que buscan consolidar la acusación y determinar todas las responsabilidades. El compromiso de la Fiscalía es esclarecer completamente el hecho y llevar a los culpables ante la justicia con la mayor celeridad posible.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Policiales" /><category term="Neuquén" /><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[El trágico femicidio de Luciana Muñoz en Neuquén Capital sigue siendo una causa activa en la justicia provincial, con la Fiscalía trabajando en nuevas líneas de investigación. Familiares y organizaciones de mujeres han intensificado sus acciones, exigiendo celeridad en el proceso y la pronta elevación a juicio para esclarecer el crimen y obtener justicia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/luciana-munoz.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/luciana-munoz.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Femicidio de Luciana Muñoz: Conmoción y Clamor por Justicia en el Centro de la Agenda Neuquina</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/06/03/femicidio-luciana-munoz-conmocion.html" rel="alternate" type="text/html" title="Femicidio de Luciana Muñoz: Conmoción y Clamor por Justicia en el Centro de la Agenda Neuquina" /><published>2025-06-03T13:00:00-03:00</published><updated>2025-06-03T13:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/06/03/femicidio-luciana-munoz-conmocion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/06/03/femicidio-luciana-munoz-conmocion.html"><![CDATA[<p>Redacción AIRESNUEVOSNQN, 03 de Junio de 2025.</p>

<h3 id="la-prioridad-en-la-agenda-social-y-judicial-de-neuquén">La Prioridad en la Agenda Social y Judicial de Neuquén</h3>

<h1 id="femicidio-de-luciana-muñoz-el-proceso-judicial-en-marcha-y-la-incesante-demanda-de-justicia-que-conmueve-a-la-provincia">Femicidio de Luciana Muñoz: El Proceso Judicial en Marcha y la Incesante Demanda de Justicia que Conmueve a la Provincia</h1>

<p><img src="assets/img/luciana-munoz-portada-principal.jpg" alt="Multitudinaria manifestación en Neuquén Capital, donde se observa a personas con carteles que llevan el rostro de Luciana Muñoz y consignas de &quot;Justicia por Luciana&quot;." /></p>

<h2 id="el-brutal-femicidio-de-luciana-muñoz-mantiene-en-vilo-a-toda-la-provincia-de-neuquén-ubicándose-como-la-principal-preocupación-social-y-judicial-con-avances-clave-en-la-investigación-y-una-comunidad-movilizada-el-clamor-por-justicia-se-intensifica-y-exige-una-respuesta-contundente-del-estado">El brutal femicidio de Luciana Muñoz mantiene en vilo a toda la provincia de Neuquén, ubicándose como la principal preocupación social y judicial. Con avances clave en la investigación y una comunidad movilizada, el clamor por justicia se intensifica y exige una respuesta contundente del Estado.</h2>

<p>El femicidio de Luciana Muñoz, que conmocionó profundamente a la provincia de Neuquén hace ya un tiempo, continúa siendo el epicentro de la atención social y judicial, con recientes novedades que lo mantienen en la portada de la agenda pública. Este crimen atroz no solo devastó a una familia, sino que encendió una alarma urgente sobre la violencia de género en la región, impulsando una movilización ciudadana sin precedentes que exige celeridad y la máxima condena para los responsables. La causa judicial, que avanza con pasos firmes, es monitoreada de cerca por toda la comunidad que busca respuestas y justicia.</p>

<hr />

<p><img src="assets/img/luciana-munoz-familiar.jpg" alt="Primer plano de un familiar de Luciana Muñoz sosteniendo una foto de la joven durante una conferencia de prensa o vigilia." /> # Asegúrate que esta imagen exista en tu carpeta /assets/img/</p>

<p>Fuentes altamente confiables del Ministerio Público Fiscal de Neuquén han confirmado a AIRESNUEVOSNQN que la investigación del femicidio de Luciana Muñoz ha registrado avances significativos en los últimos días. Se han incorporado nuevas pruebas periciales y testimonios que robustecen la causa, acercando el proceso a etapas definitivas. La fiscalía a cargo está trabajando con dedicación exclusiva, reconociendo la alta sensibilidad y el impacto social del caso. Si bien se mantiene el hermetismo sobre detalles específicos para no entorpecer el debido proceso, se espera que en breve haya nuevas imputaciones o elevaciones a juicio que consoliden la búsqueda de justicia.</p>

<p>Paralelamente, la movilización popular no cesa. Desde el trágico suceso, familiares, amigos y un amplio abanico de organizaciones feministas y de derechos humanos han protagonizado constantes manifestaciones, vigilias y actividades de concientización en Neuquén Capital y el interior provincial. Estas acciones, que tienen como principal objetivo mantener viva la memoria de Luciana y ejercer presión sobre el sistema judicial, demuestran la profunda indignación y el compromiso de la sociedad</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="femicidio" /><category term="LucianaMuñoz" /><category term="Neuquén" /><category term="violencia de género" /><category term="justicia" /><category term="NiUnaMenos" /><category term="femicidiosNeuquen" /><category term="actualidad" /><summary type="html"><![CDATA[Redacción AIRESNUEVOSNQN, 03 de Junio de 2025.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/img/luciana-munoz-portada-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/img/luciana-munoz-portada-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">César Godoy crece como figura destacada de cara a las legislativas de 2025.</title><link href="http://localhost:4000/%C3%BAltimas%20noticias/pol%C3%ADtica/2025/06/02/reordenamientos-tensiones-peronismo-neuquino.html" rel="alternate" type="text/html" title="César Godoy crece como figura destacada de cara a las legislativas de 2025." /><published>2025-06-02T16:00:00-03:00</published><updated>2025-06-02T16:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/%C3%BAltimas%20noticias/pol%C3%ADtica/2025/06/02/reordenamientos-tensiones-peronismo-neuquino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%C3%BAltimas%20noticias/pol%C3%ADtica/2025/06/02/reordenamientos-tensiones-peronismo-neuquino.html"><![CDATA[<p>César Godoy, dirigente sindical de la UOCRA y ex candidato a intendente de Rincón de los Sauces, se consolida como una figura ascendente dentro del peronismo neuquino. Su nombre resuena cada vez con más fuerza de cara a las elecciones legislativas de 2025, y su figura despierta interés tanto por su trayectoria como por su posicionamiento claro: es oposición tanto al gobernador Rolando Figueroa como al presidente Javier Milei.</p>

<p>Godoy mantiene una línea discursiva crítica frente a lo que considera un vaciamiento del peronismo tradicional y una falta de representación real de las bases trabajadoras. Con el respaldo de distintos sectores gremiales y territoriales, ha comenzado a instalarse en el debate público como una alternativa fresca y con proyección. Su presencia en la provincia es sólida, y su instalación como precandidato es ya un hecho concreto dentro del mapa político local.</p>

<p>El escenario neuquino, sin embargo, presenta una serie de movimientos que ponen en evidencia las tensiones y reconfiguraciones internas del peronismo. Uno de los casos es el del espacio Kolina, históricamente identificado con el kirchnerismo, que hace apenas semanas cuestionaba duramente la gestión de Figueroa. Sorprendentemente, ese mismo sector ha decidido incorporarse al armado político del gobernador. El giro repentino generó desconcierto incluso dentro del propio peronismo, y ha sido interpretado como una jugada táctica más que ideológica. Como suele decirse, “en política hay camaleones que cambian de color según la conveniencia”.</p>

<p>Mientras tanto, La Libertad Avanza, el espacio liderado por Javier Milei, también enfrenta su propia turbulencia. La Justicia Electoral ha iniciado una investigación por presuntas afiliaciones truchas en la provincia de Neuquén. Varios ciudadanos denunciaron haber sido afiliados sin su consentimiento, lo que desató una ola de cuestionamientos éticos sobre la transparencia del espacio liberal-libertario. La situación representa un golpe a la credibilidad del partido, que busca afianzarse como fuerza nacional pero tropieza con prácticas que contradicen su discurso de renovación.</p>

<p>En este contexto de movimientos tácticos, giros sorpresivos y denuncias de irregularidades, la figura de César Godoy gana peso por su coherencia, su discurso directo y su arraigo popular. No forma parte del oficialismo provincial ni de acuerdos circunstanciales. Por el contrario, su crecimiento parece estar basado en un trabajo territorial sostenido y en una narrativa que interpela a sectores históricamente relegados por las cúpulas partidarias. De cara a 2025, su nombre ya suena fuerte en las discusiones del peronismo neuquino.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Últimas Noticias" /><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[César Godoy, dirigente sindical de la UOCRA y ex candidato a intendente de Rincón de los Sauces, se consolida como una figura ascendente dentro del peronismo neuquino. Su nombre resuena cada vez con más fuerza de cara a las elecciones legislativas de 2025, y su figura despierta interés tanto por su trayectoria como por su posicionamiento claro: es oposición tanto al gobernador Rolando Figueroa como al presidente Javier Milei.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/godoy-peronismo-neuquino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/godoy-peronismo-neuquino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cristina Kirchner confirmó su candidatura a diputada provincial por la Tercera Sección Electoral</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/02/cristina-kirchner-diputada-bonaerense.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cristina Kirchner confirmó su candidatura a diputada provincial por la Tercera Sección Electoral" /><published>2025-06-02T12:00:00-03:00</published><updated>2025-06-02T12:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/02/cristina-kirchner-diputada-bonaerense</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/02/cristina-kirchner-diputada-bonaerense.html"><![CDATA[<p>La expresidenta Cristina Fernández de Kirchner anunció este lunes su candidatura a diputada provincial por la Tercera Sección Electoral de la provincia de Buenos Aires, en el marco de las elecciones legislativas programadas para el 7 de septiembre.</p>

<p>Durante una entrevista en el programa Minuto Uno de C5N, Kirchner expresó: “Voy a ser candidata en la Tercera Sección Electoral. No es un problema de la legislatura bonaerense, es un problema de sentido común. ¿Alguien concibe que si al peronismo no le va bien en septiembre en el PBA, nos puede ir bien en octubre? Pero además, ¿alguien pensó que si nos va mal en septiembre esto puede irradiar en las elecciones en octubre, a todo el país?”</p>

<p>La decisión de Kirchner se produce en un contexto político marcado por tensiones internas en el peronismo y desafíos económicos y sociales en el país. Con esta candidatura, busca consolidar la unidad del espacio y reforzar su presencia en la provincia de Buenos Aires, considerada clave para el futuro del movimiento.</p>

<p>Además, la expresidenta criticó la estrategia de desdoblamiento electoral implementada por el gobernador Axel Kicillof, señalando que “la estrategia del desdoblamiento no es lo más aconsejable”.</p>

<p>La confirmación de su candidatura marca un giro en la postura de Kirchner, quien en diciembre de 2022 había anunciado que no se postularía a ningún cargo debido a una condena en primera instancia por administración fraudulenta. Sin embargo, la sentencia aún no está firme, permitiéndole legalmente presentarse en las elecciones.</p>

<p>Con este movimiento, Cristina Fernández de Kirchner busca revitalizar al peronismo en su bastión bonaerense y enfrentar los desafíos políticos que se avecinan en el país.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Política" /><summary type="html"><![CDATA[La expresidenta Cristina Fernández de Kirchner anunció este lunes su candidatura a diputada provincial por la Tercera Sección Electoral de la provincia de Buenos Aires, en el marco de las elecciones legislativas programadas para el 7 de septiembre.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-kirchner-candidata.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-kirchner-candidata.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mi Tercer Noticia Horizontal para Portada</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/06/02/mi-tercer-noticia-horizontal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mi Tercer Noticia Horizontal para Portada" /><published>2025-06-02T03:00:00-03:00</published><updated>2025-06-02T03:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/06/02/mi-tercer-noticia-horizontal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/06/02/mi-tercer-noticia-horizontal.html"><![CDATA[<p>Aquí comienza el contenido completo de tu artículo. Este es el espacio donde desarrollas toda la información, con párrafos, subtítulos, listas, o cualquier otro elemento que necesites.</p>

<h3 id="un-subtítulo-relevante">Un Subtítulo Relevante</h3>

<p>Puedes añadir más secciones y detalles aquí. Asegúrate de que el contenido sea lo suficientemente extenso para una noticia completa.</p>

<h4 id="más-información">Más Información</h4>

<p>Explora a fondo el tema. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>

<p>Este es un ejemplo de cómo podrías estructurar el contenido de tu post. Recuerda reemplazar el texto de ejemplo con la información real de tu noticia.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Portada" /><summary type="html"><![CDATA[Aquí comienza el contenido completo de tu artículo. Este es el espacio donde desarrollas toda la información, con párrafos, subtítulos, listas, o cualquier otro elemento que necesites.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/placeholder-horizontal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/placeholder-horizontal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>