<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-12T11:07:54-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">El Experimento Milei: La Profundización de la crisis más allá de lo económico. Un Análisis Sociológico.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/el-experimento-milei-crisis-sociologica.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Experimento Milei: La Profundización de la crisis más allá de lo económico. Un Análisis Sociológico." /><published>2025-07-12T10:45:00-03:00</published><updated>2025-07-12T10:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/12/el-experimento-milei-crisis-sociologica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/12/el-experimento-milei-crisis-sociologica.html"><![CDATA[<p>En la Argentina de 2025, la situación ha trascendido el debate ideológico y las reformas superficiales. Lo que se discute ahora es la supervivencia misma de la República. La crisis actual no es solo económica o institucional, sino estructural, carcomiendo los tres pilares fundamentales del país: el federalismo, la legitimidad representativa y la funcionalidad básica del Estado. Lejos de ser una disputa partidista, estamos frente a una ruptura profunda entre la Nación, las Provincias y los Municipios, sumado a una preocupante degradación de la investidura presidencial, convertida en un ejercicio de retórica ofensiva y decisiones tecnocráticas sin anclaje en la realidad.</p>

<p><strong>Las Múltiples Caras de la Crisis</strong>
El escenario se pinta con trazos duros y preocupantes, marcados por varios frentes que impactan directamente en el tejido social argentino:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Endeudamiento sin Propósito Productivo:</strong> En sus primeros siete meses, la gestión ha acumulado más de US$ 25.000 millones en deuda, gran parte en bonos CER y títulos de corto y mediano plazo. Sin embargo, ni un solo dólar ingresó a la economía productiva. Esta deuda se utilizó para contener momentáneamente la brecha cambiaria y reestructurar pasivos, es decir, “deuda para pagar deuda”. El supuesto superávit fiscal del primer cuatrimestre de 2025 se logró ajustando brutalmente jubilaciones, eliminando subsidios y desmantelando transferencias a las provincias, lo que el análisis califica como un “espejismo contable” sin impacto real en la economía.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Parálisis Económica y Recesión Autoinfligida:</strong> La política de “motosierra sin plan productivo” ha provocado una brutal caída de la actividad económica. La industria se desplomó más del 14% interanual a mayo de 2025, con sectores como el textil y la construcción en colapso. La construcción, en particular, perdió más de 120.000 puestos de trabajo formales en solo seis meses debido al congelamiento de la obra pública. Las ventas minoristas cayeron casi un 20% en términos reales desde enero, y el desempleo volvió a los dos dígitos, con aumentos notables en el conurbano y zonas industriales. Mientras tanto, no llegaron inversiones extranjeras significativas, y empresas transnacionales como Danone, BASF y Honda iniciaron planes de salida por la caída del consumo y la falta de horizonte de estabilidad.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Destrucción del Estado y Abandono Social:</strong> Lo que comenzó como una política de “achicar el Estado” se transformó rápidamente en un vaciamiento institucional. Se cerraron delegaciones vitales de organismos como ANSES, INTA, INADI, INAES, PAMI y RENATRE en provincias. Se congeló la entrega de medicamentos oncológicos, se suspendieron programas de atención a discapacitados y la emergencia social fue ignorada sistemáticamente. En ciencia y tecnología, el CONICET sufrió un recorte del 70% de su presupuesto, con miles de becarios dados de baja y proyectos estratégicos paralizados. En Educación, la eliminación del FONID dejó a las provincias sin fondos para sostener salarios docentes y programas de inclusión, y la parálisis del financiamiento universitario llevó al cierre parcial de comedores y servicios esenciales. La lógica libertaria no distinguió entre gasto inútil y esencial, afectando incluso la asistencia a niños con discapacidad y la investigación científica fundamental.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Deterioro Institucional y Retórica Agresiva:</strong> Lejos de moderarse con la responsabilidad de la investidura presidencial, el presidente Javier Milei convirtió sus intervenciones públicas en una constante humillación a gobernadores, legisladores, periodistas y diversos sectores sociales. Las redes oficiales operan como un “campo de batalla personalista” donde se descalifica a toda voz disidente. La estrategia de confrontación ha reemplazado a la política de Estado, con decisiones anunciadas por redes sociales, ministros actuando como voceros ideológicos, y la improvisación disfrazada de audacia. Las declaraciones presidenciales contra la justicia, la educación pública, los trabajadores del Estado y los medios no oficialistas han instalado un clima de intimidación incompatible con una democracia saludable. La frase “No me importa lo que digan, haré lo que se me cante” sintetiza una gestión donde el Estado “no gobierna: impone, aplasta, deslegitima. Y termina aislado”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>El Estallido Federal y la Ruptura Institucional:</strong> Cuando el Senado votó a viva voz el aumento a los jubilados y aprobó por unanimidad la emergencia en discapacidad, no fue solo una “rebelión legislativa”, sino una respuesta del sistema federal a la disolución del pacto institucional. Los gobernadores, incluso aliados, se alejaron de un Ejecutivo que los asfixia, los insulta y los desfinancia. Los municipios quedaron huérfanos, sin obras ni transferencias, mientras enfrentan demandas sociales sin herramientas. El análisis subraya que Argentina no enfrenta una crisis fiscal, sino una de gobernabilidad republicana, donde la Nación “actúa como si pudiera funcionar sola, pero se derrumba si rompe con las provincias y los municipios”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Una “Bomba de Tiempo” Inflacionaria:</strong> Aunque el gobierno celebra el descenso de la inflación mensual —producto del freno absoluto de la actividad económica y la licuación del gasto social—, se acumulan tensiones explosivas bajo la superficie. El tipo de cambio oficial permanece artificialmente bajo, mientras el dólar paralelo volvió a tomar impulso, alimentando expectativas de devaluación inminente. La inflación núcleo sigue alta: entre 3,5% y 4,5% mensual a mitad de 2025, con productos sensibles como alimentos y medicamentos superando el 200% interanual. Las tarifas de luz, gas y transporte público ya comenzaron a ajustarse, y el descongelamiento total se espera para después de octubre, lo que podría duplicar el costo de vida de millones de hogares. El “éxito” antiinflacionario es visto como una “pausa agónica, sostenida por atraso cambiario, caída del consumo y represión de variables críticas”, con el riesgo de que la inflación “volverá con más fuerza si no hay plan económico consistente”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Abandono de Salud, Ciencia y Educación Superior:</strong> Sectores vitales para la vida y el desarrollo humano han sido atacados con virulencia. En salud pública, las consecuencias ya son visibles: faltan vacunas, insumos básicos y medicamentos oncológicos, y las provincias denuncian que Nación dejó de entregar partidas. Los hospitales públicos enfrentan desabastecimiento, renuncias masivas y deterioro edilicio. En ciencia, el CONICET perdió más del 70% de su presupuesto, miles de becarios fueron dados de baja y se suspendieron proyectos estratégicos en biotecnología, energía y vacunas. En educación superior, la decisión de congelar el presupuesto universitario a valores nominales de 2023 llevó a las universidades nacionales al borde del colapso, con dificultades para pagar servicios y salarios. Se suspendieron becas Progresar, comedores universitarios y servicios de salud. La inversión en infraestructura educativa se redujo a cero. El discurso presidencial criminalizó a la comunidad académica. La universidad pública argentina, “reconocida en toda América Latina, fue asfixiada con deliberación. Y con ella, se condenó al exilio a miles de jóvenes de sectores populares que vieron cortado su proyecto de movilidad social”.</p>
  </li>
</ul>

<p><img src="/assets/images/pobreza-en-argentina.jpg" alt="Imagen sencible situación de pobreza" />
<em>Paisaje de la localidad de Mariano Moreno.</em></p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Pobreza Infantil: El Rostro Cruel del Ajuste:</strong> El ajuste fiscal tuvo un rostro concreto: el de los niños en situación de pobreza. Según estimaciones, más del 60% de los menores de 14 años viven bajo la línea de pobreza en 2025. La eliminación o congelamiento de la AUH, la tarjeta Alimentar y otros programas de refuerzo alimentario profundizó la malnutrición y el abandono escolar. Los comedores comunitarios, única fuente de alimento diario para cientos de miles de chicos, no reciben asistencia desde febrero. “La pobreza infantil no es una externalidad del ajuste: es su consecuencia directa. No puede haber república con chicos que comen una vez por día y no van a la escuela”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Caos Energético, Transporte Desarticulado y Aislamiento Exterior:</strong> La desregulación del sistema eléctrico, sin un marco técnico ni una política energética integral, dejó tarifas impagables y provocó cortes. Obras estratégicas como el gasoducto Néstor Kirchner están paralizadas. El sistema de transporte público, especialmente en provincias, sufrió un deterioro drástico por la eliminación de subsidios, generando aumentos de tarifas de hasta 500% y el cierre de líneas ferroviarias regionales. En política exterior, Argentina abandonó la diplomacia estratégica para convertirse en una “plataforma ideológica y disruptiva”. Se rompieron puentes con Brasil, China y el Mercosur, se insultó a mandatarios y el retiro de foros como CELAC, UNASUR y BRICS dejó al país fuera de escenarios decisivos. La “obsesión con EE.UU. e Israel, sin reciprocidad clara”, llevó a una alineación desbalanceada y sin beneficios concretos. “Argentina pasó de ser un actor relevante en la región y en el G20 a un país errático, aislado y caricaturesco”.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Vivienda y Seguridad: Falencias Cruciales:</strong> La política habitacional del Estado fue desmantelada, afectando a más de 90.000 familias con la paralización del ProCreAr y obras de viviendas sociales. La derogación del Decreto 690 liberalizó alquileres con aumentos de hasta 300%, forzando desalojos masivos. En seguridad, el debilitamiento estatal disolvió programas de prevención del delito y abrió paso al avance del narcotráfico. A un clima social crecientemente tenso con protestas y saqueos localizados, el gobierno responde solo con represión, sin atender las causas profundas.</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>Epílogo: La República en Riesgo</strong>
El análisis concluye con una advertencia contundente: el “experimento Milei” puso en juego algo mucho más grave que una reelección o una ley: el contrato político que organiza la Nación. Al suprimir la política, dinamitar los vínculos federales y destruir capacidades estatales básicas, el gobierno “no redujo el Estado: redujo la Nación a una máquina de exclusión, deuda y resentimiento”.
La narrativa heroica de la “libertad” se desmorona entre inflación reprimida, recesión, hambre y odio. El Congreso resiste, los gobernadores se reagrupan, y la sociedad comienza a reaccionar. Porque cuando se destruye la República, lo que se pierde no es solo el poder: se pierde el país mismo. Y la República no se destruye solo con golpes de Estado; también se disuelve cuando se destruyen las condiciones materiales, las reglas de convivencia y los canales de representación de su pueblo.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de un análisis sociológico de un profesional, contrastadas con datos económicos y sociales de organismos oficiales y privados. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Milei" /><category term="CrisisArgentina" /><category term="AnalisisSociologico" /><category term="Economia" /><category term="Politica" /><category term="Federalismo" /><category term="Estado" /><category term="Deuda" /><category term="Recesion" /><category term="Pobreza" /><category term="Educacion" /><category term="Salud" /><category term="Ciencia" /><category term="Libertad" /><category term="Argentina2025" /><summary type="html"><![CDATA[En la Argentina de 2025, la situación ha trascendido el debate ideológico y las reformas superficiales. Lo que se discute ahora es la supervivencia misma de la República. La crisis actual no es solo económica o institucional, sino estructural, carcomiendo los tres pilares fundamentales del país: el federalismo, la legitimidad representativa y la funcionalidad básica del Estado. Lejos de ser una disputa partidista, estamos frente a una ruptura profunda entre la Nación, las Provincias y los Municipios, sumado a una preocupante degradación de la investidura presidencial, convertida en un ejercicio de retórica ofensiva y decisiones tecnocráticas sin anclaje en la realidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/analisis-sociol%C3%B3gico.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/analisis-sociol%C3%B3gico.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rolando Figueroa solicitó la renuncia ‘inmediata’ de Omar Gutiérrez al directorio de YPF</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-figueroa-solicita-renuncia-gutierrez-ypf.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rolando Figueroa solicitó la renuncia ‘inmediata’ de Omar Gutiérrez al directorio de YPF" /><published>2025-07-11T17:35:00-03:00</published><updated>2025-07-11T17:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-figueroa-solicita-renuncia-gutierrez-ypf</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-figueroa-solicita-renuncia-gutierrez-ypf.html"><![CDATA[<p><strong>NEUQUÉN</strong> – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, ha dado un paso firme en la reconfiguración de la representación provincial en organismos clave, solicitando la renuncia “inmediata” a Omar Gutiérrez de su puesto como director de YPF. Gutiérrez ocupaba este cargo en representación de Neuquén tras el cambio de gestión provincial a fines de 2023.</p>

<p>La solicitud, según se pudo saber a través de Diario Río Negro, argumenta “razones de orden institucional” vinculadas con la necesidad de “reconfigurar” la representación de Neuquén en el directorio de YPF. El objetivo, según declaraciones citadas, es “adecuarla a los lineamientos estratégicos y objetivos de la actual gestión de gobierno”.</p>

<p>Esta decisión se da en un momento de ebullición para la petrolera nacional, especialmente tras el reciente fallo de la jueza de Nueva York, Loretta Preska. Dicho fallo exige al Estado Nacional transferir el 51% de las acciones de la compañía a los demandantes del juicio de expropiación, lo que añade una capa de complejidad al panorama de la empresa.</p>

<p>La desvinculación de Gutiérrez marca el último vínculo político directo que unía su gestión con la actual administración provincial en el ámbito de la principal empresa energética del país. La medida subraya el interés del gobierno provincial en alinear todas sus representaciones externas con la visión y las prioridades establecidas para el desarrollo de Neuquén en el sector hidrocarburífero y más allá.</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información verificada de fuentes periodísticas de la región. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="OmarGutierrez" /><category term="YPF" /><category term="PoliticaProvincial" /><category term="Petroleo" /><category term="Hidrocarburos" /><category term="FalloPreska" /><category term="Renuncia" /><category term="Energia" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, ha dado un paso firme en la reconfiguración de la representación provincial en organismos clave, solicitando la renuncia “inmediata” a Omar Gutiérrez de su puesto como director de YPF. Gutiérrez ocupaba este cargo en representación de Neuquén tras el cambio de gestión provincial a fines de 2023.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/figueroa-gutierrez-renuncia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/figueroa-gutierrez-renuncia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Salud para todos en Neuquén: Audiometrías portátiles acercarán diagnósticos auditivos a parajes y zonas rurales.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-audiometrias-portatiles-salud-rural.html" rel="alternate" type="text/html" title="Salud para todos en Neuquén: Audiometrías portátiles acercarán diagnósticos auditivos a parajes y zonas rurales." /><published>2025-07-11T17:30:00-03:00</published><updated>2025-07-11T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-audiometrias-portatiles-salud-rural</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/11/neuquen-audiometrias-portatiles-salud-rural.html"><![CDATA[<p>Neuquén avanza en su compromiso de acercar la salud a todos sus habitantes, especialmente aquellos que residen en zonas de difícil acceso. El gobernador Rolando Figueroa encabezó hoy la firma de un convenio estratégico con la Fundación Salud para Todos, un acuerdo que permitirá la implementación de un dispositivo territorial diseñado para realizar audiometrías de calidad en cualquier punto de la provincia.</p>

<p>El núcleo de este convenio es la utilización de un audiómetro portátil, una herramienta tecnológica que facilitará la realización de estudios fono-audiológicos con precisión. Estos exámenes estarán a cargo de profesionales médicos debidamente capacitados, lo que asegura la calidad del diagnóstico y la atención en terreno.</p>

<p>El objetivo primordial de esta iniciativa es “promover el acceso a la salud en parajes y áreas rurales”. De este modo, se busca acercar las herramientas de evaluación fono-audiológicas directamente a la población que, por su ubicación geográfica, a menudo enfrenta barreras para acceder a este tipo de prestaciones en centros urbanos.</p>

<p>Este programa es un paso fundamental en la descentralización de los servicios de salud en Neuquén, priorizando la equidad y garantizando que todos los ciudadanos, sin importar dónde residan, tengan la posibilidad de acceder a diagnósticos y tratamientos auditivos tempranos, mejorando así su calidad de vida.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información verificada obtenida de un video oficial del Gobierno de Neuquén sobre la firma del convenio con la Fundación Salud para Todos (fecha del 11 de julio de 2025). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="Salud" /><category term="Audiometrias" /><category term="SaludAuditiva" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="FundacionSaludParaTodos" /><category term="ZonasRurales" /><category term="AccesoASalud" /><category term="Descentralizacion" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén avanza en su compromiso de acercar la salud a todos sus habitantes, especialmente aquellos que residen en zonas de difícil acceso. El gobernador Rolando Figueroa encabezó hoy la firma de un convenio estratégico con la Fundación Salud para Todos, un acuerdo que permitirá la implementación de un dispositivo territorial diseñado para realizar audiometrías de calidad en cualquier punto de la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/audiometr%C3%ADas-en-zonas-rurales.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/audiometr%C3%ADas-en-zonas-rurales.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Presidente Milei criticó duramente al Diario Clarín por una Encuesta sobre la situación económica del País.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/11/milei-critica-clarin-encuesta-economica.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Presidente Milei criticó duramente al Diario Clarín por una Encuesta sobre la situación económica del País." /><published>2025-07-11T16:05:00-03:00</published><updated>2025-07-11T16:05:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/11/milei-critica-clarin-encuesta-economica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/11/milei-critica-clarin-encuesta-economica.html"><![CDATA[<p><strong>BUENOS AIRES</strong> – El presidente Javier Milei utilizó nuevamente su plataforma en la red social X para cargar contra un medio de comunicación, en esta ocasión, el diario Clarín. La crítica presidencial se desató tras la publicación de una encuesta sobre la percepción de la situación económica en Argentina.</p>

<p>Según el mensaje de Milei, el gráfico de tortas presentado por Clarín era “tan burdo” que, según el mandatario, “hace un gráfico con las participaciones y le suma más del 100%”. El presidente fundamentó su crítica en la observación de los porcentajes, que, tal como señala, mostraban una suma superior al 100% con valores como 67% para la percepción “Mala”, 34% para “Buena” y 15% para “Normal”, lo que efectivamente totaliza un 116%.</p>

<p>El mensaje del presidente no solo se centró en la supuesta inconsistencia numérica. Milei fue categórico al afirmar: “la basura inmunda de Clarín en plena opereta…” y remató con la frase: “NO ODIAMOS LO SUFICIENTE A LOS PERIODISTAS BASURAS (90%)…”. Esta declaración intensifica la tensión existente entre el Poder Ejecutivo y ciertos sectores de la prensa, a los que el presidente acusa recurrentemente de operar en su contra o de difundir información sesgada.</p>

<p><img src="/assets/images/tweet-milei-contra-clarin.jpg" alt="tweet del presidente Milei" />
<em>tweet del presidente Milei désde su cuenta oficial.</em></p>

<p>Esta nueva confrontación se enmarca en la ya conocida estrategia comunicacional del mandatario, que utiliza las redes sociales como principal canal para expresar sus opiniones y críticas, especialmente hacia los medios que considera hostiles a su gestión.</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas (cuenta oficial de X del presidente Milei). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Milei" /><category term="Clarín" /><category term="Encuesta" /><category term="SituacionEconomica" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="RedesSociales" /><category term="LibertadDeExpresion" /><category term="Economia" /><category term="AtaqueALaPrensa" /><summary type="html"><![CDATA[BUENOS AIRES – El presidente Javier Milei utilizó nuevamente su plataforma en la red social X para cargar contra un medio de comunicación, en esta ocasión, el diario Clarín. La crítica presidencial se desató tras la publicación de una encuesta sobre la percepción de la situación económica en Argentina.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/presidente-miley-critica-a-clarin.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/presidente-miley-critica-a-clarin.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Trail en Mariano Moreno: Un nuevo desafío que impulsa el turismo regional.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/07/11/mariano-moreno-primer-trail-turismo-activo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Trail en Mariano Moreno: Un nuevo desafío que impulsa el turismo regional." /><published>2025-07-11T14:00:00-03:00</published><updated>2025-07-11T14:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/07/11/mariano-moreno-primer-trail-turismo-activo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/07/11/mariano-moreno-primer-trail-turismo-activo.html"><![CDATA[<p><strong>MARIANO MORENO, Neuquén</strong> – La localidad se prepara para vivir una nueva jornada de deporte y contacto con la naturaleza con la primera edición del Trail Moreno, una competencia de carrera de montaña que tendrá lugar el próximo 10 de agosto. La iniciativa, impulsada por el municipio local, ya genera gran expectativa y se perfila como un atractivo más en la grilla de actividades turísticas de la provincia.</p>

<p>El intendente de Mariano Moreno, Javier Huillipan, expresó su entusiasmo por este evento que “hoy ya tiene forma”. Según informó, la respuesta del público ha sido muy positiva, con alrededor de 150 inscriptos hasta el momento, y la proyección de superar los 200 participantes para la fecha de la carrera. “La verdad es que tenemos muy buenas expectativas, ha respondido muy bien el público objetivo que son los competidores”, destacó Huillipan, anticipando que será “un Trail muy lindo, muy concurrido” para la región.</p>

<p><strong>Un Recorrido que Desafía y Enamora:</strong>
El circuito del Trail Moreno ha sido diseñado para ofrecer una experiencia única, combinando el desafío deportivo con la belleza natural de la estepa patagónica y la precordillera neuquina. Los corredores encontrarán un trazado que se compone de distintas formaciones geológicas,según detalló el intendente.</p>

<p>La competencia contará con tres distancias adaptadas a diferentes niveles: 6 kilómetros, 12 kilómetros y 21 kilómetros (esta última pensada para “competidores intermedios ya que están permanentemente en competencias”). El recorrido incluye senderos que atraviesan cerros y mesetas, y puntos de interés turístico como la Laguna La Solitaria, el pintoresco Arroyo Covunco con sus aguas nítidas, y las cercanías del histórico Regimiento de Infantería de Montaña 10 (RIM-10), una construcción declarada monumento histórico provincial.
<em>El circuito del Trail Moreno atraviesa diversos paisajes naturales y puntos históricos de la localidad.</em></p>

<p><strong>Movimiento Económico y Preparación para los Visitantes:</strong>
Más allá de lo deportivo, el Trail Moreno representa un importante movimiento económico para la localidad. Se espera la llegada no solo de los participantes, sino también de sus familias y acompañantes, lo que dinamizará la gastronomía y hotelería local y de localidades cercanas. El intendente Huillipan hizo un llamado a los competidores que deseen llegar antes o quedarse después de la carrera, para que se comuniquen con antelación a las dependencias municipales a través de las redes sociales de Facebook o Instagram (Municipalidad Mariano Moreno o TIC Mariano Moreno), a fin de coordinar hospedaje.</p>

<p>El balneario municipal también estará dispuesto para recibir a quienes deseen disfrutar de sus instalaciones y el entorno seguro del arroyo Covunco.
<em>La carrera del 10 de agosto promete convocar a más de 200 participantes.</em></p>

<p><img src="/assets/images/paisaje-mariano-moreno.jpg" alt="Paisaje de la locildad de Mariano Moreno" />
<em>Paisaje de la localidad de Mariano Moreno.</em></p>

<p><strong>Fortaleciendo el Turismo Emergente:</strong>
Sergio Sciacchitano, presidente de Neuquén Tur, destacó la importancia de este evento para “seguir fortaleciendo el turismo de cercanía, el turismo interno dentro de la provincia, el microturismo y en un destino emergente” como Mariano Moreno, ubicado estratégicamente cerca de Zapala. Para Neuquén Tur, apoyar este tipo de eventos es “fundamental” para “darle relevancia a un destino que tiene un montón de atractivos quizás en otra contratemporada, como es en el verano”, incluyendo el Cerro Negro para trekking y la rica historia del regimiento.</p>

<p>Sciacchitano también hizo hincapié en la buena respuesta del público neuquino a las competencias de Trail, que están en auge. Este tipo de iniciativas no solo genera movimiento interno y ocupación hotelera, sino que también diversifica la oferta turística de la provincia, complementando las actividades de invierno ya consolidadas.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de entrevistas exclusivas y públicas con el intendente Javier Huillipan y el presidente de Neuquén Tur, Sergio Sciacchitano, realizada por distintos medios de comunicación provinciales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="MarianoMoreno" /><category term="Trail" /><category term="CarreraDeMontaña" /><category term="Deporte" /><category term="Turismo" /><category term="RegionDelPehuen" /><category term="Neuquen" /><category term="JavierHuillipan" /><category term="SergioSciacchitano" /><category term="Aventura" /><summary type="html"><![CDATA[MARIANO MORENO, Neuquén – La localidad se prepara para vivir una nueva jornada de deporte y contacto con la naturaleza con la primera edición del Trail Moreno, una competencia de carrera de montaña que tendrá lugar el próximo 10 de agosto. La iniciativa, impulsada por el municipio local, ya genera gran expectativa y se perfila como un atractivo más en la grilla de actividades turísticas de la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mariano-moreno-trail.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mariano-moreno-trail.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Guillermo Moreno presentará su libro ‘Peronismo HOY’ en la CGT regional La Plata.</title><link href="http://localhost:4000/politica/2025/07/11/guillermo-moreno-presenta-libro-peronismo-hoy-cgt-la-plata.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guillermo Moreno presentará su libro ‘Peronismo HOY’ en la CGT regional La Plata." /><published>2025-07-11T13:13:48-03:00</published><updated>2025-07-11T13:13:48-03:00</updated><id>http://localhost:4000/politica/2025/07/11/guillermo-moreno-presenta-libro-peronismo-hoy-cgt-la-plata</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/politica/2025/07/11/guillermo-moreno-presenta-libro-peronismo-hoy-cgt-la-plata.html"><![CDATA[<p>La ciudad de La Plata se prepara para recibir un evento de relevancia en el ámbito político nacional. El exsecretario de Comercio de la Nación y presidente del partido Principios y Valores, Guillermo Moreno, presentará su nuevo libro titulado “Peronismo HOY”.</p>

<p>El encuentro está programado para el próximo martes 15 de julio, a las 18:30 horas. El lugar elegido para la presentación es la sede de la CGT Regional La Plata, ubicada estratégicamente en la Calle 36 entre 2 y 3.</p>

<p>La presentación de “Peronismo HOY” se anticipa como una oportunidad significativa para que Guillermo Moreno exponga y desarrolle sus ideas y análisis sobre la actualidad del movimiento político que históricamente ha representado. El evento busca convocar a un amplio público, incluyendo a militantes peronistas, académicos interesados en la evolución de la doctrina, y al público en general que busca comprender el pensamiento peronista y sus desafíos actuales.</p>

<p>Además se supo en los último días que el partido nacional que conduce Guillermo Moreno, formará parte del reciente frente electoral llamado Fuerza Patria, conformado por las figuras política de Máximo Kirchner, el gobernador de Buenos Aires Axel Kicillof, y el dirigente del Frente Renovador Sergio Massa.</p>

<p>Se espera que Moreno, conocido por su particular estilo y sus posturas definidas,como las que pronuncia públicamente diciendo que el moviento Peronista debe volver al gobierno basandose profuncmente en su doctrina, ofrezca una visión profunda sobre el presente y futuro del movimiento, generando un espacio de reflexión y debate en un contexto político dinámico.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre la agenda de eventos y declaraciones de los organizadores. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Politica" /><category term="GuillermoMoreno" /><category term="PeronismoHOY" /><category term="CGTLaPlata" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="Justicialismo" /><category term="Libro" /><category term="LaPlata" /><summary type="html"><![CDATA[La ciudad de La Plata se prepara para recibir un evento de relevancia en el ámbito político nacional. El exsecretario de Comercio de la Nación y presidente del partido Principios y Valores, Guillermo Moreno, presentará su nuevo libro titulado “Peronismo HOY”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gillermo-moreno-libro-peronismo-hoy.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gillermo-moreno-libro-peronismo-hoy.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Comienza hoy: Patagonia del vino, dos jornadas para disfrutar lo mejor del enoturismo regional en Neuquén Capital.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/11/patagonia-del-vino-neuquen-capital-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Comienza hoy: Patagonia del vino, dos jornadas para disfrutar lo mejor del enoturismo regional en Neuquén Capital." /><published>2025-07-11T11:30:00-03:00</published><updated>2025-07-11T11:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/11/patagonia-del-vino-neuquen-capital-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/11/patagonia-del-vino-neuquen-capital-2025.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, el corazón de la <strong>Región Confluencia</strong>, se viste de fiesta para celebrar el enoturismo. La ciudad es anfitriona de la primera edición de “Patagonia del Vino”, un evento clave que busca consolidar y promocionar la creciente producción vitivinícola de la Patagonia argentina y su gastronomía.</p>

<p>El encuentro se desarrollará durante dos intensas jornadas: <strong>hoy, viernes 11 de julio, y mañana sábado 12 de julio</strong>, en el moderno Centro de Convenciones Domuyo. La iniciativa, impulsada por el Ministerio de Turismo de la Provincia de Neuquén, a través de la Subsecretaría de Turismo y NeuquénTur, ha logrado convocar a más de quince bodegas patagónicas, tanto de Neuquén como de Río Negro, consolidando un espacio de encuentro y promoción para el sector.</p>

<p>“Patagonia del Vino” promete ser mucho más que una simple feria de degustación. La propuesta es una experiencia multisensorial que incluye seis estaciones de cocina a cargo de reconocidos chefs regionales, una feria de productores locales, música en vivo, charlas abiertas, maridajes y diversas actividades culturales diseñadas para el disfrute de visitantes y profesionales del rubro. La entrada al evento es libre y gratuita para todo el público.</p>

<p>Los asistentes tendrán la oportunidad de adquirir un “Pasaporte del Vino” por un valor de 16.000 pesos, que les permitirá degustar cuatro copas de vino patagónico a elección en los diferentes stands. Este sistema busca incentivar la exploración de la diversidad de etiquetas que ofrece la región y validar el recorrido del visitante por este circuito.</p>

<p>Autoridades provinciales han destacado la importancia estratégica de “Patagonia del Vino” para posicionar al vino como un producto turístico de jerarquía. La subsecretaria de Turismo, Silvana Cerda, enfatizó que “Tenemos productos de primerísima calidad que queremos mostrar y posicionar en todo el país y también en el plano internacional”. Por su parte, el presidente de NeuquénTur, Sergio Sciacchitano, remarcó que el evento se enmarca en un proceso sostenido que integra producción, turismo y gastronomía, buscando que “la Patagonia del Vino comience a identificarnos como región” y expandir este camino que une ambos pilares de desarrollo.</p>

<p>Este evento no solo celebra el presente de la producción vitivinícola regional, sino que también traza un camino de integración entre destinos turísticos y bodegas, apostando por un producto que crece y se consolida con un distintivo sello patagónico.</p>

<hr />

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información verificada de múltiples fuentes periodísticas y oficiales publicadas entre el 4 y el 10 de julio de 2025 sobre el evento “Patagonia del Vino”. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Enoturismo" /><category term="Patagonia" /><category term="Vino" /><category term="NeuquenCapital" /><category term="CentroDeConvencionesDomuyo" /><category term="RioNegro" /><category term="Gastronomia" /><category term="CulturaRegional" /><category term="Turismo" /><category term="Evento" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, el corazón de la Región Confluencia, se viste de fiesta para celebrar el enoturismo. La ciudad es anfitriona de la primera edición de “Patagonia del Vino”, un evento clave que busca consolidar y promocionar la creciente producción vitivinícola de la Patagonia argentina y su gastronomía.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/ruta-patagonica-del-vino.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/ruta-patagonica-del-vino.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La comunidad de Neuquén se movilizó por Alison Calfunao y exige Verdad y Justicia.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/11/neuquen-marcha-masiva-verdad-justicia-alison-calfunao.html" rel="alternate" type="text/html" title="La comunidad de Neuquén se movilizó por Alison Calfunao y exige Verdad y Justicia." /><published>2025-07-11T09:15:00-03:00</published><updated>2025-07-11T09:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/11/neuquen-marcha-masiva-verdad-justicia-alison-calfunao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/11/neuquen-marcha-masiva-verdad-justicia-alison-calfunao.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 11 de julio de 2025 – La tarde del jueves 10 de julio se tiñó de reclamo y esperanza en Neuquén capital, cuando una importante cantidad de familiares, amigos y vecinos de Alison Calfunao se congregaron para marchar en su apoyo. La movilización, cargada de emotividad, tuvo como punto final la Clínica San Lucas, institución donde Alison sufrió gravísimas complicaciones de salud tras una intervención quirúrgica.</p>

<p>Los manifestantes, portando pancartas y exigiendo respuestas, fueron recibidos en el lugar por la Dra. Morcillo, Directora de la Clínica. Durante el encuentro, la Dra. Morcillo se comprometió a gestionar y concretar una reunión con los médicos que intervinieron en la operación de Alison. El objetivo es que los profesionales brinden las explicaciones necesarias sobre los hechos que derivaron en la actual y delicada situación de salud de la joven.</p>

<p>El “Caso Alison” conmociona a la provincia y se centra en la denuncia por presunta mala praxis. Alison Calfunao ingresó el 9 de junio a la mencionada clínica para una ligadura de trompas y, durante el procedimiento, sufrió dos paros cardíacos. Estas complicaciones generaron la necesidad de un trasplante de corazón y la amputación de una de sus piernas, transformando radicalmente su vida y la de su familia.</p>

<p>Ante la gravedad de los hechos, la familia de Alison, patrocinada por el abogado Mariano Mansilla, presentó una denuncia penal contra la Clínica San Lucas. La justicia neuquina, a través de la Fiscalía, ya ha iniciado la investigación correspondiente, solicitando historias clínicas y tomando testimonios para esclarecer las responsabilidades.</p>

<p>En este contexto de búsqueda de verdad, este viernes 11 de julio, la madre de Alison, Carina Calfúnao, tiene previsto brindar su testimonio clave ante la Fiscalía a las 10:00 hs, consolidando aún más el avance del proceso judicial. La marcha de ayer, por tanto, no solo fue un acto de apoyo, sino también una clara señal de la determinación de la familia y la comunidad en su pedido de justicia.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, públicaciones en redes sociales de sitios oficiales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="AlisonCalfunao" /><category term="Neuquen" /><category term="Justicia" /><category term="MalaPraxis" /><category term="ClinicaSanLucas" /><category term="Movilizacion" /><category term="VerdadYJusticia" /><category term="CasoAlison" /><category term="Policiales" /><category term="UltimoMomento" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 11 de julio de 2025 – La tarde del jueves 10 de julio se tiñó de reclamo y esperanza en Neuquén capital, cuando una importante cantidad de familiares, amigos y vecinos de Alison Calfunao se congregaron para marchar en su apoyo. La movilización, cargada de emotividad, tuvo como punto final la Clínica San Lucas, institución donde Alison sufrió gravísimas complicaciones de salud tras una intervención quirúrgica.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/alison-marcha.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/alison-marcha.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Alerta Institucional: Milei anticipa veto total a leyes aprobadas en el senado y eleva la tensión con fuertes críticas a la Vicepresidenta Villarruel.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/milei-anticipa-veto-total-leyes-senado-criticas-villarruel.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alerta Institucional: Milei anticipa veto total a leyes aprobadas en el senado y eleva la tensión con fuertes críticas a la Vicepresidenta Villarruel." /><published>2025-07-10T20:40:00-03:00</published><updated>2025-07-10T20:40:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/10/milei-anticipa-veto-total-leyes-senado-criticas-villarruel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/10/milei-anticipa-veto-total-leyes-senado-criticas-villarruel.html"><![CDATA[<p>La política argentina se sumerge en un nuevo capítulo de confrontación directa entre el Poder Ejecutivo y el Poder Legislativo. El presidente Javier Milei ha dejado en claro su postura inflexible ante las recientes aprobaciones del Senado, al anunciar que ejercerá el veto total sobre un paquete de leyes consideradas sensibles, entre las que se encuentran la iniciativa de aumento a jubilaciones, una nueva moratoria previsional y la declaración de emergencia en discapacidad. “Vamos a vetar y, si se cae, lo vamos a judicializar”, afirmó Milei con contundencia desde el estrado de la Bolsa de Comercio, subrayando la determinación del Gobierno de no ceder en su política de equilibrio fiscal.</p>

<p>La embestida presidencial no se limitó a la advertencia de veto. En un giro inesperado que acaparó la atención de la jornada, Milei también responsabilizó directamente a la vicepresidenta Victoria Villarruel por los “malos resultados en las votaciones” en el Congreso, llegando a tratarla de “traidora”, aunque sin mencionarla explícitamente. Esta dura crítica pública por parte del Presidente hacia su Vicepresidenta marca un quiebre significativo en la cúpula del Poder Ejecutivo y augura un clima aún más complejo en el oficialismo.</p>

<p>La aprobación por parte del Senado de medidas como la emergencia en discapacidad y el aumento a jubilaciones había generado expectativas en diversos sectores, especialmente tras los recientes reclamos y movilizaciones por la crítica situación en el ámbito de la discapacidad, donde se denunciaba un recorte presupuestario y salarios muy bajos para los acompañantes terapéuticos, como fue cubierto por este medio y otras fuentes periodísticas. La decisión de Milei de vetar estas leyes abre un nuevo frente de conflicto no solo con el Poder Legislativo, sino también con amplios sectores sociales que esperaban soluciones a sus demandas.</p>

<p>Este jueves 10 de julio, mientras el presidente Milei realizaba estas declaraciones que conmocionaban el tablero político, el Senado había continuado con su agenda legislativa. Tras la aprobación de los proyectos que ahora el Ejecutivo amenaza con vetar, la atención principal se centra en las implicancias del anticipo de veto presidencial y la profunda tensión política generada, que promete recalentar el debate institucional en los próximos días en todo el ámbito nacional.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Milei" /><category term="Veto" /><category term="Senado" /><category term="Jubilaciones" /><category term="Discapacidad" /><category term="PaqueteFiscal" /><category term="LeyBases" /><category term="PolíticaArgentina" /><category term="ConflictoDePoderes" /><category term="Villarruel" /><category term="UltimoMomento" /><summary type="html"><![CDATA[La política argentina se sumerge en un nuevo capítulo de confrontación directa entre el Poder Ejecutivo y el Poder Legislativo. El presidente Javier Milei ha dejado en claro su postura inflexible ante las recientes aprobaciones del Senado, al anunciar que ejercerá el veto total sobre un paquete de leyes consideradas sensibles, entre las que se encuentran la iniciativa de aumento a jubilaciones, una nueva moratoria previsional y la declaración de emergencia en discapacidad. “Vamos a vetar y, si se cae, lo vamos a judicializar”, afirmó Milei con contundencia desde el estrado de la Bolsa de Comercio, subrayando la determinación del Gobierno de no ceder en su política de equilibrio fiscal.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/milei-veto-villarruel-senado.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/milei-veto-villarruel-senado.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Crisis en el sistema de discapacidad: Denuncian recortes del 17% en prestaciones y salarios ‘miserables’ para acompañantes terapéuticos.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Crisis en el sistema de discapacidad: Denuncian recortes del 17% en prestaciones y salarios ‘miserables’ para acompañantes terapéuticos." /><published>2025-07-10T13:20:00-03:00</published><updated>2025-07-10T13:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/10/crisis-sistema-discapacidad-argentina-recortes.html"><![CDATA[<p>El sistema de atención a la discapacidad en Argentina se encuentra al borde del “colapso”, según alertan de forma unánime organizaciones y prestadores de servicios. La crisis, de alcance nacional, se profundiza por una combinación de factores económicos que impactan directamente en la calidad y continuidad de las prestaciones esenciales para miles de personas con discapacidad en todo el país. El epicentro de la problemática radica en un desfinanciamiento que se traduce en recortes reales y salarios que no alcanzan para sostener la actividad de los profesionales.</p>

<p>Las cifras presentadas por el sector son contundentes: se denuncia un recorte presupuestario o una desactualización de los aranceles de aproximadamente el 17% en las prestaciones. Este porcentaje, ya significativo por sí solo, se ve dramáticamente exacerbado por el contexto de alta inflación que vive Argentina, lo que pulveriza el poder adquisitivo de los fondos asignados. A esta erosión se suman las demoras crónicas en los pagos, que en muchos casos se extienden por meses, asfixiando financieramente a las instituciones y a los profesionales que brindan servicios.</p>

<p>La situación salarial de los trabajadores del área es, según las denuncias, crítica. En el caso de los acompañantes terapéuticos (AT), una de las figuras esenciales para la autonomía y el bienestar de las personas con discapacidad, se reporta que sus honorarios se ubican en torno a los $3.000 por hora. Este monto es considerado totalmente insuficiente por el sector, que lo califica de “miserable” y “desactualizado”, y se vuelve inviable para cubrir los costos operativos y de vida de estos profesionales, quienes además enfrentan la angustia de los prolongados retrasos en el cobro de sus servicios.</p>

<p>La combinación de estos factores —retrasos sistemáticos en los pagos, aranceles desactualizados con una pérdida real del poder adquisitivo, e ingresos horarios precarios para figuras clave como los acompañantes terapéuticos— ha llevado al sistema a una situación de “crisis terminal”. Las consecuencias son directas y gravísimas: la continuidad de tratamientos y prestaciones vitales para miles de personas con discapacidad en todo el país se encuentra en riesgo inminente. El sector exige una urgente intervención de las autoridades para garantizar el derecho a la salud y la inclusión de uno de los grupos más vulnerables de la sociedad.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y públicaiones de caracter público. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="EmergenciaDiscapacidad" /><category term="Discapacidad" /><category term="Recortes" /><category term="SalariosPrecarizados" /><category term="AcompañantesTerapeuticos" /><category term="CrisisSocial" /><category term="Argentina" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Salud" /><summary type="html"><![CDATA[El sistema de atención a la discapacidad en Argentina se encuentra al borde del “colapso”, según alertan de forma unánime organizaciones y prestadores de servicios. La crisis, de alcance nacional, se profundiza por una combinación de factores económicos que impactan directamente en la calidad y continuidad de las prestaciones esenciales para miles de personas con discapacidad en todo el país. El epicentro de la problemática radica en un desfinanciamiento que se traduce en recortes reales y salarios que no alcanzan para sostener la actividad de los profesionales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/discapacidad-en-emegencia.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/discapacidad-en-emegencia.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>