<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-26T08:59:12-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Camioneros levantó el paro en Vaca Muerta tras extensión de la conciliación obligatoria.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Camioneros levantó el paro en Vaca Muerta tras extensión de la conciliación obligatoria." /><published>2025-07-26T08:51:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:51:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/camioneros-levanto-paro-vaca-muerta-conciliacion-obligatoria.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 26 de julio de 2025.</strong> — El conflicto laboral que mantenía en vilo a Vaca Muerta ha entrado en una fase de pausa. El Sindicato de Camioneros de Río Negro, con la adhesión de sus pares neuquinos, confirmó ayer por la tarde el levantamiento de los piquetes que realizaban en las entradas de cuatro operadoras. Esta decisión se tomó luego de que la Subsecretaría de Trabajo de Neuquén dictara una extensión de la conciliación obligatoria por otros cinco días. Gustavo Sol, secretario general del gremio, adelantó a Diario RÍO NEGRO que acatarán la medida durante este plazo de negociación.</p>

<p>Las medidas de fuerza se iniciaron debido a la grave situación de la empresa NRG, proveedora de arenas para el fracking en Vaca Muerta, con sede en Allen. La firma se encuentra en convocatoria de acreedores y adeuda salarios a sus trabajadores desde hace dos meses y medio. La crisis se agrava con la confirmación, por parte de Sol, de que NRG habría enviado más telegramas de despido, sumando ya 640 desvinculaciones desde noviembre de 2024, quedando solo 90 empleados en la planta.</p>

<p>Los piquetes se centraron en operadoras a las que el gremio señala con “responsabilidad solidaria” en la crisis de NRG, basándose en el artículo 30 de la Ley de Contrato de Trabajo (LCT). Las empresas afectadas fueron Tecpetrol, Shell, Total y Phoenix. Según Camioneros, NRG habría asegurado que no puede pagar los sueldos porque son las operadoras quienes le deben pagos por servicios prestados.</p>

<p>Darío Surber, secretario adjunto del gremio, había asegurado durante la mañana de ayer que 250 familias camioneras de Río Negro y Neuquén se encuentran en una situación laboral precaria, sin cobrar desde hace más de dos meses. El dirigente subrayó que las negociaciones previas no habían llegado a un acuerdo concreto, lo que motivó el inicio de la medida de fuerza.</p>

<p>La suspensión temporal del paro abre una nueva ventana de diálogo para encontrar una solución a la compleja situación financiera de NRG y asegurar los derechos laborales de sus trabajadores.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información periodística brindada por otros medios de comunicación. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Camioneros" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Paro" /><category term="ConciliacionObligatoria" /><category term="NRG" /><category term="Despidos" /><category term="Salarios" /><category term="ConflictoLaboral" /><category term="Sindicato" /><category term="RioNegro" /><category term="Neuquen" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 26 de julio de 2025. — El conflicto laboral que mantenía en vilo a Vaca Muerta ha entrado en una fase de pausa. El Sindicato de Camioneros de Río Negro, con la adhesión de sus pares neuquinos, confirmó ayer por la tarde el levantamiento de los piquetes que realizaban en las entradas de cuatro operadoras. Esta decisión se tomó luego de que la Subsecretaría de Trabajo de Neuquén dictara una extensión de la conciliación obligatoria por otros cinco días. Gustavo Sol, secretario general del gremio, adelantó a Diario RÍO NEGRO que acatarán la medida durante este plazo de negociación.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/paro-de-camionero.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/paro-de-camionero.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Rioseco confirmó la participación de artistas nacionales en el Tremn Tahuen: Soledad, Lázaro Caballero y Galleguillo encabezan la grilla.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rioseco confirmó la participación de artistas nacionales en el Tremn Tahuen: Soledad, Lázaro Caballero y Galleguillo encabezan la grilla." /><published>2025-07-26T08:50:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/rioseco-confirmo-artistas-nacionales-tremn-tahuen-grilla.html"><![CDATA[<p><strong>Cutral Co, 26 de julio de 2025.</strong> — El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, confirmó la participación de importantes artistas nacionales en la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen, y anunció que el evento será transmitido en forma directa por Cadena 3 a nivel nacional.</p>

<p>Rioseco expresó el valor de la celebración: “Esta fiesta, que hace unos años fue declarada nacional, merece el relieve que le corresponde. Agradezco profundamente a la Comisión del Tremn Tahuen, grandes resilientes de la cultura. Cuando querían hacer desaparecer esta celebración, ellos se quedaron y resistieron. la realizábamos con lo justo, sin recursos, pero gracias a su insistencia, hoy sigue viva. No fue por los intendentes, sino por ellos”. El mandatario adelantó que contarán con la presencia de figuras como Soledad, Sergio Galleguillo y Lázaro Caballero, consolidando el evento como “la Fiesta de la Patagonia” y buscando el “relieve” que se merece como “fiesta popular”.</p>

<p>En un importante paso para la expansión cultural de la región, durante la jornada de ayer viernes, se llevó a cabo en el Salón de Acuerdos Américo Verdenelli de la Municipalidad de Cutral Co la firma de convenios de intercambio cultural con localidades vecinas. El acuerdo fue concretado entre la Municipalidad de Cutral Co, la Municipalidad de San Patricio del Chañar y la Municipalidad de Centenario, con el objetivo de descentralizar la participación artística y ampliar la convocatoria a talentos de toda la provincia.</p>

<p>Las fechas clave del Pre-Tremn serán el <strong>30 de agosto en Centenario</strong> y el <strong>6 de septiembre en San Patricio del Chañar</strong>. La gran celebración de la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen tendrá lugar los días <strong>14, 15 y 16 de noviembre</strong> en el Centro Cultural de Cutral Co.</p>

<p>Del acto participaron el intendente anfitrión Ramón Rioseco, el intendente de San Patricio del Chañar Gonzalo Núñez, la secretaria de Gobierno de la ciudad de Centenario Rosalí Estevez (en representación del Intendente de Centenario), el presidente del Concejo Deliberante Jesús San Martín, la subsecretaria de Cultura y Educación Cintia Ferreyra Mesa, junto a concejales y miembros de la comisión organizadora.</p>

<p>Durante la jornada, el público disfrutó de la presentación del dúo local de Juan Cruz Gutiérrez y Joaquín Prato, quienes fueron ganadores del Pichi Tremn Tahuen 2024 y revelación del festival.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información pública y material gráfico difundido en medios sobre la confirmación de artitas nacionales en el festival. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="TremnTahuen" /><category term="CutralCo" /><category term="Soledad" /><category term="SergioGalleguillo" /><category term="LazaroCaballero" /><category term="FiestaNacional" /><category term="Folclore" /><category term="Cultura" /><category term="Neuquen" /><category term="Eventos" /><category term="Cadena3" /><category term="PreTremn" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, 26 de julio de 2025. — El intendente de Cutral Co, Ramón Rioseco, confirmó la participación de importantes artistas nacionales en la 38ª Fiesta Nacional del Tremn Tahuen, y anunció que el evento será transmitido en forma directa por Cadena 3 a nivel nacional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/artistas-nacionales-en-tremn-tahuen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/artistas-nacionales-en-tremn-tahuen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Eva Perón: a siete décadas de su paso a la inmortalidad, el legado de Evita sigue marcando la política argentina.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="Eva Perón: a siete décadas de su paso a la inmortalidad, el legado de Evita sigue marcando la política argentina." /><published>2025-07-26T08:49:00-03:00</published><updated>2025-07-26T08:49:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/26/eva-peron-siete-decadas-fallecimiento-legado-evita-sigue-marcando-politica-argentina.html"><![CDATA[<p>Un 26 de julio de 1952, a la temprana edad de 33 años, la Argentina se conmocionaba con la noticia del fallecimiento de Eva Duarte de Perón, la “Abanderada de los Humildes”. A 73 años de aquel día, la memoria de Evita se renueva, y su impacto en la historia y la cultura del país sigue siendo innegable e ineludible.</p>

<p>Eva Perón se convirtió en una de las figuras más influyentes del siglo XX argentino. Desde su rol como Primera Dama durante la presidencia de Juan Domingo Perón, impulsó transformaciones sociales profundas. Fue una ferviente defensora de los derechos de los trabajadores y de los más desfavorecidos, canalizando su acción a través de la Fundación Eva Perón, que brindó asistencia social, construyó hospitales, escuelas y hogares, y distribuyó bienes a gran escala. Su papel fue crucial en la sanción de la Ley de Sufragio Femenino en 1947, que garantizó a las mujeres argentinas el derecho a votar y ser votadas, marcando un antes y un después en la vida política del país.</p>

<p>Su muerte, producto de un cáncer, sumió al país en un profundo luto. Millones de personas salieron a las calles para despedir sus restos, en una muestra de dolor y devoción popular que evidenció la estrecha conexión que había forjado con las clases más populares. Este vínculo, forjado en la cercanía y la acción social directa, la elevó a la categoría de mito, trascendiendo incluso las barreras políticas.</p>

<p><img src="/assets/images/evita-73-años-de-su-paso-a-la-inmortalidad.jpg" alt="Eva Duarte de Perón paso a la inmortalidad" /></p>

<p>Con el paso de las décadas, la figura de Eva Perón ha sido objeto de múltiples interpretaciones, adorada por sus seguidores y criticada por sus detractores. Sin embargo, su capacidad de movilización, su oratoria encendida y su compromiso con la justicia social la establecieron como un ícono ineludible. Su nombre sigue siendo un estandarte en el peronismo y un referente constante en el debate sobre los derechos sociales, la igualdad y el rol del Estado, confirmando que, a 73 años de su partida física, Evita vive en la esencia de la política y la sociedad argentina.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada con base en datos históricos sobre la vida y el legado de Eva Duarte de Perón. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Evita" /><category term="EvaPerón" /><category term="26DeJulio" /><category term="HistoriaArgentina" /><category term="Peronismo" /><category term="MujeresEnLaPolitica" /><category term="JusticiaSocial" /><category term="Argentina" /><category term="Aniversario" /><summary type="html"><![CDATA[Un 26 de julio de 1952, a la temprana edad de 33 años, la Argentina se conmocionaba con la noticia del fallecimiento de Eva Duarte de Perón, la “Abanderada de los Humildes”. A 73 años de aquel día, la memoria de Evita se renueva, y su impacto en la historia y la cultura del país sigue siendo innegable e ineludible.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/evita-paso-a-la-inmortalidad_.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/evita-paso-a-la-inmortalidad_.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Caso Caviahue: Fiscalía de Neuquén rechaza recurso de empresa hotelera, consolidando fallo a favor de extrabajador.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera.html" rel="alternate" type="text/html" title="Caso Caviahue: Fiscalía de Neuquén rechaza recurso de empresa hotelera, consolidando fallo a favor de extrabajador." /><published>2025-07-25T17:58:26-03:00</published><updated>2025-07-25T17:58:26-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/25/caso-caviahue-fiscalia-rechaza-recurso-empresa-hotelera.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 25 de julio de 2025.</strong> — En el pintoresco centro de esquí de Caviahue, donde el imponente paisaje contrasta con una realidad subyacente de desigualdad, persiste una larga lucha por la justicia. Un extrabajador, despedido años atrás, aguarda aún la ejecución de una sentencia que le es favorable. Este caso ilustra cómo el poder económico de una firma puede desafiar y dilatar los tiempos de la administración judicial. La empresa hotelera de capital extranjero implicada, actual concesionaria del centro de esquí de la localidad, con operaciones principales en Buenos Aires y una fuerte presencia en la región, ha sido señalada por dilatar el proceso mediante diversas maniobras legales.</p>

<p>Este conflicto ha alcanzado ahora un nuevo hito judicial. Según la resolución del Ministerio Público Fiscal, fechada el 23 de julio de 2025, el Fiscal General, Dr. José Ignacio Gerez, propuso al Tribunal declarar la inadmisibilidad del recurso extraordinario federal presentado por la parte demandada. Dicha impugnación había sido elevada por la compañía ante la Corte Suprema de Justicia de la Nación (CSJN) contra un fallo del Tribunal Superior de Justicia de Neuquén. Este último, a su vez, había rechazado una casación de la misma entidad, confirmando la sentencia de primera instancia que había dado lugar a la demanda por despido injustificado. la postura de la Fiscalía fortalece la posición del extrabajador, al desestimar los argumentos de la hotelera que alegaba arbitrariedad y vulneración de derechos constitucionales en la aplicación de tasas de interés.</p>

<p><img src="/assets/images/hotel-y-cabanas-del-nevado-caviahue.jpg" alt="Hotel y cabañas del nevado" /></p>

<p>La firma en cuestión posee un extenso patrimonio, lo que hace aún más notoria la prolongada demora en el cumplimiento de lo dictaminado. Cuenta con campos de ganado, múltiples cabañas, dos hoteles (uno de ellos de 4 estrellas y actualmente en funcionamiento), y diversos inmuebles en zonas de alto valor turístico. Además, es la concesionaria del centro de esquí, el Hotel Nevado y varias cabañas del complejo turístico más importante de Caviahue, con un contrato vigente hasta el año 2030. Con más de un centenar de empleados durante la temporada de invierno, se erige como una de las entidades más grandes de la región, manejando un volumen económico millonario.</p>

<p>El abogado que representa al extrabajador, integrante de un prestigioso estudio jurídico del norte neuquino, ha llevado la causa por más de dos años. Su experiencia en conflictos laborales relevantes ha sido crucial para avanzar en un proceso marcado por dilaciones y estrategias de parte de la compañía. A pesar de la lentitud, el letrado ha mantenido su convicción de que “la Justicia puede ser morosa, pero finalmente actúa”.</p>

<p>Este no es el único frente judicial para la mencionada empresa, que actualmente enfrenta al menos otros dos procesos legales abiertos y se evalúa la presentación de nuevas demandas. Mientras el centro de esquí continúa operando con normalidad la “espera injusta” del extrabajador de Caviahue se mantiene.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Caviahue" /><category term="Justicia" /><category term="Laboral" /><category term="Despido" /><category term="EmpresaHotelera" /><category term="Neuquen" /><category term="MinisterioPublicoFiscal" /><category term="DerechosLaborales" /><category term="ConflictoJudicial" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 25 de julio de 2025. — En el pintoresco centro de esquí de Caviahue, donde el imponente paisaje contrasta con una realidad subyacente de desigualdad, persiste una larga lucha por la justicia. Un extrabajador, despedido años atrás, aguarda aún la ejecución de una sentencia que le es favorable. Este caso ilustra cómo el poder económico de una firma puede desafiar y dilatar los tiempos de la administración judicial. La empresa hotelera de capital extranjero implicada, actual concesionaria del centro de esquí de la localidad, con operaciones principales en Buenos Aires y una fuerte presencia en la región, ha sido señalada por dilatar el proceso mediante diversas maniobras legales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/grand-hotel-caviahue.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/grand-hotel-caviahue.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co y municipios vecinos firman convenio para un Tremn Tahuen 2025 ampliado.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/07/25/cutral-co-municipios-vecinos-firman-convenio-tremn-tahuen-2025.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co y municipios vecinos firman convenio para un Tremn Tahuen 2025 ampliado." /><published>2025-07-25T16:42:55-03:00</published><updated>2025-07-25T16:42:55-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/07/25/cutral-co-municipios-vecinos-firman-convenio-tremn-tahuen-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/07/25/cutral-co-municipios-vecinos-firman-convenio-tremn-tahuen-2025.html"><![CDATA[<p><strong>Cutral Co, 25 de julio de 2025.</strong> — En un importante paso para la expansión cultural de la región, esta mañana se llevó a cabo en el Salón de Acuerdos Américo Verdenelli de la Municipalidad de Cutral Co la firma de convenios de intercambio cultural con localidades vecinas. El acuerdo fue concretado entre la Municipalidad de Cutral Co, la Municipalidad de San Patricio del Chañar y la Municipalidad de Centenario.</p>

<p>El objetivo central de este convenio es sumar sedes para el “Pre-Tremn Tahuen 2025”, una iniciativa que busca ampliar la participación de artistas de toda la provincia, seleccionando talentos del interior que representen a sus respectivas localidades en la próxima edición de la Fiesta Nacional del Tremn Tahuen.</p>

<p>Las fechas y sedes para las instancias de selección del Pre-Tremn Tahuen serán el <strong>30 de agosto en Centenario</strong> y el <strong>6 de septiembre en San Patricio del Chañar</strong>. Posteriormente, la <strong>38ª Edición de la Fiesta Nacional del Tremn Tahuen</strong> se celebrará los días <strong>14, 15 y 16 de noviembre</strong> en el Centro Cultural de Cutral Co.</p>

<p>Del acto participaron el intendente anfitrión Ramón Rioseco, el intendente de San Patricio del Chañar Gonzalo Núñez, la secretaria de Gobierno de la ciudad de Centenario Rosalí Estevez (en representación del Intendente de Centenario), el presidente del Concejo Deliberante Jesús San Martín, la subsecretaria de Cultura y Educación Cintia Ferreyra Mesa, junto a concejales y miembros de la comisión organizadora.</p>

<p>Durante la jornada, el público disfrutó de la presentación del dúo local de Juan Cruz Gutiérrez y Joaquín Prato, quienes fueron ganadores del Pichi Tremn Tahuen 2024 y revelación del festival.</p>

<p><img src="/assets/images/presentación-de-sedes-en-trenm-tahuen.jpg" alt="Presentaciión de músicos duo local" /></p>

<p>En su intervención, el intendente Ramón Rioseco expresó el valor de la celebración: “Esta fiesta, que hace unos años fue declarada nacional, merece el relieve que le corresponde. Agradezco profundamente a la Comisión del Tremn Tahuen, grandes resilientes de la cultura. Cuando querían hacer desaparecer esta celebración, ellos se quedaron y resistieron. la realizábamos con lo justo, sin recursos, pero gracias a su insistencia, hoy sigue viva. No fue por los intendentes, sino por ellos”. Rioseco también adelantó que contarán con la presencia de artistas nacionales como Soledad, Sergio Galleguillo y Lázaro Caballero, y que la fiesta será transmitida en vivo por Cadena 3, consolidándose como “la Fiesta de la Patagonia”. Finalizó su discurso reafirmando el compromiso: “Nosotros seguiremos defendiendo nuestra cultura”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información y material gráfico difundido por las cuentas de redes sociales oficiales de la “municipalidaddecutralco” en el día de la fecha. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="CutralCo" /><category term="TremnTahuen" /><category term="FiestaNacional" /><category term="CulturaRegional" /><category term="Centenario" /><category term="SanPatricioDelChañar" /><category term="Musica" /><category term="Folklore" /><category term="Festivales" /><category term="Neuquen" /><category term="RamonRioseco" /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, 25 de julio de 2025. — En un importante paso para la expansión cultural de la región, esta mañana se llevó a cabo en el Salón de Acuerdos Américo Verdenelli de la Municipalidad de Cutral Co la firma de convenios de intercambio cultural con localidades vecinas. El acuerdo fue concretado entre la Municipalidad de Cutral Co, la Municipalidad de San Patricio del Chañar y la Municipalidad de Centenario.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/tremn-tahue-2025-suma-sedes.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/tremn-tahue-2025-suma-sedes.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La represión a la protesta social se agrava en Argentina: más heridos y detenidos en el primer semestre de 2025 que en todo 2024.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/25/represion-protesta-social-se-agrava-argentina.html" rel="alternate" type="text/html" title="La represión a la protesta social se agrava en Argentina: más heridos y detenidos en el primer semestre de 2025 que en todo 2024." /><published>2025-07-25T14:39:09-03:00</published><updated>2025-07-25T14:39:09-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/07/25/represion-protesta-social-se-agrava-argentina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/07/25/represion-protesta-social-se-agrava-argentina.html"><![CDATA[<p>La Comisión Provincial por la Memoria (CPM) ha emitido un alarmante informe especial que detalla una intensificación de la represión a las protestas sociales en Argentina. Las cifras del primer semestre de 2025 superan drásticamente las de todo el año anterior, evidenciando una preocupante escalada en el uso de la fuerza contra manifestantes.</p>

<p>Los datos presentados por la CPM son contundentes: en los primeros seis meses de 2025, un total de 1.251 personas resultaron heridas o detenidas en movilizaciones llevadas a cabo en la Ciudad Autónoma de Buenos Aires. Esta cifra ya excede la totalidad de 1.216 casos registrados durante todo el año 2024. Las detenciones arbitrarias también muestran un incremento preocupante, pasando de 93 en todo 2024 a 130 solo en el primer semestre de 2025.</p>

<p>El informe también destaca un aumento en la frecuencia de los episodios represivos. Más de la mitad de las movilizaciones monitoreadas por la CPM en 2025 (21 de 39) sufrieron incidentes de represión, una proporción notablemente mayor en comparación con 2024, cuando solo 3 de cada 10 manifestaciones fueron objeto de tales acciones.</p>

<p>Roberto Cipriano García, secretario ejecutivo de la CPM, ha sido enfático al señalar que esta situación no es aislada, sino que responde a una “<strong>política de Estado</strong> resuelta por el gobierno nacional”, lo que implica una “aceleración y profundización del aparato represivo”.</p>

<p>El Poder Judicial también ha sido puesto bajo la lupa por el informe de la CPM, que destaca su “morosidad” en la investigación y el control de estos hechos de violencia institucional. La gravedad de la situación ha llamado la atención internacional: nueve relatores independientes de Naciones Unidas ya han advertido a Argentina sobre estas vulneraciones a los derechos humanos en el contexto de las manifestaciones.</p>

<p>La intensificación del uso de la fuerza y la represión afecta de manera particular a sectores vulnerables de la sociedad, como adultos mayores y trabajadores informales, quienes son especialmente impactados por estas medidas.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas y documentación oficial sobre informe especial de la Comisión Provincial por la Memoria (CPM). AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Represion" /><category term="ProtestaSocial" /><category term="Argentina" /><category term="CPM" /><category term="ViolenciaInstitucional" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Detenidos" /><category term="Heridos" /><category term="ONU" /><category term="BuenosAires" /><category term="Gobierno" /><summary type="html"><![CDATA[La Comisión Provincial por la Memoria (CPM) ha emitido un alarmante informe especial que detalla una intensificación de la represión a las protestas sociales en Argentina. Las cifras del primer semestre de 2025 superan drásticamente las de todo el año anterior, evidenciando una preocupante escalada en el uso de la fuerza contra manifestantes.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/argentina-supera-la-sifra-de-represenci%C3%B3n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/argentina-supera-la-sifra-de-represenci%C3%B3n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Alerta Roja en Neuquén: la provincia se prepara para un fin de semana de nevadas y mucho frío.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/25/alerta-roja-neuquen-nevadas-frio-extremo.html" rel="alternate" type="text/html" title="Alerta Roja en Neuquén: la provincia se prepara para un fin de semana de nevadas y mucho frío." /><published>2025-07-25T09:59:00-03:00</published><updated>2025-07-25T09:59:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/25/alerta-roja-neuquen-nevadas-frio-extremo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/25/alerta-roja-neuquen-nevadas-frio-extremo.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 25 de julio de 2025 – Neuquén se prepara para el temporal invernal más significativos de la temporada. Con una alerta roja emitida por las autoridades, se anticipa un fin de semana de condiciones extremas, afectando especialmente las zonas del norte y la cordillera de la provincia. La población ha sido instada a tomar medidas preventivas ante la magnitud del fenómeno, que se prolongará hasta el domingo.</p>

<h3 id="el-pronóstico-zona-por-zona-dónde-golpea-más-fuerte-el-invierno">El Pronóstico, Zona por Zona: ¿Dónde Golpea Más Fuerte el Invierno?</h3>

<p><strong>Viernes 25 de julio:</strong></p>

<ul>
  <li><strong>Neuquén Capital y Alrededores:</strong> La capital se alista para una jornada con lluvias y posibles nevadas. Se esperan ráfagas de viento y temperaturas que oscilarán entre los 2°C (mínima) y 7°C (máxima). No se descarta que la nieve vuelva a cubrir la ciudad.</li>
  <li><strong>Norte Neuquino (Chos Malal, El Huecú, El Cholar y zonas aledañas):</strong> La nieve será la protagonista indiscutida en esta región. Se pronostican nevadas persistentes. Para localidades como El Cholar, se esperan mínimas extremadamente bajas, para el sábado y para el domingo, con presencia de nieve. En El Huecú, se prevén nevadas débiles a lo largo de la noche con acumulaciones inferiores a 2 cm y una mínima de -1°C. En general, las temperaturas se mantendrán entre los 0°C y 2°C, con vientos del sur y noreste de hasta 50 km/h que podrían reducir drásticamente la visibilidad.</li>
  <li><strong>Zona Cordillerana (San Martín de los Andes, Zapala, Villa La Angostura):</strong> La alerta por nevadas fuertes se mantiene en esta área. En Zapala, el escenario es más severo, con nevadas intensas y temperaturas que oscilarán entre los -2°C y 2°C. Gran parte de la cordillera verá el termómetro desplomarse por debajo de los 0°C.</li>
</ul>

<p><strong>Sábado 26 y Domingo 27 de julio:</strong></p>

<p>El frío polar no dará tregua. Las condiciones invernales se afianzarán en toda la provincia. Para el sábado en El Huecú, la máxima será de 1°C con nevada débil y acumulaciones de 2-3 cm, mientras que la noche del sábado la mínima caerá a -4°C con chubascos de nieve. El domingo, en El Huecú, la máxima será de 4°C con chubascos matinales de nieve, y la noche registrará 0°C con mezcla de lluvia y nieve y nevadas de 2-3 cm. Para El Cholar, las mínimas alcanzarán temperaturas muy bajas. En términos generales para la provincia, las máximas apenas superarán los 3°C a 4°C, y las mínimas se ubicarán entre 1°C y 3°C, con valores bajo cero en las zonas más elevadas. Se prevé que las nevadas débiles y persistentes continúen, manteniendo los cielos inestables durante todo el fin de semana.</p>

<h3 id="atención-vecinos-recomendaciones-cruciales-para-protegerse">¡Atención, Vecinos! Recomendaciones Cruciales para Protegerse</h3>

<p>Ante este escenario climático extremo, las autoridades provinciales y de Defensa Civil han emitido una serie de recomendaciones esenciales para la población, con el fin de salvaguardar vidas y minimizar riesgos:</p>

<ul>
  <li><strong>Máxima Precaución al Circular:</strong> Si es imprescindible transitar por rutas provinciales o caminos rurales, se debe tener en cuenta la nieve acumulada y la visibilidad reducida por el viento. Es fundamental verificar el estado de las rutas antes de salir y, si es necesario, utilizar cadenas en los neumáticos.</li>
  <li><strong>Abrigo Adecuado:</strong> Dada la intensidad del frío, es crucial el uso de ropa de abrigo apropiada para protegerse de las bajas temperaturas.</li>
  <li><strong>Seguridad en el Hogar:</strong> Se insta a revisar los sistemas de calefacción y a evitar el uso de braseros en ambientes cerrados sin ventilación, para prevenir intoxicaciones con monóxido de carbono.</li>
</ul>

<p>La situación está bajo monitoreo constante por parte de Defensa Civil y los organismos de emergencia, quienes se encuentran en alerta y listos para brindar asistencia a la población en caso de ser necesario.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas por autoridades correspondientes. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Neuquen" /><category term="Nevadas" /><category term="FrioExtremo" /><category term="Pronostico" /><category term="AlertaRoja" /><category term="Cordillera" /><category term="DefensaCivil" /><category term="Invierno" /><category term="Meteorologia" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 25 de julio de 2025 – Neuquén se prepara para el temporal invernal más significativos de la temporada. Con una alerta roja emitida por las autoridades, se anticipa un fin de semana de condiciones extremas, afectando especialmente las zonas del norte y la cordillera de la provincia. La población ha sido instada a tomar medidas preventivas ante la magnitud del fenómeno, que se prolongará hasta el domingo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-en-neuqu%C3%A9n-julio-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/clima-en-neuqu%C3%A9n-julio-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Estado se retira de la infraestructura eléctrica: sigue el remate de Milei con la venta de las acciones de Enarsa.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/25/estado-retira-infraestructura-electrica-venta-enarsa.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Estado se retira de la infraestructura eléctrica: sigue el remate de Milei con la venta de las acciones de Enarsa." /><published>2025-07-25T09:59:00-03:00</published><updated>2025-07-25T09:59:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/25/estado-retira-infraestructura-electrica-venta-enarsa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/25/estado-retira-infraestructura-electrica-venta-enarsa.html"><![CDATA[<p>25 de julio de 2025 -Urgido por dar señales de confianza al mercado y salir de la crisis de credibilidad que atraviesa su modelo financiero, el Gobierno puso a la venta la empresa estatal Enarsa. A través de una resolución del Ministerio de Economía inició el proceso de tasación para que dentro de ocho meses la compañía clave en el rubro energético pierda sus acciones propias y quede servida al mejor postor.</p>

<p>Se trata de la tercera empresa del Estado que la Casa Rosada pone a remate en lo que va de esta semana. Ayer sacó a la venta el Belgrano Cargas, la línea ferroviaria que transporta insumos y productos a empresas de todo el país. Y anteayer entregó al mercado el desmembramiento de la distribuidora de agua potable y cloacas Aysa.</p>

<p>Tanto el Belgrano Cargas, como Aysa y ahora Enarsa estaban entre las ocho empresas que el gobierno nacional tenía sujetas a privatización; así figuran en el listado de la Ley Bases, que el Congreso votó hace un año atrás.</p>

<h3 id="la-privatización-de-enarsa">La privatización de Enarsa</h3>

<p>Enarsa es la compañía encargada de la infraestructura para la generación y transporte de energía eléctrica, y durante el último año fue utilizada por el gobierno de Javier Milei como pivot en la compra de gas importado para el abastecimiento de la demanda interna.</p>

<p>A pesar de su relevancia en el sector, la Casa Rosada decidió poner en venta las acciones que la firma tiene en la compañía inversora en transmisión eléctrica Citelec SA, de la que posee la mayoría de su capital accionario.</p>

<p>La resolución 1050/2025 firmada por el ministro de Economía, Luis Caputo, y publicada hoy en el Boletín Oficial instruye a la Agencia de Transformación de Empresas Públicas (la motosierra administrativa creada por el Gobierno para liquidar bienes estatales) a dar los primeros pasos:</p>

<ul>
  <li>Contratar una entidad bancaria para tasar las acciones en Citelec.</li>
  <li>Separar la empresa en unidades de negocios, según sus actividades y bienes.</li>
  <li>Dejar en manos de la Secretaría de Energía las condiciones de la privatización a través de un concurso público de alcance nacional e internacional.</li>
  <li>Poner a la venta al menos el 51 por ciento de las acciones.</li>
  <li>Sacarse de encima la compañía en ocho meses.</li>
</ul>

<h3 id="el-futuro-de-transener">El futuro de Transener</h3>

<p>La que también recibe el golpe es Transener, la empresa estatal encargada del transporte de energía eléctrica de alta tensión, así como también del mantenimiento y reparación de líneas y estaciones transformadoras.</p>

<p>En el mercado, Transener vale 800 millones de dólares. Los activos se dividen 50 por ciento del Estado argentino con la mitad de Citelec S.A. -un cuarto de Transener- y 50 por ciento de Pampa Energía, la empresa de Marcelo Mindlin.</p>

<p>La firma cotiza en la Bolsa de Valores y las acciones del Estado que varían de acuerdo a los movimientos de los títulos tienen un valor aproximado de 200 millones de dólares.</p>

<p>Lo que ahora resta es definir cuál será la disposición de ese paquete por parte del Palacio de Hacienda.</p>

<p>El proceso de privatización se desarrollará desde la separación de las actividades y bienes de cada una de las unidades de negocio de Enarsa, que incluyen gasoductos, transportistas, termoeléctricas y represas. Así lo había dispuesto el Gobierno en abril pasado, cuando anunció el remate.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información pública y declaraciones gubernamentales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Enarsa" /><category term="Privatización" /><category term="GobiernoMilei" /><category term="InfraestructuraElectrica" /><category term="Transener" /><category term="EconomiaArgentina" /><category term="LeyBases" /><category term="BelgranoCargas" /><category term="Aysa" /><summary type="html"><![CDATA[25 de julio de 2025 -Urgido por dar señales de confianza al mercado y salir de la crisis de credibilidad que atraviesa su modelo financiero, el Gobierno puso a la venta la empresa estatal Enarsa. A través de una resolución del Ministerio de Economía inició el proceso de tasación para que dentro de ocho meses la compañía clave en el rubro energético pierda sus acciones propias y quede servida al mejor postor.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/enarsa.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/enarsa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">LIFUNE: Unión de Zapala va por el ascenso, nueve incorporaciones y un sueño que se renueva.</title><link href="http://localhost:4000/portada/deportes/f%C3%BAtbol/neuqu%C3%A9n/2025/07/25/union-zapala-ascenso-nueve-incorporaciones-sueno-renueva.html" rel="alternate" type="text/html" title="LIFUNE: Unión de Zapala va por el ascenso, nueve incorporaciones y un sueño que se renueva." /><published>2025-07-25T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-25T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/deportes/f%C3%BAtbol/neuqu%C3%A9n/2025/07/25/union-zapala-ascenso-nueve-incorporaciones-sueno-renueva</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/deportes/f%C3%BAtbol/neuqu%C3%A9n/2025/07/25/union-zapala-ascenso-nueve-incorporaciones-sueno-renueva.html"><![CDATA[<p>Zapala, Neuquén – 25 de Julio.- Con el ascenso como principal objetivo, el plantel ya trabaja bajo la conducción técnica de Daniel Barrera, junto a Rubén Cabas como ayudante y Luis García en la coordinación de Primera. El desafío ya está en marcha y este domingo, Unión jugará su segundo compromiso del torneo ante Río Grande.</p>

<p>Entre los refuerzos, sobresalen nombres con paso por torneos federales, clubes históricos del sur argentino y con rodaje en el Federal A y el Regional Amateur. Además, tres de ellos integran actualmente la Selección de LIFUNE, lo que resalta el nivel de las incorporaciones.</p>

<h3 id="los-9-refuerzos-de-unión">los 9 refuerzos de Unión:</h3>

<ul>
  <li><strong>Alan Riquelme:</strong> defensor con pasado en Olimpo de Bahía Blanca y actual integrante de LIFUNE.</li>
  <li><strong>Alex “Alito” Urrutia:</strong> volante central con una década en primera, ex Don Bosco y Alianza.</li>
  <li><strong>Germán Sáez:</strong> delantero campeón y goleador en Don Bosco y ADZ.</li>
  <li><strong>Francisco Cechich:</strong> defensor versátil, con trayectoria en varios clubes del sur y parte de la Selección LIFUNE.</li>
  <li><strong>Nacho Cechich:</strong> lateral surgido en Unión, actualmente también convocado a LIFUNE.</li>
  <li><strong>Gonzalo Sáez:</strong> volante por izquierda, bicampeón con Don Bosco y debut en primera a los 15 años.</li>
  <li><strong>Emanuel Garrido:</strong> defensor con pasos por Alianza, con experiencia en Federal A, B y C.</li>
  <li><strong>Ezequiel “Langosta” López:</strong> arquero con pasos por Don Bosco y La Libertad (Mendoza).</li>
  <li><strong>Ema Gallegos:</strong> arquero con trayectoria en el club y experiencia en torneos regionales y federales.</li>
</ul>

<p>A este plantel se suman los jóvenes formados en el club como Enzo Bazán, Renato Rubilar, los hermanos Cisneros, Martín Cabas, Kily Huayquillan, Gonzalo Morales y Eze Vera, quienes fortalecen el sentido de pertenencia y el proyecto deportivo a largo plazo.</p>

<p>Desde la dirigencia remarcan que “el sueño del ascenso es colectivo”, y que la combinación entre experiencia y juventud puede ser la clave para pelear por el título.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, presentaciones oficiales de club unión de Zapala. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Deportes" /><category term="Fútbol" /><category term="Neuquén" /><category term="UniónDeZapala" /><category term="LIFUNE" /><category term="FútbolNeuquén" /><category term="Ascenso" /><category term="FútbolRegional" /><category term="DeportesNeuquén" /><category term="Zapala" /><category term="FútbolArgentino" /><category term="Refuerzos" /><category term="ClubUnión" /><summary type="html"><![CDATA[Zapala, Neuquén – 25 de Julio.- Con el ascenso como principal objetivo, el plantel ya trabaja bajo la conducción técnica de Daniel Barrera, junto a Rubén Cabas como ayudante y Luis García en la coordinación de Primera. El desafío ya está en marcha y este domingo, Unión jugará su segundo compromiso del torneo ante Río Grande.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/uni%C3%B3n-zapala-futbol.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/uni%C3%B3n-zapala-futbol.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La sociedad neuquina marchó masivamente: grito de justicia tras desalojo mapuce y reclamo por derechos históricos.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/24/marcha-masiva-neuquen-desalojo-mapuce-justicia.html" rel="alternate" type="text/html" title="La sociedad neuquina marchó masivamente: grito de justicia tras desalojo mapuce y reclamo por derechos históricos." /><published>2025-07-24T21:30:00-03:00</published><updated>2025-07-24T21:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/24/marcha-masiva-neuquen-desalojo-mapuce-justicia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/24/marcha-masiva-neuquen-desalojo-mapuce-justicia.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén Capital, 24 de julio de 2025.</strong> — la ciudad de Neuquén fue hoy escenario de una <strong>histórica y masiva movilización social</strong>. Miles de personas, incluyendo vecinos autoconvocados, organizaciones sociales, políticas y gremiales, se unieron a las comunidades Mapuce para repudiar el brutal desalojo y la represión sufrida el pasado domingo, y para exigir justicia y el cumplimiento de derechos que consideran largamente postergados.</p>

<p>la marcha, que partió puntualmente a las 17 horas desde el Monumento al General San Martín y recorrió las calles céntricas, fue una respuesta contundente al violento accionar policial que el pasado 20 de julio culminó con la detención de 22 personas, entre ellas mujeres y un menor de 15 años. Imágenes y videos de aquella represión circularon rápidamente, llegando a los medios nacionales y generando una fuerte indignación a lo largo y ancho del país.</p>

<hr />

<h3 id="la-escalada-de-un-conflicto-ignorado-de-la-paz-a-la-violencia-extrema">la Escalada de un Conflicto Ignorado: de la Paz a la Violencia Extrema</h3>

<p>El origen de esta profunda tensión se remonta al reclamo de las <strong>personerías jurídicas de cuatro comunidades Mapuce</strong> (Lof Newen Kura, Lof Fvta Xayen, Lof Kelv Kura y Lof Ragilew Cadenas). Estas comunidades, con toda la documentación en regla y promesas incumplidas desde hace más de 300 días (y en algunos casos, reclamos de 10 a 15 años), se vieron obligadas a acampar pacíficamente frente a la Casa de Gobierno provincial. la falta de respuesta gubernamental a un derecho que, está garantizado por la Constitución Provincial y Nacional, fue la chispa que encendió la protesta.</p>

<p>la respuesta oficial llegó en forma de denuncia judicial por “coacción” y “usurpación”, seguida por la orden de desalojo. las comunidades denunciaron “oído sordo” por parte del gobierno, lo que las llevó a mantener su medida extrema hasta ser desalojadas con una violencia desproporcionada. Testimonios desgarradores de los detenidos, como el de un menor de 15 años maltratado, se difundieron, evidenciando la dureza del operativo.</p>

<hr />

<h3 id="nuevos-reclamos-y-la-denuncia-de-un-gobierno-blindado-a-petroleras">Nuevos Reclamos y la Denuncia de un Gobierno “Blindado a Petroleras”</h3>

<p>Más allá del repudio a la represión, la masiva movilización de hoy amplió el abanico de exigencias, visibilizando otros puntos de conflicto que afectan directamente a las comunidades y al territorio. Durante la conferencia de prensa previa al desalojo, el <strong>Lonco Nelson Cárdenas</strong>, de la comunidad Ragilew Cadenas, había denunciado enfáticamente que el gobierno provincial está “gobernado por los CEOs de las petroleras” y que “blinda” a estas empresas, descuidando la vida de los habitantes y la integridad del medio ambiente.</p>

<p><img src="/assets/images/movilización-mapuce-segundaria.jpg" alt="Masiva marcha en apoyo a las comunidades mapuce" /></p>

<p>Cárdenas vinculó directamente la violencia estatal con la defensa territorial, señalando la preocupación por los sismos en Añelo, producto del fracking, y haciendo un llamado urgente a detener un supuesto proyecto de perforación en el estratégico <strong>Lago Mari Menuco</strong>, un área vital para la provincia. la movilización también fue un grito contra la censura mediática y un recordatorio de que la “paz social” que pregona el gobernador Rolando Figueroa en el exterior dista mucho de la realidad que se vive en Neuquén.</p>

<p>Finalmente, las demandas de la movilización no solo se centraron en la reciente represión, sino que incluyeron la exigencia pública de la <strong>renuncia de funcionarios provinciales y ministros</strong>, a quienes se considera directamente responsables de la violencia estatal y del incumplimiento de sentencias judiciales fundamentales para los pueblos originarios.</p>

<hr />

<p>la marcha de hoy no solo fue un acto de solidaridad, sino una clara demostración de que la sociedad neuquina no permanecerá pasiva ante la violencia, la injusticia y el incumplimiento de los derechos de sus pueblos originarios. El clamor por la justicia y la dignidad del pueblo Mapuce es una causa que interpela a toda la comunidad, y el mensaje enviado hoy desde las calles fue inconfundible.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la cobertura en el lugar de los hechos, declaraciones de referentes de comunidades Mapuce, testimonios de manifestantes, y la información recabada de comunicados oficiales y medios periodísticos, incluyendo los posts previos generados por éste medio. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="Marcha" /><category term="PuebloMapuce" /><category term="Mapuche" /><category term="Represion" /><category term="Desalojo" /><category term="Justicia" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="PersoneriasJuridicas" /><category term="RolandoFigueroa" /><category term="ViolenciaEstatal" /><category term="ConflictoSocial" /><category term="MariMenuco" /><category term="Fracking" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Sismos" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, 24 de julio de 2025. — la ciudad de Neuquén fue hoy escenario de una histórica y masiva movilización social. Miles de personas, incluyendo vecinos autoconvocados, organizaciones sociales, políticas y gremiales, se unieron a las comunidades Mapuce para repudiar el brutal desalojo y la represión sufrida el pasado domingo, y para exigir justicia y el cumplimiento de derechos que consideran largamente postergados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/movilizacion-mapuce-principal.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/movilizacion-mapuce-principal.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>