<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-06-24T23:00:44-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">Rodolfo Canini celebró el Wiñoy Xipantu junto a comunidades mapuches del Centro-Norte Neuquino.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/24/canini-wi%C3%B1oy-xipantu-comunidades-mapuches.html" rel="alternate" type="text/html" title="Rodolfo Canini celebró el Wiñoy Xipantu junto a comunidades mapuches del Centro-Norte Neuquino." /><published>2025-06-24T21:30:00-03:00</published><updated>2025-06-24T21:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/24/canini-wi%C3%B1oy-xipantu-comunidades-mapuches</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/24/canini-wi%C3%B1oy-xipantu-comunidades-mapuches.html"><![CDATA[<p><strong>EL HUECÚ, Neuquén</strong> – La <strong>región del Centro-Norte neuquino</strong> fue escenario de una significativa conmemoración cultural con la celebración del Wiñoy Xipantu, el Año Nuevo Mapuche, que marca el solsticio de invierno y el inicio de un nuevo ciclo para el pueblo originario. En esta ocasión, la festividad contó con la participación de una figura política de peso en la zona: Rodolfo Canini, quien fuera intendente de El Huecú y, posteriormente, diputado provincial.</p>

<p>La presencia de Canini junto a las comunidades de “El Huecú”, Mañke y Maripil, cobra relevancia en el marco de las relaciones entre el ámbito político y los pueblos originarios de Neuquén. A través de una publicación en sus redes sociales, el ex funcionario expresó su “inmensa felicidad” por compartir este momento, destacando el “afecto y cariño” recibido de parte de los integrantes de las comunidades.</p>

<p><img src="/assets/images/canini-wiñoy-xipantu-grupo.jpg" alt="Rodolfo Canini junto a miembros de las comunidades mapuches durante la celebración." />
<em>En su mensaje, Canini mencionó el encuentro con importantes referentes como el Lonco Fernando, Doña Carmen, Doña Carmelina Manqui, Doña Margarita Avello y Alejandro Curillan, entre otras familias y personas que le “recibieron”.</em></p>

<p>El Wiñoy Xipantu, que se celebra anualmente entre el 21 y el 24 de junio, es una de las ceremonias más importantes de la cosmovisión Mapuche. Simboliza la renovación de la vida y el equilibrio con la naturaleza, siendo un momento para el reencuentro familiar y la transmisión de saberes ancestrales. La participación de Canini en estas festividades no solo representa un acto de respeto cultural, sino que también refuerza la visibilidad de estas comunidades y sus tradiciones en el ámbito público provincial.</p>

<p>Este tipo de acercamientos contribuyen a consolidar el diálogo intercultural y a reconocer la riqueza pluricultural de Neuquén. La trayectoria de Canini, ligada históricamente al desarrollo local y regional, le confiere un peso específico a su presencia en estos eventos, marcando una continuidad en la relación con las comunidades.</p>

<p><em>La celebración del Año Nuevo Mapuche en el Centro-Norte neuquino, con la participación de figuras destacadas, pone de manifiesto la vitalidad de las tradiciones ancestrales y la necesidad de mantener puentes de comunicación y entendimiento entre las distintas esferas de la sociedad neuquina, en pos de una construcción provincial más inclusiva y respetuosa de su diversidad.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="rodolfo canini" /><category term="el huecú" /><category term="neuquén" /><category term="comunidades mapuches" /><category term="wiñoy xipantu" /><category term="centro-norte neuquino" /><summary type="html"><![CDATA[EL HUECÚ, Neuquén – La región del Centro-Norte neuquino fue escenario de una significativa conmemoración cultural con la celebración del Wiñoy Xipantu, el Año Nuevo Mapuche, que marca el solsticio de invierno y el inicio de un nuevo ciclo para el pueblo originario. En esta ocasión, la festividad contó con la participación de una figura política de peso en la zona: Rodolfo Canini, quien fuera intendente de El Huecú y, posteriormente, diputado provincial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/canini-rodolfo-1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/canini-rodolfo-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El observatorio Vera C. Rubin en chile apunta a descifrar la materia y energía Oscura.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/23/observatorio-vera-rubin-chile.html" rel="alternate" type="text/html" title="El observatorio Vera C. Rubin en chile apunta a descifrar la materia y energía Oscura." /><published>2025-06-23T10:20:00-03:00</published><updated>2025-06-23T10:20:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/06/23/observatorio-vera-rubin-chile</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/23/observatorio-vera-rubin-chile.html"><![CDATA[<p>El Observatorio Vera C. Rubin, bautizado en honor a la astrónoma que descubrió la primera evidencia de materia oscura, se erige en un sitio privilegiado por la oscuridad de su cielo. Desde allí, los científicos se embarcarán en una misión sin precedentes para mapear el cosmos, esperando captar no solo los eventos celestes más conocidos, sino también millones de fenómenos transitorios, como agujeros negros y colisiones estelares. La comunidad astronómica, incluyendo a expertos como Tony Tyson y Michael Strauss, confía en que los descubrimientos más valiosos serán aquellos “más allá de los límites de su imaginación”, revelando sorpresas cósmicas aún desconocidas.</p>

<p>La importancia de este proyecto radica en la comprensión de la composición del universo. Actualmente, solo el 5% de este se compone de galaxias, estrellas y planetas. El 95% restante es un enigma: la materia oscura, una sustancia invisible que cohesiona el universo, y la energía oscura, una fuerza que acelera su expansión. El Observatorio Rubin contribuirá significativamente a estas investigaciones, siguiendo la senda abierta por Vera C. Rubin en los años 70, que dedujo la existencia de materia oscura al estudiar el movimiento de las galaxias.</p>

<p>Este monumental esfuerzo científico en Chile tiene un eco global, destacando el rol de América Latina como un punto neurálgico para la investigación astronómica. La magnitud del proyecto fomentará una mayor colaboración científica internacional y el intercambio de datos entre instituciones de todo el mundo, incluyendo aquellas en Argentina y otros países de la región. Esto permitirá a los científicos del continente acceder a información de vanguardia y participar activamente en la redefinición de nuestra comprensión del cosmos.</p>

<p>La inauguración de un observatorio de esta magnitud en la región andina sudamericana consolida la posición de América Latina como un polo clave para la investigación astronómica global. Para la comunidad científica en general, y para países vecinos con interés en el desarrollo tecnológico y la divulgación científica, el Observatorio Rubin representa una valiosa oportunidad para inspirar a nuevas generaciones y fortalecer la vocación científica en el continente. Los resultados del Rubin Observatorio prometen reescribir nuestra comprensión del universo.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="observatorio" /><category term="vera rubin" /><category term="chile" /><category term="astronomía" /><category term="materia oscura" /><category term="energía oscura" /><category term="espacio" /><category term="ciencia" /><summary type="html"><![CDATA[El Observatorio Vera C. Rubin, bautizado en honor a la astrónoma que descubrió la primera evidencia de materia oscura, se erige en un sitio privilegiado por la oscuridad de su cielo. Desde allí, los científicos se embarcarán en una misión sin precedentes para mapear el cosmos, esperando captar no solo los eventos celestes más conocidos, sino también millones de fenómenos transitorios, como agujeros negros y colisiones estelares. La comunidad astronómica, incluyendo a expertos como Tony Tyson y Michael Strauss, confía en que los descubrimientos más valiosos serán aquellos “más allá de los límites de su imaginación”, revelando sorpresas cósmicas aún desconocidas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/obseratorio-chile.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/obseratorio-chile.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El parque recreativo El Llano en Andacollo inauguró su temporada invernal con novedades.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/22/parque-recreativo-el-llano-andacollo-inauguracion.html" rel="alternate" type="text/html" title="El parque recreativo El Llano en Andacollo inauguró su temporada invernal con novedades." /><published>2025-06-22T22:51:00-03:00</published><updated>2025-06-22T22:51:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/22/parque-recreativo-el-llano-andacollo-inauguracion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/22/parque-recreativo-el-llano-andacollo-inauguracion.html"><![CDATA[<p>ANDACOLLO, Neuquén – La región del Norte Neuquino celebró este fin de semana la inauguración de una nueva temporada invernal en el Parque Recreativo El Llano, ubicado en Andacollo. Este espacio, gestionado por la Municipalidad local y considerado un punto de referencia para el turismo de nieve en el Alto Neuquén, abrió sus puertas con renovadas instalaciones y una propuesta ampliada para visitantes de toda la provincia y el país.</p>

<p>La Municipalidad de Andacollo, a través de sus canales oficiales, destacó que el día de la apertura fue “UN DÍA EXCEPCIONAL PARA VISITAR EL PARQUE RECREATIVO EL LLANO”, invitando a la comunidad y a los visitantes a “VIVIR LA MAGIA DE LA NIEVE EN ANDACOLLO”. Esta declaración subraya el entusiasmo por la reciente inauguración y las condiciones óptimas que presentó el parque para el esparcimiento familiar y el contacto directo con la majestuosidad de la Patagonia nevada.</p>

<p>Entre las novedades destacadas para esta temporada 2025, el Parque El Llano incorporó un nuevo domo y un portal de ingreso, mejorando significativamente la experiencia de los usuarios desde su llegada. Estas mejoras en la infraestructura se complementan con la disponibilidad de servicios esenciales como electricidad, conectividad WiFi (facilitando medios de pago electrónicos), baños químicos y el seguro para visitantes, tal como informó la propia Municipalidad. Además, se garantiza la presencia permanente de bomberos voluntarios y personal policial para la seguridad y el ordenamiento general.</p>

<p><img src="/assets/images/parque-de-nieve-el-llano.jpg" alt="Descripción de la segunda imagen, por ejemplo: Vista de las nuevas instalaciones en El Llano." />
<em>Pie de foto para la segunda imagen. Por ejemplo: Nuevas mejoras en la infraestructura del Parque Recreativo El Llano.</em></p>

<p>El Parque Recreativo El Llano no solo ofrece un entorno para el deslizamiento en la nieve, sino que también cuenta con la Escuela de Esquí Alto Neuquén, que ha relanzado sus clases a un precio accesible ($10.000). Esta iniciativa busca acercar el aprendizaje y perfeccionamiento de habilidades en esquí y snowboard, haciendo de El Llano una opción atractiva para todos los niveles. La oferta se completa con alquiler de equipos: culipatines dobles por $4.000, simples por $2.000 y trineos para niños por $4.000 la hora.</p>

<p>El acceso al parque se realiza mediante la adquisición de un “pase”, cuyo costo es presentado como una “inversión directa en la sostenibilidad, seguridad y mejora continua de nuestros servicios”. Esta contribución no solo cubre aspectos como el seguro al visitante, sino que también respalda el pago a bomberos y ambulancia, la disponibilidad de servicios básicos y la inversión en la infraestructura eléctrica y el nuevo domo.</p>

<p>El Parque Recreativo El Llano se consolida así como un motor para el desarrollo local y el fomento del turismo en el Norte Neuquino. Su propuesta no compite directamente con los grandes centros de esquí, sino que ofrece una alternativa más cercana a la naturaleza, con un enfoque familiar y cultural, incluyendo la posibilidad de encontrar producción regional, artesanos y propuestas gastronómicas locales, tal como lo ha destacado la prensa regional. La administración municipal enfatiza que este espacio es una oportunidad para que la gente disfrute de la nieve de manera responsable y con los elementos adecuados, consolidando a Andacollo como un polo turístico invernal en la región.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="nieve" /><category term="andacollo" /><category term="neuquen" /><category term="norte neuquino" /><category term="turismo" /><category term="invierno" /><category term="el llano" /><category term="patagonia" /><summary type="html"><![CDATA[ANDACOLLO, Neuquén – La región del Norte Neuquino celebró este fin de semana la inauguración de una nueva temporada invernal en el Parque Recreativo El Llano, ubicado en Andacollo. Este espacio, gestionado por la Municipalidad local y considerado un punto de referencia para el turismo de nieve en el Alto Neuquén, abrió sus puertas con renovadas instalaciones y una propuesta ampliada para visitantes de toda la provincia y el país.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/parque-de-nieve%20el-llano-1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/parque-de-nieve%20el-llano-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El día del futbolista argentino: Un homenaje nacional al legado de Maradona y la pasión de un pueblo.</title><link href="http://localhost:4000/deportes/2025/06/22/dia-del-futbolista-argentino.html" rel="alternate" type="text/html" title="El día del futbolista argentino: Un homenaje nacional al legado de Maradona y la pasión de un pueblo." /><published>2025-06-22T11:45:00-03:00</published><updated>2025-06-22T11:45:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/deportes/2025/06/22/dia-del-futbolista-argentino</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/deportes/2025/06/22/dia-del-futbolista-argentino.html"><![CDATA[<p>El 22 de junio de 1986, en el Estadio Azteca, el “Diez” no solo marcó el polémico gol de la “Mano de Dios” con su ingenio y picardía, sino que minutos después protagonizó una de las jugadas más espectaculares de la historia del fútbol. Recibiendo el balón en su propio campo, Maradona gambeteó a medio equipo inglés, eludiendo rivales con una velocidad y destreza asombrosas, para luego definir con maestría ante la salida del arquero. Este “Gol del Siglo” selló el 2 a 1 definitivo en los cuartos de final de la Copa del Mundo, un partido cargado de un profundo significado simbólico y emocional para la Argentina, especialmente por el contexto post-Malvinas, y se convirtió en un capítulo imborrable de la identidad nacional.</p>

<p>La institucionalización de esta fecha por parte de la Asociación del Fútbol Argentino (AFA) en 2020, a partir de una propuesta de Futbolistas Argentinos Agremiados (FAA), subraya la importancia de reconocer no solo a la figura icónica de Maradona, sino también a todos los futbolistas argentinos. Desde las canchas de potrero en cada barrio hasta los estadios internacionales, miles de deportistas dedican su vida a este deporte, contribuyendo con su esfuerzo, su talento y su disciplina a la rica tradición futbolística del país.</p>

<p>Este día celebra la esencia del futbolista argentino: su garra indomable, su picardía innata, su creatividad desbordante y su inquebrantable espíritu de lucha en cada partido. Es una oportunidad para reflexionar sobre el impacto social y cultural que el fútbol tiene en la Argentina, un fenómeno que trasciende las canchas y se arraiga profundamente en la identidad colectiva y en el día a día de millones de personas. La conmemoración de cada 22 de junio es un recordatorio constante de que, más allá de los nombres propios y los logros individuales, la verdadera gloria reside en la pasión compartida y en el legado que cada futbolista deja en la vasta y emocionante historia de este deporte tan arraigado en el sentir nacional.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Deportes" /><category term="día" /><category term="futbolista" /><category term="argentino" /><category term="maradona" /><category term="gol" /><category term="mundial" /><category term="malvinas" /><category term="afa" /><summary type="html"><![CDATA[El 22 de junio de 1986, en el Estadio Azteca, el “Diez” no solo marcó el polémico gol de la “Mano de Dios” con su ingenio y picardía, sino que minutos después protagonizó una de las jugadas más espectaculares de la historia del fútbol. Recibiendo el balón en su propio campo, Maradona gambeteó a medio equipo inglés, eludiendo rivales con una velocidad y destreza asombrosas, para luego definir con maestría ante la salida del arquero. Este “Gol del Siglo” selló el 2 a 1 definitivo en los cuartos de final de la Copa del Mundo, un partido cargado de un profundo significado simbólico y emocional para la Argentina, especialmente por el contexto post-Malvinas, y se convirtió en un capítulo imborrable de la identidad nacional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/diego-maradona-mano-de-dios.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/diego-maradona-mano-de-dios.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">México Azotado: Ciclón Erick deja devastación y alerta en Costas del Pacífico</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico.html" rel="alternate" type="text/html" title="México Azotado: Ciclón Erick deja devastación y alerta en Costas del Pacífico" /><published>2025-06-21T17:30:00-03:00</published><updated>2025-06-21T17:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/ciclon-erick-mexico.html"><![CDATA[<p>Erick, que se había debilitado ligeramente de categoría 4 a 3 antes de tocar tierra en el oeste de Oaxaca, se manifestó con vientos de alrededor de 200 kilómetros por hora. La trayectoria del ciclón generó particular preocupación por la posibilidad de una intensificación abrupta, similar al devastador huracán Otis que azotó Acapulco hace dos años. Afortunadamente, Erick no alcanzó esa fuerza extrema, pero sus efectos fueron significativos.</p>

<p>Las autoridades mexicanas habían activado miles de albergues y ordenado evacuaciones preventivas ante la inminente llegada de la tormenta. Sin embargo, el jueves por la mañana, los reportes confirmaron daños considerables. En Oaxaca, un hospital sufrió afectaciones, calles quedaron intransitables y estaciones eléctricas se vieron comprometidas. Los deslaves provocaron el cierre de dos carreteras y un hombre resultó herido, evidenciando la fuerza destructiva de las lluvias.</p>

<p>La costa, particularmente la playa de Puerto Escondido, amaneció cubierta de escombros y basura arrastrada por la marea, principalmente residuos plásticos. Alrededor de 200 personas buscaron refugio en Santiago Pinotepa Nacional debido a la crecida de las aguas. Además, los cortes de electricidad afectaron a más de 120.000 usuarios y las redes de telefonía celular sufrieron interrupciones, complicando la comunicación y la respuesta de emergencia en varias ciudades.</p>

<p>La magnitud del impacto se estima con hasta 400 milímetros de lluvia en algunas zonas, lo que pronosticó graves inundaciones y deslaves, especialmente en áreas montañosas. La presidenta Claudia Sheinbaum había instado a la población en zonas de riesgo a acudir a los refugios, subrayando la peligrosidad del evento. Sin embargo, en Puerto Escondido, pescadores y dueños de negocios como Esther Martínez Hernández, lamentaron la falta de apoyo municipal para resguardar sus embarcaciones, evidenciando la necesidad de una respuesta más ágil por parte de las autoridades locales.</p>

<p>Aunque el ciclón tropical Erick es un evento internacional, su impacto resalta la vulnerabilidad de las comunidades costeras frente a fenómenos meteorológicos extremos. Para la región andina de Neuquén y otras zonas con riesgo de desbordes o aluviones, este tipo de noticias internacionales sirve como un recordatorio constante de la importancia de los protocolos de emergencia, la infraestructura resiliente y la capacidad de respuesta de los organismos locales. La experiencia mexicana subraya la vitalidad de la planificación anticipada y la comunicación efectiva para proteger a la población y mitigar los daños en caso de un evento natural de gran escala.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="mexico" /><category term="ciclón" /><category term="erick" /><category term="oaxaca" /><category term="guerrero" /><category term="inundaciones" /><category term="deslaves" /><category term="clima extremo" /><summary type="html"><![CDATA[Erick, que se había debilitado ligeramente de categoría 4 a 3 antes de tocar tierra en el oeste de Oaxaca, se manifestó con vientos de alrededor de 200 kilómetros por hora. La trayectoria del ciclón generó particular preocupación por la posibilidad de una intensificación abrupta, similar al devastador huracán Otis que azotó Acapulco hace dos años. Afortunadamente, Erick no alcanzó esa fuerza extrema, pero sus efectos fueron significativos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/huracan-mexico-temporal%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/huracan-mexico-temporal%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Salud Global: Una Inyección Semestral Ofrece Nueva Esperanza Contra el VIH.</title><link href="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda.html" rel="alternate" type="text/html" title="Salud Global: Una Inyección Semestral Ofrece Nueva Esperanza Contra el VIH." /><published>2025-06-21T17:00:00-03:00</published><updated>2025-06-21T17:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/internacionales/2025/06/21/vacuna-vih-salud-fda.html"><![CDATA[<p>El lenacapavir, de Gilead Sciences, es la segunda opción inyectable de acción prolongada para la profilaxis preexposición (PrEP) contra el VIH, superando en frecuencia a su predecesor, el cabotegravir (Apretude), que requiere inyecciones cada dos meses. Expertos como Mitchell Warren de AVAC, una organización global de prevención del VIH, celebran esta innovación por su practicidad y eficacia, que promete cambiar el curso de la epidemia al simplificar la adherencia. Su aprobación genera gran expectativa tras demostrar una protección casi completa en los estudios.</p>

<p>La relevancia de esta aprobación para Argentina es considerable. La incorporación de opciones de PrEP más convenientes puede fortalecer las campañas de prevención en el país, mejorando el acceso y la adherencia, especialmente en zonas con barreras logísticas o para poblaciones específicas. Esto podría traducirse en una disminución de nuevas infecciones, aliviando la presión sobre el sistema de salud del país y mejorando la calidad de vida de sus habitantes.</p>

<p>Sin embargo, el optimismo se mezcla con la preocupación por el acceso global al lenacapavir. Su elevado precio de catálogo, de 28.218 dólares anuales, y los recientes recortes en la financiación de programas de salud globales, como los implementados por la administración Trump, amenazan su distribución masiva en países de bajos ingresos. Esta situación podría forzar a naciones y, por ende, a países como Argentina, a depender de políticas de subsidio y negociaciones internacionales para garantizar su disponibilidad.</p>

<p>La inversión en prevención es clave. Daniel O’Day, presidente de Gilead, ha destacado que prevenir una infección por VIH es mucho más costo-efectivo que el tratamiento a largo plazo, que asciende a unos 1,1 millones de dólares por paciente. Esta lógica resuena en Argentina y otros países latironamericanos, donde la salud pública se beneficia directamente de cada caso de VIH prevenido, liberando recursos para otras áreas críticas.</p>

<p>En definitiva, la aprobación del lenacapavir marca un antes y un después en la lucha contra el VIH. Pero el desafío reside en asegurar que este avance científico no se quede solo en los países ricos. Para argentina, la esperanza radica en que las políticas sanitarias nacionales logren asegurar la accesibilidad a estas nuevas herramientas, garantizando que el impacto de esta inyección semestral se sienta positivamente en la salud de todos sus habitantes.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Internacionales" /><category term="vacunas" /><category term="vih" /><category term="inyección bianual" /><summary type="html"><![CDATA[El lenacapavir, de Gilead Sciences, es la segunda opción inyectable de acción prolongada para la profilaxis preexposición (PrEP) contra el VIH, superando en frecuencia a su predecesor, el cabotegravir (Apretude), que requiere inyecciones cada dos meses. Expertos como Mitchell Warren de AVAC, una organización global de prevención del VIH, celebran esta innovación por su practicidad y eficacia, que promete cambiar el curso de la epidemia al simplificar la adherencia. Su aprobación genera gran expectativa tras demostrar una protección casi completa en los estudios.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vih-vacuna-regular%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vih-vacuna-regular%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Guañacos celebró la llegada del gas natural, una obra clave para la equidad territorial.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Guañacos celebró la llegada del gas natural, una obra clave para la equidad territorial." /><published>2025-06-21T10:30:00-03:00</published><updated>2025-06-21T10:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/06/21/obra-gas-gua%C3%B1acos-alto-neuquen.html"><![CDATA[<p>Guañacos, una pequeña localidad en el corazón del Norte Neuquino, vivió este viernes una jornada histórica con la inauguración oficial de su red de gas natural. El acto fue presidido por el gobernador Rolando Figueroa, quien destacó la importancia de la obra como un símbolo de equidad territorial y un paso fundamental para mejorar la calidad de vida de los habitantes de la región.</p>

<p>La obra, que se extiende por 27 kilómetros desde Andacollo, fue ejecutada por la empresa provincial Hidenesa. Su concreción no solo significa el fin de décadas de dependencia de la leña y las garrafas para calefacción, sino que también representa una “justa caricia al alma” para los pobladores, tal como lo expresó el propio gobernador Figueroa. “Tenemos gas y estamos dispuestos a venderle al mundo, pero que sea primero para nuestra gente”, reafirmó el mandatario, subrayando la prioridad de la gestión provincial en garantizar el suministro a los neuquinos.</p>

<p><img src="/assets/images/los-guañacos.jpg" alt="Vista de la localidad de Los Guañacos." /></p>

<p>La llegada del gas a Guañacos se da en una fecha cargada de simbolismo, coincidiendo con el 70º aniversario de la provincialización de Neuquén. Este hecho no solo festeja un avance en infraestructura, sino que también es visto como un acto de reparación y justicia para una comunidad que, a pesar de la riqueza energética de la provincia, aún carecía de un servicio esencial.</p>

<p>Fuentes de Hidenesa, como su presidente Raúl Tojo, confirmaron que la finalización de la obra incluyó etapas complejas, como el cruce del gasoducto sobre los ríos Nahueve y Neuquén. A pesar del clima hostil y las recientes nevadas, los trabajos avanzaron a buen ritmo, permitiendo la realización de las pruebas de hermeticidad para que el gas natural esté disponible para las conexiones domiciliarias.</p>

<p>Esta inauguración forma parte de un plan más amplio del gobierno provincial para extender la red de gas natural a otros parajes y localidades del Norte neuquino. El gobernador Figueroa anunció que, antes de fin de año, se espera que el servicio llegue a Lileo, Tierras Blancas, Los Miches, Cayanta, Bella Vista, Los Carrizos y Las Ovejas, consolidando un proyecto de infraestructura energética de gran impacto para la región.</p>

<p>La disponibilidad de gas natural no solo brinda confort y seguridad a las familias, sino que también impulsa el arraigo, reduce costos y promueve el desarrollo local, al fomentar la instalación de pequeños emprendimientos y mejorar las condiciones para la permanencia de los habitantes en su territorio. La obra en Guañacos se erige así como un emblema del compromiso del gobierno provincial con el desarrollo integral del interior neuquino.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="rolando figueroa" /><category term="guañacos" /><category term="neuquen" /><category term="Obra" /><category term="gas" /><category term="región neuquina" /><summary type="html"><![CDATA[Guañacos, una pequeña localidad en el corazón del Norte Neuquino, vivió este viernes una jornada histórica con la inauguración oficial de su red de gas natural. El acto fue presidido por el gobernador Rolando Figueroa, quien destacó la importancia de la obra como un símbolo de equidad territorial y un paso fundamental para mejorar la calidad de vida de los habitantes de la región.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/gua%C3%B1acos-obra-de-gas%20.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/gua%C3%B1acos-obra-de-gas%20.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mamita Qué Currículum: Cristina Kirchner arremetió sin filtros contra Patricia Bullrich y la acusó de querer generar caos.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mamita Qué Currículum: Cristina Kirchner arremetió sin filtros contra Patricia Bullrich y la acusó de querer generar caos." /><published>2025-06-20T23:50:00-03:00</published><updated>2025-06-20T23:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/mamita-que-curriculum-cristina-kirchner.html"><![CDATA[<p>La tensión política en Argentina sumó un nuevo capítulo de alta intensidad con las recientes y lapidarias declaraciones de la expresidenta <strong>Cristina Fernández de Kirchner</strong> contra la actual ministra de Seguridad de la Nación, <strong>Patricia Bullrich</strong>. La crítica de Kirchner se desató a raíz de la presencia de efectivos de la Policía Federal en su domicilio, una situación que la exmandataria vinculó directamente con el accionar de Bullrich, a quien no dudó en señalar como una figura “nefasta” y “capaz de cualquier cosa”.</p>

<p>En un tono inusualmente duro, Cristina Kirchner apuntó directamente a la trayectoria de Bullrich en el ámbito de la función pública, asociándola con períodos que, según su visión, han provocado “grandes dolores a los argentinos”. <strong>“A su casa fue la Policía Federal, comandada por la nefasta, capaz de cualquier cosa, de Patricia Bullrich, que integró los peores gobiernos de Argentina que provocaron grandes dolores a los argentinos”</strong>, expresó la expresidenta, refiriéndose explícitamente a las administraciones de <strong>Fernando de la Rúa, Mauricio Macri y, ahora, el de Javier Milei.</strong></p>

<p>La síntesis de su acusación se materializó en una frase que rápidamente se viralizó: <strong>“Mamita, qué currículum”</strong>, en una clara alusión irónica a la participación de Bullrich en gobiernos que, desde la perspectiva kirchnerista, han sido nefastos para el país. Esta lapidaria caracterización de la ministra de Seguridad subraya la profunda grieta política y la animosidad existente entre ambas figuras.</p>

<p>Pero las críticas de Kirchner no se detuvieron allí. La expresidenta fue más allá y acusó a Patricia Bullrich de tener intenciones deliberadas de desestabilizar el clima social. Según sus palabras, la ministra de Seguridad busca <strong>“provocar caos y conflictos en la sociedad”</strong> con sus acciones y decisiones. Esta imputación de intencionalidad busca posicionar a Bullrich como una figura desestabilizadora, que deliberadamente atenta contra la paz social.</p>

<p>Las declaraciones de Cristina Kirchner no solo elevan la temperatura del debate político nacional, sino que también recalientan una de las rivalidades más encarnizadas de la política argentina. La dureza de sus palabras, la mención de los gobiernos que integró Bullrich y la acusación de buscar el caos, configuran un ataque frontal que seguramente tendrá respuesta y marcará la agenda de los próximos días, profundizando la polarización en el país.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="cristina kirchner" /><category term="patricia bullrich" /><category term="gobierno" /><category term="politica argentina" /><category term="lawfare" /><category term="controversia" /><summary type="html"><![CDATA[La tensión política en Argentina sumó un nuevo capítulo de alta intensidad con las recientes y lapidarias declaraciones de la expresidenta Cristina Fernández de Kirchner contra la actual ministra de Seguridad de la Nación, Patricia Bullrich. La crítica de Kirchner se desató a raíz de la presencia de efectivos de la Policía Federal en su domicilio, una situación que la exmandataria vinculó directamente con el accionar de Bullrich, a quien no dudó en señalar como una figura “nefasta” y “capaz de cualquier cosa”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-criticas-bulrrich.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cristina-criticas-bulrrich.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La referente del Frente y La Participación Neuquina, y concejal de Cutral Co, Jesica Rioseco se sumó a la masiva marcha en apoyo a Cristina Kirchner.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales.html" rel="alternate" type="text/html" title="La referente del Frente y La Participación Neuquina, y concejal de Cutral Co, Jesica Rioseco se sumó a la masiva marcha en apoyo a Cristina Kirchner." /><published>2025-06-20T14:00:00-03:00</published><updated>2025-06-20T14:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/06/20/jesica-rioseco-marcha-cristina-kirchner-provinciales.html"><![CDATA[<p>La capital federal fue escenario el pasado miércoles 18 de junio de una multitudinaria marcha en apoyo a Cristina Fernández de Kirchner, y entre los miles de asistentes se destacó la presencia de la concejal cutralquense Jesica Rioseco. La referente del Frente y la Participación Neuquina (FPN) se sumó a la movilización que, si bien las cifras varían, congregó a una importante cantidad de organizaciones sociales, gremios y militantes del peronismo en Plaza de Mayo.</p>

<p>La marcha tuvo como principal objetivo expresar el rechazo a la condena ratificada por la Corte Suprema de Justicia contra la exmandataria en la causa Vialidad, y defender su figura política en un contexto de fuerte judicialización. Desde la Plaza de Mayo, los manifestantes corearon consignas de apoyo y exigieron el fin de lo que consideran una “persecución judicial” contra la líder del espacio.</p>

<p>Jesica Rioseco, con un rol activo en la política de la Comarca Petrolera, representa un sector del peronismo neuquino que mantiene una fuerte identificación con el liderazgo de Cristina Kirchner. Su participación en este tipo de eventos nacionales subraya la conexión de los referentes locales con las dinámicas políticas y sociales de alcance federal, mostrando el alineamiento de su espacio político con las causas defendidas por la expresidenta.</p>

<p>La concejal Rioseco, quien forma parte del bloque del FPN en el Concejo Deliberante de Cutral Co, es una figura cercana a la línea política que históricamente han representado los referentes de su partido, como el actual intendente Ramón Rioseco y el recordado José Héctor Rioseco. Su presencia en la movilización no solo visibiliza el apoyo desde el interior del país, sino que también reafirma la postura del espacio en la defensa de los principios y figuras del kirchnerismo.</p>

<p>La jornada en Plaza de Mayo culminó con un mensaje de la propia Cristina Kirchner, que fue replicado por los presentes, consolidando la jornada como un acto de reafirmación política y de unidad de los sectores que la respaldan. Para Cutral Co y la provincia, la participación de sus representantes en estos eventos nacionales es un reflejo de las adhesiones y tensiones que atraviesan el mapa político argentino.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="jesica rioseco" /><category term="cutral co" /><category term="neuquen" /><category term="cristina kirchner" /><category term="marcha" /><category term="frente y la participacion neuquina" /><category term="politica neuquina" /><summary type="html"><![CDATA[La capital federal fue escenario el pasado miércoles 18 de junio de una multitudinaria marcha en apoyo a Cristina Fernández de Kirchner, y entre los miles de asistentes se destacó la presencia de la concejal cutralquense Jesica Rioseco. La referente del Frente y la Participación Neuquina (FPN) se sumó a la movilización que, si bien las cifras varían, congregó a una importante cantidad de organizaciones sociales, gremios y militantes del peronismo en Plaza de Mayo.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/jesica-rioseco-marcha.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/jesica-rioseco-marcha.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Gobernador Figueroa resalta el avance clave en la remediación del cerro de la virgen en Chos Malal.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gobernador Figueroa resalta el avance clave en la remediación del cerro de la virgen en Chos Malal." /><published>2025-06-20T11:50:00-03:00</published><updated>2025-06-20T11:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/06/20/cerro-de-la-virgen-chos-malal.html"><![CDATA[<p>CHOS MALAL, Neuquén – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, puso de relieve el considerable avance que registran las obras de remediación en el emblemático Cerro de la Virgen, ubicado en la ciudad de Chos Malal, cabecera de la región Norte Neuquino. La información fue compartida por el propio mandatario a través de sus redes sociales, donde enfatizó el progreso de esta infraestructura estratégica.</p>

<p>Desde hace aproximadamente un mes y medio, equipos especializados del Batallón de Ingenieros de Montaña VI del Ejército Argentino, en estrecha colaboración con la Dirección Provincial de Vialidad de Neuquén (DPVN), están abocados a esta compleja tarea. Los trabajos se centran en la estabilización de las laderas del cerro, mediante la remoción y reubicación de grandes volúmenes de material, con el objetivo primordial de prevenir potenciales riesgos geológicos y garantizar la seguridad de las áreas urbanas colindantes.</p>

<p>La intervención en el Cerro de la Virgen no solo responde a la necesidad de contener y reordenar el material existente, sino que también busca mejorar el drenaje y evitar la erosión a largo plazo. La provincia de Neuquén, con su particular geografía de montañas y valles, requiere de este tipo de obras de ingeniería para asegurar la estabilidad del terreno frente a fenómenos naturales y el crecimiento de sus localidades.</p>

<p>La participación del Ejército Argentino, a través de su Batallón de Ingenieros de Montaña VI, dota al proyecto de una capacidad operativa y técnica robusta, fundamental para la envergadura de los movimientos de suelo requeridos en este tipo de obras. Esta articulación entre la fuerza nacional y el gobierno provincial a través de la DPVN, subraya el compromiso de la gestión de Figueroa con la infraestructura y la seguridad de las comunidades neuquinas.</p>

<p>Para Chos Malal, esta inversión en remediación significa un paso fundamental hacia un desarrollo más seguro y sostenible. Al mitigar los riesgos asociados a la geología del cerro, se protege a los habitantes y se preserva un hito paisajístico y cultural de la localidad. La supervisión y el seguimiento del propio Gobernador sobre el avance de estas obras ratifican la relevancia que el gobierno provincial otorga a la infraestructura que impacta directamente en la calidad de vida de los neuquinos del norte provincial.</p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="Norte neuquino cerro de la virgen" /><summary type="html"><![CDATA[CHOS MALAL, Neuquén – El gobernador de la provincia de Neuquén, Rolando Figueroa, puso de relieve el considerable avance que registran las obras de remediación en el emblemático Cerro de la Virgen, ubicado en la ciudad de Chos Malal, cabecera de la región Norte Neuquino. La información fue compartida por el propio mandatario a través de sus redes sociales, donde enfatizó el progreso de esta infraestructura estratégica.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cerro-de-la-virgen.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cerro-de-la-virgen.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>