<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-07-24T10:36:36-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">La Formación en cuidados Gerontológicos avanza con enfoque intercultural y validez nacional en Colipilli.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/24/formacion-cuidados-gerontologicos-colipilli.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Formación en cuidados Gerontológicos avanza con enfoque intercultural y validez nacional en Colipilli." /><published>2025-07-24T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-24T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/24/formacion-cuidados-gerontologicos-colipilli</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/24/formacion-cuidados-gerontologicos-colipilli.html"><![CDATA[<p>Ñorquín, Neuquén – En una iniciativa que combina la educación formal con el profundo respeto por las tradiciones locales, la Formación en Cuidados Gerontológicos avanza con éxito en la comunidad de Colipilli. Este trayecto, que tiene validez nacional por resolución CPE 149-11, se dicta en el Aula Satélite Colipilli. Esta aula nació hace cinco años como una respuesta a una necesidad expresada por la propia comunidad, liderada por el Lonco Ricardo Morales y la fundadora Dora Castillo. El programa se enmarca dentro de la Fundación Alza Tu Rostro, y es parte del Aula La Vida, Centro de Formación Profesional número 7 de El Cholar.</p>

<p>La Lic. María José Rodríguez, docente a cargo del programa, es Licenciada en Kinesiología y Fisioterapia, con posgrado en terapia respiratoria, y asistente sanitario en rescate y emergencia de la Universidad Nacional de Córdoba, además de brigadista. Ella destacó la importancia de esta formación para las comunidades, considerándola una necesidad y desarrollándola “desde una perspectiva intercultural”.</p>

<p>El trayecto, de duración anual, cuenta con diez alumnos. Un aspecto distintivo y fundamental es la integración del Mapudungún en los contenidos, con la valiosa ayuda de Rosalía, docente de lengua de la escuela local, quien colabora en la traducción. Esta metodología permite articular “saberes científicos y ancestrales para la atención integral respetuosa y situada en un contexto comunitario”.</p>

<p><img src="/assets/images/curso-escuela-colipilli_.jpg" alt="Curso en cuidado Gerontológicos en Colipilli" /></p>

<p>María José Rodríguez, quien también se desempeña en la Escuela Especial número 11 de Chos Malal, explicó que son varios los docentes que viajan desde Chos Malal, El Cholar y El Huecú para dictar las clases en Colipilli. Antes del actual trayecto de gerontología, el Aula Satélite ya había ofrecido diversas formaciones como soldador, sanitarista, carpintero, peluquero y tractorista, demostrando un compromiso continuo con el desarrollo local.</p>

<p>La expectativa es que los estudiantes apliquen lo aprendido “del aula a la vida” en sus comunidades, contribuyendo a una atención más integral y culturalmente sensible para las personas mayores.</p>

<p>El trayecto de Cuidados Gerontológicos en Colipilli forma a profesionales con perspectiva local.</p>

<p><strong>Escucha acá las declaraciones de la Licenciada en Kinesiología y Fisioterapia María José Rodríguez:</strong></p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/k1VfUuH6M9o" title="Entrevista a María José Rodríguez , Licenciada en Kinesiología y Fisioterapia." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de una entrevista realizada a la Lic. María José Rodríguez, docente del trayecto de cuidados gerontológicos de Colipilli, el 24 de julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Colipilli" /><category term="Neuquen" /><category term="Gerontologia" /><category term="Cuidados" /><category term="Intercultural" /><category term="Educacion" /><category term="Salud" /><category term="Comunidades" /><category term="Mapudungun" /><category term="DesarrolloLocal" /><category term="MariaJoseRodriguez" /><category term="RicardoMorales" /><category term="DoritaCastillo" /><summary type="html"><![CDATA[Ñorquín, Neuquén – En una iniciativa que combina la educación formal con el profundo respeto por las tradiciones locales, la Formación en Cuidados Gerontológicos avanza con éxito en la comunidad de Colipilli. Este trayecto, que tiene validez nacional por resolución CPE 149-11, se dicta en el Aula Satélite Colipilli. Esta aula nació hace cinco años como una respuesta a una necesidad expresada por la propia comunidad, liderada por el Lonco Ricardo Morales y la fundadora Dora Castillo. El programa se enmarca dentro de la Fundación Alza Tu Rostro, y es parte del Aula La Vida, Centro de Formación Profesional número 7 de El Cholar.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/curso-de-cuidados-gerontol%C3%B3gicos-colipilli.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/curso-de-cuidados-gerontol%C3%B3gicos-colipilli.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">El Diputado Marcelo Bermúdez justifica la acción de la policía ante la represión a las comunidades Mapuches.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/23/diputado-bermudez-avalo-accion-policial-represion-mapuce.html" rel="alternate" type="text/html" title="El Diputado Marcelo Bermúdez justifica la acción de la policía ante la represión a las comunidades Mapuches." /><published>2025-07-23T20:50:34-03:00</published><updated>2025-07-23T20:50:34-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/07/23/diputado-bermudez-avalo-accion-policial-represion-mapuce</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/07/23/diputado-bermudez-avalo-accion-policial-represion-mapuce.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, 23 de julio de 2025. — En un contexto de fuerte condena social y política a la brutal represión policial contra las comunidades Mapuce el pasado domingo, un suceso ampliamente difundido y del cual existen numerosas imágenes y videos que muestran el accionar de la fuerza contra mujeres, personas mayores y menores, convirtiéndose en noticia de alcance nacional, el diputado Marcelo Bermúdez, representante del PRO, tomó la palabra en la 14ª Sesión Ordinaria del 54º Periodo Legislativo de la Legislatura de la Provincia del Neuquén para manifestar un contundente respaldo a la Policía Provincial. Sus declaraciones generaron controversia al avalar la actuación de las fuerzas de seguridad en los recientes acontecimientos.</p>

<p>Bermúdez inició su intervención expresando un rotundo orgullo por la Policía de la Provincia del Neuquén, aclarando que su postura no se basa en vínculos personales, sino en convicción.</p>

<p>El legislador estableció un contraste con lo que describió como la actitud de sectores ‘kirchneristas’, a quienes acusó de ‘odiar’ a la policía, haciendo referencia a una supuesta iniciativa para restringir el acceso de los agentes a los baños del Congreso. Bermúdez enfatizó su aprecio y respeto por la institución, distanciándose de esa postura.</p>

<p>En su alocución, el diputado del PRO defendió vehementemente la actuación de la fuerza de seguridad, especialmente cuando operan bajo órdenes judiciales. Argumentó que los agentes enfrentan una constante presión, describiéndola como una ‘espada de Damocles’ sobre sus cabezas, donde cualquier acción u omisión puede acarrear graves consecuencias como la pérdida de empleo, libertad o jubilación. Por ello, instó a felicitar a la policía cuando, cumpliendo una orden judicial, ‘actúan bien’ y de manera correcta, resaltando la importancia de reconocer y proteger su labor.</p>

<p><strong>Antecedentes de Conflictos con Comunidades Mapuce:</strong></p>

<p>Cabe destacar que esta no es la primera vez que el diputado Bermúdez se ve involucrado en controversias relacionadas con las comunidades Mapuce y conflictos territoriales. En octubre de 2014, cuando se desempeñaba como Secretario de Coordinación de Neuquén, fue parte de un grupo de alrededor de cien personas que intentó ingresar a la fuerza a la zona de Mari Menuco, territorio reclamado por la comunidad Kaxipayiñ. En aquella ocasión, la manifestación, en la que Bermúdez reconoció su interés como presunto ‘adjudicatario de un terreno’ en disputa, estuvo marcada por gritos xenófobos y agresivos contra el pueblo Mapuce, en el marco de un conflicto por tierras y desarrollos inmobiliarios en el área.</p>

<p><img src="/assets/images/marccelo-bermudez-con-la-policia.jpg" alt="Diputado Marcelo Bermudez" /></p>

<p><strong>Escucha acá las declaraciones del Diputado Marcelo Bermudez:</strong></p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/yeJ59i_86-A" title="Intervención del Diputado Bermudez." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a las declaraciones del Diputado Marcelo Bermúdez (PRO) durante la 14ª Sesión Ordinaria de la Legislatura de la Provincia del Neuquén, celebrada el miércoles 23 de julio de 2025, y de información periodística pública sobre antecedentes de conflictos publicada en medios provinciales el 20 de octubre de 2014. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Neuquen" /><category term="Politica" /><category term="Legislatura" /><category term="MarceloBermudez" /><category term="PRO" /><category term="Policia" /><category term="Represion" /><category term="ComunidadesMapuce" /><category term="Mapuce" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, 23 de julio de 2025. — En un contexto de fuerte condena social y política a la brutal represión policial contra las comunidades Mapuce el pasado domingo, un suceso ampliamente difundido y del cual existen numerosas imágenes y videos que muestran el accionar de la fuerza contra mujeres, personas mayores y menores, convirtiéndose en noticia de alcance nacional, el diputado Marcelo Bermúdez, representante del PRO, tomó la palabra en la 14ª Sesión Ordinaria del 54º Periodo Legislativo de la Legislatura de la Provincia del Neuquén para manifestar un contundente respaldo a la Policía Provincial. Sus declaraciones generaron controversia al avalar la actuación de las fuerzas de seguridad en los recientes acontecimientos.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/marcelo-bermudez-pro.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/marcelo-bermudez-pro.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Aluminé: Vecinos exigen a la Municipalidad declarar la emergencia habitacional y sostienen su reclamo con una olla popular frente al edificio municipal.</title><link href="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/23/alumine-reclamo-habitacional-olla-popular.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aluminé: Vecinos exigen a la Municipalidad declarar la emergencia habitacional y sostienen su reclamo con una olla popular frente al edificio municipal." /><published>2025-07-23T14:00:15-03:00</published><updated>2025-07-23T14:00:15-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sociedad/2025/07/23/alumine-reclamo-habitacional-olla-popular</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sociedad/2025/07/23/alumine-reclamo-habitacional-olla-popular.html"><![CDATA[<p>Aluminé, 23 de julio de 2025 – En una jornada de intensa demanda, alrededor de 50 vecinos de Aluminé se congregaron esta mañana frente a las puertas de la Municipalidad y el Consejo Deliberante. La olla popular, símbolo de resistencia y de la profunda necesidad que atraviesan, tiene como principal objetivo visibilizar la problematica para que las autoridades decreten la emergencia habitacional en la localidad, una medida que consideran indispensable ante la creciente falta de viviendas.</p>

<p>Según el referente consultado, la decisión de realizar esta medida se tomó ante lo que describen como un “cierre de puertas” y la falta de voluntad para negociar por parte de las administraciones municipal y provincial. “Tenemos propuestas nuevas, propuestas concretas para poder negociar esto y no se nos abren puertas ni acá ni en provincia”, afirmó el vecino, quien también criticó la política de “gobiernos represivos, arrinconadores” que, según su visión, han optado por “judicializar esto y militarizar toda la zona”.</p>

<p>Los manifestantes reiteraron su firme postura de continuar la lucha “desde dentro del loteo, por la vía pacífica”, repudiando “los desalojos violentos” y cualquier tipo de roce. En este sentido, expresaron su solidaridad con “nuestros hermanos Mapuche”, quienes, de hecho, se encuentran en este momento apoyando la protesta y también tienen participantes dentro de esta lucha por un terreno.</p>

<p>El reclamo central gira en torno a la disponibilidad de tierras. El referente desestimó el argumento de que “no hay tierras” en Aluminé, asegurando que el espacio donde se encuentra el asentamiento son “tierras fiscales municipales”. Sostuvo que, en realidad, estas tierras “están destinadas a negocios inmobiliarios” de esos mismos sectores, lo que explicaría la negativa a cederlas para fines habitacionales de la comunidad.</p>

<p>Los vecinos llevan aproximadamente 50 días en el asentamiento, denunciando que se sienten “en el olvido” y sin la asistencia de áreas clave como Acción Social o Defensa Civil. “Son ramas que por ley corresponde”, enfatizó el referente, lamentando que estas entidades se hayan “hecho invisibles” y no se hayan hecho presentes en ningún momento. La principal exigencia de los manifestantes es la apertura de una mesa de diálogo que permita abordar la problemática de manera constructiva.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de fuentes verificadas, entrevistas y documentación oficial. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Sociedad" /><category term="Alumine" /><category term="ReclamoHabitacional" /><category term="OllaPopular" /><category term="Municipalidad" /><category term="Neuquen" /><category term="Mapuche" /><category term="TierrasFiscales" /><category term="ConflictoSocial" /><summary type="html"><![CDATA[Aluminé, 23 de julio de 2025 – En una jornada de intensa demanda, alrededor de 50 vecinos de Aluminé se congregaron esta mañana frente a las puertas de la Municipalidad y el Consejo Deliberante. La olla popular, símbolo de resistencia y de la profunda necesidad que atraviesan, tiene como principal objetivo visibilizar la problematica para que las autoridades decreten la emergencia habitacional en la localidad, una medida que consideran indispensable ante la creciente falta de viviendas.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/medida-de-fuerza-frente-a-la-municipalidad-de-alumine.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/medida-de-fuerza-frente-a-la-municipalidad-de-alumine.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La sociedad neuquina marcha en apoyo al pueblo Mapuce: Convocatoria masiva para exigir justicia y el cumplimiento de derechos.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/23/marcha-neuquen-apoyo-pueblo-mapuce.html" rel="alternate" type="text/html" title="La sociedad neuquina marcha en apoyo al pueblo Mapuce: Convocatoria masiva para exigir justicia y el cumplimiento de derechos." /><published>2025-07-23T09:00:00-03:00</published><updated>2025-07-23T09:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/23/marcha-neuquen-apoyo-pueblo-mapuce</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/23/marcha-neuquen-apoyo-pueblo-mapuce.html"><![CDATA[<p>Neuquén Capital, 23 de julio de 2025. — La indignación social y la solidaridad se hacen sentir en Neuquén tras la violenta represión que padecieron las comunidades Mapuce el pasado domingo, un hecho que reavivó los reclamos históricos por sus derechos. En respuesta a esta situación, y a una reciente convocatoria de apoyo, se ha decidido convocar a una gran marcha para este jueves 24 de julio a las 17 horas, partiendo desde el Monumento a San Martín.</p>

<p>La decisión de marchar llega luego de un encuentro multitudinario donde más de 300 personas “llenaron la ruka”, demostrando una “enorme reacción de la sociedad neuquina en apoyo al pueblo Mapuce”. En esta reunión, se expresó la contundente condena a la “política represiva del gobierno de Rolando Figueroa”, reflejando el descontento popular ante las acciones del gobierno provincial.</p>

<p>Las demandas de la movilización no solo se centran en la reciente represión, sino que profundizan en un reclamo de larga data. Se exigirá públicamente la renuncia de funcionarios provinciales, a quienes se considera responsables de la violencia estatal y del incumplimiento de sentencias judiciales fundamentales para los pueblos originarios. En este sentido, se recuerda que en el año 2013, la Corte Suprema de Justicia de la Nación ordenó el registro de las comunidades indígenas, destacando principios como el auto-reconocimiento, la participación y la consulta de las comunidades. Sin embargo, a pesar de haber transcurrido más de una década desde aquel fallo, la provincia de Neuquén “todavía no la cumple”, lo que “vulnera la seguridad jurídica de las comunidades”.</p>

<p>Esta marcha representa un llamado a la acción y un grito de justicia de las comunidades Mapuce y de un amplio sector de la sociedad que se solidariza con su lucha por el respeto de sus derechos y la defensa de sus territorios.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información y material gráfico difundido por las cuentas oficiales en redes sociales de la confederación mapuce. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público”.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Neuquen" /><category term="SociedadNeuquina" /><category term="PuebloMapuce" /><category term="Mapuche" /><category term="Movilizacion" /><category term="Marcha" /><category term="Justicia" /><category term="DerechosHumanos" /><category term="Represion" /><category term="ComunidadesIndigenas" /><category term="Figueroa" /><category term="Tobares" /><category term="CorteSuprema" /><category term="Ley2302" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén Capital, 23 de julio de 2025. — La indignación social y la solidaridad se hacen sentir en Neuquén tras la violenta represión que padecieron las comunidades Mapuce el pasado domingo, un hecho que reavivó los reclamos históricos por sus derechos. En respuesta a esta situación, y a una reciente convocatoria de apoyo, se ha decidido convocar a una gran marcha para este jueves 24 de julio a las 17 horas, partiendo desde el Monumento a San Martín.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comunidades-mapuches-marchan.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comunidades-mapuches-marchan.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co: Comenzará el Módulo 3 de ‘Formar a los Formadores’, clave para el deporte infantil y comunitario.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/23/cutral-co-modulo-3-formar-formadores-deporte-infantil.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co: Comenzará el Módulo 3 de ‘Formar a los Formadores’, clave para el deporte infantil y comunitario." /><published>2025-07-23T08:30:00-03:00</published><updated>2025-07-23T08:30:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/23/cutral-co-modulo-3-formar-formadores-deporte-infantil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/23/cutral-co-modulo-3-formar-formadores-deporte-infantil.html"><![CDATA[<p>CUTRAL CO, Neuquén – La ciudad de Cutral Co se prepara para una nueva instancia de formación fundamental para quienes trabajan con niños, niñas y adolescentes. Este viernes 25 y sábado 26 de julio, se llevará a cabo el Módulo 3 de la capacitación “Formar a los Formadores”. El encuentro, de carácter obligatorio, está destinado a todas las personas que desarrollan actividades con infancias y adolescencias en clubes, escuelas deportivas y espacios comunitarios de la localidad.</p>

<p>La capacitación se realizará en la Escuela 119 Gral. Pag 157. El Módulo 3 se centrará en el “Rol del formador/educador como guía y referente de valores”, bajo la premisa de que “cuando un formador se forma, una infancia se protege”. Los capacitadores a cargo serán la Lic. en Nutrición Eugenia Angelini y el Lic. Educación Física Alejandro Domínguez.</p>

<p>Los horarios de las jornadas serán el viernes 25 de julio de 19:00 a 22:00 hs, y el sábado 26 de julio de 09:00 a 12:30 hs.</p>

<p><img src="/assets/images/formar-a-los-formadores-modulo-3.jpg" alt="Flayer formar a los formadores" /></p>

<p>La importancia de esta formación radica en que, al finalizar el curso, los participantes se integrarán al Registro de Formadores/as Idóneos/as. Este registro es necesario para poder continuar desarrollando tareas en el ámbito del deporte infantil local, en cumplimiento con la Ley 2302 y la Ordenanza Municipal N° 2930/2025, así como su Decreto Reglamentario N° 1585/2025.</p>

<p>La iniciativa cuenta con el respaldo de la Justicia de Paz, el Ministerio Público de la Defensa y la Municipalidad de Cutral Co, lo que subraya el compromiso interinstitucional con la formación de referentes que garanticen el bienestar y el desarrollo integral de niños y adolescentes en la comunidad.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de la información pública en redes sociales, de convocatoria a la capacitación “Formar a los Formadores” (Módulo 3) de Cutral Co, con fecha de realización en julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="cutral co" /><category term="capacitacion" /><category term="formar a los formadores" /><category term="deporte infantil" /><category term="adolescencia" /><category term="educacion" /><category term="valores" /><category term="escuela 119" /><category term="justicia de paz" /><category term="ministerio publico de la defensa" /><category term="municipalidad cutral co" /><category term="ley 2302" /><category term="ordenanza municipal 2930" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, Neuquén – La ciudad de Cutral Co se prepara para una nueva instancia de formación fundamental para quienes trabajan con niños, niñas y adolescentes. Este viernes 25 y sábado 26 de julio, se llevará a cabo el Módulo 3 de la capacitación “Formar a los Formadores”. El encuentro, de carácter obligatorio, está destinado a todas las personas que desarrollan actividades con infancias y adolescencias en clubes, escuelas deportivas y espacios comunitarios de la localidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/formar-formadores-m%C3%B3dulo-3.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/formar-formadores-m%C3%B3dulo-3.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Encuestas de Zuban / Córdoba: El ‘Antimileísmo’ es mayoría, pero su voto no encuentra un cauce único.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/23/encuestas-zuban-cordoba-antimileismo-mayoria.html" rel="alternate" type="text/html" title="Encuestas de Zuban / Córdoba: El ‘Antimileísmo’ es mayoría, pero su voto no encuentra un cauce único." /><published>2025-07-23T08:00:00-03:00</published><updated>2025-07-23T08:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/23/encuestas-zuban-cordoba-antimileismo-mayoria</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/23/encuestas-zuban-cordoba-antimileismo-mayoria.html"><![CDATA[<p>Buenos Aires, 22 de julio de 2025. Los últimos datos de la consultora Zuban / Córdoba, presentados en C5N, nos ofrecen una radiografía fascinante y reveladora de las identidades políticas en Argentina. Más allá de las tradicionales divisiones entre kirchneristas y anti-kirchneristas, peronistas y antiperonistas, la mirada se posa ahora sobre una nueva fuerza: el “antimileísmo”, y sus cifras, al día de hoy, son las más altas entre todos los “anti”.</p>

<p>Al analizar la evolución desde mayo de 2024 hasta julio de 2025, podemos observar algunas tendencias consolidadas y otras emergentes que merecen nuestra atención.</p>

<p>Si nos centramos en el eje Kirchneristas vs. Antikirchneristas, la situación se mantiene relativamente estable. Los “Kirchneristas” se ubicaban en 20.2% en mayo de 2024, pasando a 20.3% en enero de 2025 y alcanzando un 20.7% en julio de 2025. Sus contrapartes, los “Antikirchneristas”, mostraron 46.1% en mayo de 2024, 45.9% en enero de 2025 y un ligero ascenso a 46.5% en julio de 2025. La brecha aquí es consistente y marca una polarización de larga data.</p>

<p>Por otro lado, la división entre Peronistas vs. Antiperonistas nos muestra números ligeramente diferentes. Los “Peronistas” partieron de un 24.5% en mayo de 2024, subiendo a 24.6% en enero de 2025 y llegando al 25.1% en julio de 2025. Los “Antiperonistas”, por su parte, registraron 39.8% en mayo de 2024, 39.5% en enero de 2025, y un ascenso a 40.3% en julio de 2025. Aquí también, las posiciones parecen bastante fijas en el tiempo.</p>

<p>Pero el dato que verdaderamente captura la atención en este estudio es el del “Antimileísmo”. En mayo de 2024, el “Antimileísmo” alcanzaba un 53.1%, una cifra que en enero de 2025 se situó en 52.6%. En julio de 2025, si bien hay una fluctuación, los números del antimileísmo se mantienen elevados con respecto a las otras “antis”. El periodista Roberto Bercovich destaca precisamente que ninguno de los otros “Antis” (Antikirchneristas o Antiperonistas) llega a ese 54% de “antimileístas” que se observa en los datos.</p>

<p>Lo notable de esta cifra es que, a pesar de su magnitud, el “antimileísmo” no encuentra un cauce electoral único. Es decir, si bien existe un amplio porcentaje de la población que se opone a la figura o a la gestión del actual presidente, esta oposición no se traduce automáticamente en una opción electoral definida y unificada. Hay quienes se sienten “lastimados” por la gestión y buscarán reparación en distintas boletas, y otros que “jamás lo harían”, refiriéndose a apoyar ciertas alternativas.</p>

<p>Esta dinámica mantiene al gobierno de Milei con una “cierta gobernabilidad por ahora sostenible”, a pesar de la “fragilidad que muchas veces se expresa en la economía”. La gran interrogante para las próximas elecciones, ya sean las de septiembre o las de octubre, será si ese vasto “antimileísmo” logra articularse en una propuesta política que lo represente de manera efectiva en las urnas. La política argentina, como siempre, nos ofrece más preguntas que respuestas cerradas, y las encuestas son solo una pieza más en este complejo rompecabezas.</p>

<hr />
<p><em>Esta columna de opinión se basa en el análisis periodístico de datos de encuestas de Zuban / Córdoba, tal como fueron presentados en el canal C5N por el economista Alejandro Bercovich, y busca ofrecer una interpretación de las tendencias electorales. No es un reporte de noticias directo, sino un comentario sobre los datos.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Antimileismo" /><category term="JavierMilei" /><category term="ZubanCordoba" /><category term="Encuestas" /><category term="PoliticaArgentina" /><category term="C5N" /><category term="RobertoBercovich" /><category term="Kirchneristas" /><category term="Antikirchneristas" /><category term="Peronistas" /><category term="Antiperonistas" /><category term="Voto" /><category term="Elecciones" /><category term="Gobernabilidad" /><category term="Argentina" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, 22 de julio de 2025. Los últimos datos de la consultora Zuban / Córdoba, presentados en C5N, nos ofrecen una radiografía fascinante y reveladora de las identidades políticas en Argentina. Más allá de las tradicionales divisiones entre kirchneristas y anti-kirchneristas, peronistas y antiperonistas, la mirada se posa ahora sobre una nueva fuerza: el “antimileísmo”, y sus cifras, al día de hoy, son las más altas entre todos los “anti”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/mileistas-vs-antimemileistas.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/mileistas-vs-antimemileistas.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Reelección Sin Oposición: Con Lista Única, Marcelo Rucci Continuará al Frente de Petroleros Privados.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/22/reeleccion-marcelo-rucci-petroleros-privados.html" rel="alternate" type="text/html" title="Reelección Sin Oposición: Con Lista Única, Marcelo Rucci Continuará al Frente de Petroleros Privados." /><published>2025-07-22T20:00:00-03:00</published><updated>2025-07-22T20:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/22/reeleccion-marcelo-rucci-petroleros-privados</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/07/22/reeleccion-marcelo-rucci-petroleros-privados.html"><![CDATA[<p>Neuquén, 22 de julio de 2025. — Marcelo Rucci ha sido consagrado nuevamente como secretario general del Sindicato de Petroleros Privados de Neuquén, Río Negro y La Pampa, extendiendo su mandato hasta 2029. La elección se llevó a cabo sin oposición, ya que la lista Azul y Blanca, encabezada por Rucci y su compañero de fórmula Ernesto Inal, fue la única en presentarse. Más de 20 mil trabajadores petroleros tuvieron la oportunidad de participar en este proceso eleccionario que ratificó la continuidad de la actual conducción del gremio.</p>

<p>A pesar de la reelección, el panorama para el sector petrolero “está lejos de ser tranquilo”, según admitió el propio Rucci. El dirigente señaló que, si bien “hoy es un día de alegría”, también es un día “de preocupación”. Esta inquietud se centra en la situación laboral de los afiliados, con “compañeros que están licenciados y otros directamente despedidos”.</p>

<p>En este contexto de incertidumbre en Vaca Muerta, Rucci no dudó en advertir sobre posibles medidas de fuerza. Con una postura firme, el líder gremial manifestó: “Si tenemos que quebrar la lanza, la vamos a quebrar”. Esta declaración subraya la determinación del sindicato de defender los derechos de los trabajadores ante cualquier adversidad que ponga en riesgo la estabilidad del empleo en la industria petrolera regional.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada en base a la información pública de medios de comunicación de la provincia de Neuquén en el día de la fecha, 22 de julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Política" /><category term="MarceloRucci" /><category term="PetrolerosPrivados" /><category term="Sindicato" /><category term="Neuquen" /><category term="RioNegro" /><category term="LaPampa" /><category term="Reeleccion" /><category term="VacaMuerta" /><category term="Despidos" /><category term="Licencias" /><category term="MedidasDeFuerza" /><category term="Gremios" /><category term="Petroleo" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 22 de julio de 2025. — Marcelo Rucci ha sido consagrado nuevamente como secretario general del Sindicato de Petroleros Privados de Neuquén, Río Negro y La Pampa, extendiendo su mandato hasta 2029. La elección se llevó a cabo sin oposición, ya que la lista Azul y Blanca, encabezada por Rucci y su compañero de fórmula Ernesto Inal, fue la única en presentarse. Más de 20 mil trabajadores petroleros tuvieron la oportunidad de participar en este proceso eleccionario que ratificó la continuidad de la actual conducción del gremio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/rucci-sigue-al-frente-de-petroleros-privados.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/rucci-sigue-al-frente-de-petroleros-privados.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Cutral Co: Importante aporte municipal potencia a la cerámica CerSinPat con nueva maquinaria de última generación.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/07/22/cutral-co-inversion-municipal-ceramica-cersinpat.html" rel="alternate" type="text/html" title="Cutral Co: Importante aporte municipal potencia a la cerámica CerSinPat con nueva maquinaria de última generación." /><published>2025-07-22T16:00:00-03:00</published><updated>2025-07-22T16:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/07/22/cutral-co-inversion-municipal-ceramica-cersinpat</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/07/22/cutral-co-inversion-municipal-ceramica-cersinpat.html"><![CDATA[<p>CUTRAL CO, Neuquén – La Municipalidad de Cutral Co ha realizado un aporte “muy importante” en la cerámica CerSinPat, una fábrica de ladrillos huecos que representa un pilar de la economía social y la resiliencia en la región. El Intendente Ramón Rioseco recorrió las instalaciones, destacando que esta inyección de capital se destinó a la adquisición de equipamiento de primer nivel.</p>

<p>La inversión municipal incluyó la incorporación de una moderna mezcladora y extrusora de arcilla. Esta tecnología de última generación permitirá “optimizar los procesos y aumentar significativamente la producción de ladrillos huecos”. El objetivo del municipio es ambicioso: que CerSinPat se convierta en “la mejor productora de ladrillos huecos de la Patagonia”.</p>

<p>Durante la visita, Rioseco estuvo acompañado por el jefe de Gabinete y Gobierno, Ing. Walter Mardones; el presidente del Concejo Deliberante, Jesús San Martín; concejales y autoridades del Ejecutivo municipal. El intendente subrayó que CerSinPat es “un ejemplo de lucha y resiliencia”, sostenida por sus trabajadores “con esfuerzo y compromiso” durante más de 20 años.</p>

<p>El propio Intendente Rioseco reflexionó sobre el rol del Estado en este tipo de proyectos. “Lo importante no es quién lo paga, sino que la gente acceda a la atención que necesita”, sostuvo, destacando la presencia de un “Estado presente” en Cutral Co. Agregó que este acompañamiento no es solo en servicios, sino también para “acompañar el proceso productivo, para acompañar el desarrollo”. La meta es “hacerla competitiva y hacerla cooperativa”.</p>

<p>Juan Puentes, secretario de la cooperativa, agradeció el apoyo, señalando que la nueva máquina les permitirá “alcanzar entre 25 y 35 toneladas diarias, algo clave para cumplir con nuestros objetivos”. Remarcó que, si bien actualmente son 35 trabajadores, aspiran a ser “muchos más” y que “esta fábrica produce ladrillos para construir comunidad”.</p>

<p>El Ing. Mardones, por su parte, valoró el compromiso y afirmó que CerSinPat es “la única cerámica en pie en la provincia del Neuquén”. Con la nueva maquinaria, el desafío es “consolidar un proceso técnico y administrativo que garantice sustentabilidad”, garantizando desde el Gabinete municipal el acompañamiento “con convicción y compromiso”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de información y declaraciones obtenidas durante un recorrido por las instalaciones de la cerámica CerSinPat en Cutral Co el 22 de julio de 2025, incluyendo testimonios del Intendente Ramón Rioseco, el jefe de Gabinete Walter Mardones, y el secretario de la cooperativa Juan Puentes. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="cutral co" /><category term="cersinpat" /><category term="ladrillos huecos" /><category term="inversion municipal" /><category term="industria" /><category term="fabrica" /><category term="ramon rioseco" /><category term="walter mardones" /><category term="produccion" /><category term="patagonia" /><category term="economia social" /><category term="cooperativa" /><category term="desarrollo local" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, Neuquén – La Municipalidad de Cutral Co ha realizado un aporte “muy importante” en la cerámica CerSinPat, una fábrica de ladrillos huecos que representa un pilar de la economía social y la resiliencia en la región. El Intendente Ramón Rioseco recorrió las instalaciones, destacando que esta inyección de capital se destinó a la adquisición de equipamiento de primer nivel.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cutral-c%C3%B3-aporte-a-ceramica-cersinpat.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cutral-c%C3%B3-aporte-a-ceramica-cersinpat.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Corte de Gas en Rincón de los Sauces: HIDENESA deslinda responsabilidades y apunta a falta de inversión de YPF y Bentia Energy.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/22/corte-gas-rincon-sauces-hidenesa-ypf-bentia.html" rel="alternate" type="text/html" title="Corte de Gas en Rincón de los Sauces: HIDENESA deslinda responsabilidades y apunta a falta de inversión de YPF y Bentia Energy." /><published>2025-07-22T12:00:00-03:00</published><updated>2025-07-22T12:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/22/corte-gas-rincon-sauces-hidenesa-ypf-bentia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/22/corte-gas-rincon-sauces-hidenesa-ypf-bentia.html"><![CDATA[<p>RINCÓN DE LOS SAUCES, Neuquén – La localidad de Rincón de los Sauces enfrenta una interrupción parcial en el suministro de Gas Natural que ha generado preocupación entre sus habitantes. Ante esta situación, la empresa HIDROCARBUROS DEL NEUQUEN SA (HIDENESA), que opera como distribuidora del servicio en la zona, emitió un comunicado oficial con fecha 22 de julio de 2025 para aclarar las causas y deslindar responsabilidades.</p>

<p>Según el comunicado, tanto HIDENESA como el Gobierno Provincial no son los responsables de la situación actual. La empresa enfatizó que su rol es el de distribuidor y no de productor del Gas Natural, estando sujeta a la cantidad de fluido que le proveen terceros. En este sentido, el abastecimiento de la localidad proviene de tres yacimientos diferentes: El Portón, Medanito y Volcán Auca Mahuida (VAM).</p>

<p>El problema, de acuerdo con HIDENESA, se origina en la salida de servicio de la Planta Compresora ubicada en el yacimiento VAM. Esta concesión es titularidad de la empresa YPF SA y su operador es la empresa BENTIA ENERGY. HIDENESA es categórica al señalar que la “real causa de la caída del aporte de Gas Natural [es] la falta de realización de las inversiones necesarias” por parte de estas empresas, una situación que, aseguran, deja “tanto a HIDENESA como a los usuarios de la localidad, absolutamente desprotegidos”.</p>

<p>Desde HIDENESA, se afirmó que han realizado “todos los esfuerzos a su alcance y dispuesto todos sus recursos humanos y materiales con el fin de la inmediata solución del problema”. La distribuidora recalcó que la situación “la excede ampliamente y no resulta de su responsabilidad e incumbencia, por cuanto HIDENESA no puede distribuir el Gas Natural que no le proveen quienes deben hacerlo”.</p>

<p><img src="/assets/images/Hidenesa-comunicado.jpg" alt="parte del comunicado de hidenesa" /></p>

<p>Finalmente, el comunicado desestimó “imputaciones que nos han sido realizadas ligeramente, indicando que contamos con instalaciones vetustas y que la causa de la falta de suministro es consecuencia de una supuesta falta de inversión de nuestra parte”. HIDENESA aseguró que siempre ha realizado las inversiones necesarias para garantizar el servicio. A pesar de la situación ajena a su responsabilidad, la empresa informó que se encuentran “trabajando sin descanso a los fines de obtener una solución permanente y duradera para que la situación experimentada pueda ser resuelta de manera definitiva y sostenida en el tiempo”.</p>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir del “COMUNICADO A LA OPINION PUBLICA” emitido por HIDROCARBUROS DEL NEUQUEN SA (HIDENESA) con fecha 22 de Julio de 2025. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción Aires Nuevos NQN</name></author><category term="Portada" /><category term="rincon de los sauces" /><category term="gas natural" /><category term="hidenesa" /><category term="ypf" /><category term="bentia energy" /><category term="corte de gas" /><category term="suministro" /><category term="servicios publicos" /><category term="neuquen" /><category term="inversion" /><category term="energia" /><summary type="html"><![CDATA[RINCÓN DE LOS SAUCES, Neuquén – La localidad de Rincón de los Sauces enfrenta una interrupción parcial en el suministro de Gas Natural que ha generado preocupación entre sus habitantes. Ante esta situación, la empresa HIDROCARBUROS DEL NEUQUEN SA (HIDENESA), que opera como distribuidora del servicio en la zona, emitió un comunicado oficial con fecha 22 de julio de 2025 para aclarar las causas y deslindar responsabilidades.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-hidenesa.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/comunicado-hidenesa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Víctor Hugo Morales volvió a la TV y lanzó duras acusaciones contra el Grupo Clarín por su cobertura sobre las comunidades Mapuche en Neuquén.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/07/22/victor-hugo-morales-critica-clarin-mapuches-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Víctor Hugo Morales volvió a la TV y lanzó duras acusaciones contra el Grupo Clarín por su cobertura sobre las comunidades Mapuche en Neuquén." /><published>2025-07-22T10:12:20-03:00</published><updated>2025-07-22T10:12:20-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/07/22/victor-hugo-morales-critica-clarin-mapuches-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/07/22/victor-hugo-morales-critica-clarin-mapuches-neuquen.html"><![CDATA[<p>Víctor Hugo Morales se prepara para reaparecer en la televisión argentina a partir del 4 de agosto. El reconocido conductor, conocido por su estilo crítico y analítico, conducirá una “clásica columna” en el canal IP, que se emitirá de lunes a viernes a las 7 de la tarde. Morales anticipó que buscará hacerla “un poquito diferente, un poco más entretenida”, reconociendo el desafío de adaptar la dinámica radial a los 50 minutos de un programa televisivo donde “hay que hablar de toda la actualidad”.</p>

<p>Sin embargo, el motivo de su retorno a la televisión tras un período de aparente alejamiento de las ganas de la pantalla, es mucho más profundo que el mero desafío profesional. Morales enfatizó que “todos los días uno se despierta con algo como lo que le voy a mostrar ahora y entonces imagina que teniendo una herramientista más puede dar un poco más de pelea a nombre de la gente”. Subrayó que, si bien a nivel personal se siente realizado, su compromiso es con aquellos que “creen en ciertos mensajes, en ciertas palabras, en ciertos personajes de la vida pública y a esa gente hay que responderle cómo luchando”.</p>

<p>El periodista ilustró su motivación con un ejemplo concreto, destacando la ventaja de la televisión para “mostrar mejor que en radio esto”. Se refirió a la “estigmatización permanente de los mapuches en el diario de la mafia de Clarín”, argumentando que esta postura refleja una “lucha histórica” donde “siguen teniendo razón para ellos Roca, Lencina y Susanja cuando dijo a los indios de acá para para allá hacia el sur, ustedes tranquilos, no los vamos a molestar”. Morales denunció cómo los pueblos originarios fueron “robados”, “asesinados” y “engañados” con tratados de paz luego desconocidos, mencionando figuras históricas como Zayhueque e Inacayal. Remarcó la imagen de “mapuches, ahí están arrodillados entre policías para que quede muy claro que son los malos”.</p>

<p><img src="/assets/images/clarin-otra-vez-los-mapuches.jpg" alt="Nota del diario clairin sobre la represión a los mapuces" /></p>

<p>En su crítica, Morales vinculó directamente al medio gráfico con intereses corporativos. “Lo escribe la gente del Lago Escondido. Los tipos de este diario son los del Lago Escondido, son los de Lewi”, dijo, haciendo una clara referencia a la polémica en torno a Lago Escondido. Además, acusó a estos sectores de conspirar “con los jueces, con Ercolini, con los Maike, con Marcelo D’Alessandro que no era juez pero era un bandido que trabajaba con los jueces especialmente”, señalándolos como “una banda al sur, al lago escondido, para pergeniar todas las maldades que van a cometer”. Pese a estas acusaciones, sentenció: “Pero los malos son los mapuches. En sus pobrezas, en su estafa perpetua”.</p>

<p>Concluyó que, para visibilizar estas “infamias” de manera más efectiva, la televisión se presenta como una herramienta superior. “Un poquito de televisión no me hace mal a esta altura, con un buen equipo de producción, ocuparme y poder mostrarlo mejor”, expresó. Su retorno a la pantalla, desde el 4 de agosto a las 19 hs por IP, busca ser una plataforma para “mostrar un poco mejor, más televisivamente, esta infamia de hoy”, en nombre de aquellos que siguen su mensaje.</p>

<p><strong>Escucha acá las declaraciones de Victor Hugo Morales:</strong></p>

<div class="video-responsive">
    <iframe width="659" height="369" src="https://www.youtube.com/embed/8CKyM57sU6A" title="Fragmento de audio del periodista Victor Hugo Morales." frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
    </iframe>
</div>

<hr />
<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de las declaraciones públicas de Víctor Hugo Morales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="VictorHugoMorales" /><category term="IP" /><category term="Medios" /><category term="Periodismo" /><category term="Politica" /><category term="Mapuches" /><category term="Clarín" /><category term="GrupoClarín" /><category term="LagoEscondido" /><category term="Neuquen" /><category term="RegresoTV" /><category term="Corrupcion" /><category term="PueblosOriginarios" /><category term="LibertadDePrensa" /><summary type="html"><![CDATA[Víctor Hugo Morales se prepara para reaparecer en la televisión argentina a partir del 4 de agosto. El reconocido conductor, conocido por su estilo crítico y analítico, conducirá una “clásica columna” en el canal IP, que se emitirá de lunes a viernes a las 7 de la tarde. Morales anticipó que buscará hacerla “un poquito diferente, un poco más entretenida”, reconociendo el desafío de adaptar la dinámica radial a los 50 minutos de un programa televisivo donde “hay que hablar de toda la actualidad”.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vctor-hugo-morales-vuelve-a-la-tv.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vctor-hugo-morales-vuelve-a-la-tv.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>