<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-08-10T00:48:21-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">La exploración submarina del CONICET se convierte en un símbolo viral en la lucha por la ciencia.</title><link href="http://localhost:4000/cultura/2025/08/09/exploracion-submarina-conicet-fenomeno-viral.html" rel="alternate" type="text/html" title="La exploración submarina del CONICET se convierte en un símbolo viral en la lucha por la ciencia." /><published>2025-08-09T15:42:00-03:00</published><updated>2025-08-09T15:42:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cultura/2025/08/09/exploracion-submarina-conicet-fenomeno-viral</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cultura/2025/08/09/exploracion-submarina-conicet-fenomeno-viral.html"><![CDATA[<p><strong><em>Buenos Aires, 8 de agosto de 2025 –</em></strong> En un giro inesperado, la atención de miles de argentinos no está puesta en un evento deportivo o político, sino en las profundidades del Atlántico Sur. Una expedición científica en el cañón de Mar del Plata se ha convertido en una sensación viral gracias a una transmisión en directo que permite observar la vida marina en su hábitat natural. Este proyecto, liderado por investigadores del CONICET, ha trascendido el interés científico para transformarse en un fenómeno cultural y, a la vez, en una plataforma para el activismo social en defensa de la investigación estatal.</p>

<p>El fenómeno de la exploración submarina ha capturado la imaginación colectiva de manera sin precedentes. Espectadores de todo el país han seguido la transmisión con fervor, creando una comunidad virtual en torno a las criaturas descubiertas. La fascinación ha llevado a bautizar a una langosta rosa como “Barbie” y a adoptar a una estrella de mar naranja, apodada “Patricio” por su parecido con un personaje de dibujos animados, como el ícono de la causa. Este evento ha sido tema de conversación en programas de televisión, se ha proyectado en clubes nocturnos y ha llenado los chats familiares con actualizaciones sobre la fauna abisal.</p>

<p>Los Recortes a la Ciencia y el Origen de la Resistencia</p>

<p>La popularidad de la transmisión no puede entenderse sin el contexto político actual. El presidente Javier Milei ha implementado drásticas medidas de ajuste en el gasto público, que incluyen reducciones presupuestarias de más del 20% para la investigación científica desde su asunción en 2023. Estas políticas han provocado el despido de cientos de investigadores y la renuncia de muchos otros, quienes han abandonado el país en busca de estabilidad laboral. Durante su campaña, Milei cuestionó públicamente la utilidad del CONICET, preguntando: “¿Qué productividad tienen? ¿Qué han generado los científicos?”.</p>

<p><img src="/assets/images/conicet-transmiciones-del-fondo-del-mar.jpg" alt="" /></p>

<p>En este escenario, el livestream de la expedición se ha convertido en una respuesta visual y emocional a estas críticas. Aunque los científicos a bordo se han abstenido de pronunciarse sobre cuestiones políticas, sus simpatizantes han utilizado la transmisión como una forma de protesta. La imagen de la popular estrella de mar, por ejemplo, ha sido utilizada por figuras de la oposición para reivindicar el valor de la ciencia y la biodiversidad del país. Como contrapartida, los partidarios del gobierno han desestimado la investigación, con algunos influyentes sugiriendo que es preferible explotar la zona para la extracción de petróleo, mientras que otros medios afines al oficialismo han calificado el proyecto como una “operación psicológica ambientalista” para bloquear el desarrollo económico.</p>

<p>Innovación Tecnológica y el Impacto Educativo</p>

<p>La expedición, apoyada por el Instituto Oceanográfico Schmidt, ha utilizado tecnología de vanguardia que permite el monitoreo en tiempo real, con comentarios de los científicos y la posibilidad de que los espectadores interactúen y pregunten. Esto ha generado un impacto educativo notable, ya que maestros y familias han incorporado el contenido a sus actividades cotidianas. Niños de todo el país han preguntado cómo pueden convertirse en científicos, y el descubrimiento ha motivado a educadores a crear materiales didácticos, como álbumes de figuritas de criaturas marinas. Este interés masivo ha demostrado que la sociedad valora la curiosidad científica y la exploración, incluso en áreas que no tienen una aplicación económica inmediata.</p>

<p>El frenesí submarino en el cañón de Mar del Plata es mucho más que una simple transmisión en vivo. Es una manifestación de la profunda conexión que existe entre la sociedad argentina y su patrimonio natural, así como una reafirmación del valor de la ciencia. En un país polarizado por las decisiones económicas del gobierno, las criaturas marinas de las profundidades han logrado unir a la población en torno a un debate fundamental sobre el futuro de la investigación y la soberanía del conocimiento.-</p>

<p>-————————————————————————————————————————————-</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de publicaciones del CONICET, que abordan la situación de una expedición científica en Argentina. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Cultura" /><category term="CONICET" /><category term="Javier Milei" /><category term="Ciencia Argentina" /><category term="Exploración Submarina" /><category term="Recortes" /><category term="Mar del Plata." /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, 8 de agosto de 2025 – En un giro inesperado, la atención de miles de argentinos no está puesta en un evento deportivo o político, sino en las profundidades del Atlántico Sur. Una expedición científica en el cañón de Mar del Plata se ha convertido en una sensación viral gracias a una transmisión en directo que permite observar la vida marina en su hábitat natural. Este proyecto, liderado por investigadores del CONICET, ha trascendido el interés científico para transformarse en un fenómeno cultural y, a la vez, en una plataforma para el activismo social en defensa de la investigación estatal.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/estrella-de-mar-conicet-1.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/estrella-de-mar-conicet-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Guerra de palabras entre Colombia y Perú por una diminuta isla amazónica.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/09/Colombia-y-Per%C3%BA-en-disputa-por-isla-amaz%C3%B3nica-Guerra-de-palabras/html" rel="alternate" type="text/html" title="Guerra de palabras entre Colombia y Perú por una diminuta isla amazónica." /><published>2025-08-09T13:22:00-03:00</published><updated>2025-08-09T13:22:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/09/Colombia-y-Per%C3%BA-en-disputa-por-isla-amaz%C3%B3nica-Guerra-de-palabras/Colombia%20y%20Per%C3%BA%20en%20disputa%20por%20isla%20amaz%C3%B3nica:%20Guerra%20de%20palabras.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/09/Colombia-y-Per%C3%BA-en-disputa-por-isla-amaz%C3%B3nica-Guerra-de-palabras/html"><![CDATA[<p><strong><em>8 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN</em></strong></p>

<p>Se ha desatado una guerra de palabras entre Colombia y Perú por la soberanía de Santa Rosa de Yavarí, una diminuta isla en el río Amazonas, a más de 1500 kilómetros de sus respectivas capitales. La disputa escaló luego de que Perú aprobara una ley que declara a la isla como distrito peruano y Colombia respondiera con una fuerte declaración de su presidente, Gustavo Petro, quien acusó al país vecino de haber “copado” el territorio. El conflicto, que ha llevado incluso al despliegue de soldados peruanos y la visita de Petro a la región, ocurre en un momento en que ambos líderes enfrentan serios problemas internos y una popularidad en declive. Los críticos señalan que esta confrontación podría ser una cortina de humo para desviar la atención de sus problemas domésticos, como las acusaciones de adicción a las drogas contra Petro o los escándalos de corrupción contra la presidenta peruana, Dina Boluarte.</p>

<p>La isla, con apenas 3000 habitantes, se encuentra en una triple frontera que comparten Colombia, Perú y Brasil. La región es un punto vital para el comercio y el turismo amazónico, así como un centro del narcotráfico. El origen de la disputa se remonta a la propia formación de la isla, que surgió hace unos 50 años por el desplazamiento del cauce del río Amazonas. Un antiguo tratado de 1934 rige la frontera, pero el constante movimiento del río ha creado un vacío legal sobre la pertenencia de las nuevas tierras. De hecho, investigadores señalan que Colombia podría perder su principal conexión física con el río en tan solo cinco años debido a que el cauce se está desplazando hacia el lado peruano.</p>

<p>Culturalmente, la isla es considerada peruana por sus habitantes, quienes beben cerveza local y comen platos típicos de Perú. Además, alberga oficinas de las agencias de aduanas, migraciones y una comisaría de la policía peruana. Su alcalde más reciente, Iván Yovera, afirmó categóricamente: “Somos peruanos hasta nuestra muerte”. No obstante, el presidente Petro sostiene que la declaración de la isla como distrito peruano fue un acto unilateral que incumple los acuerdos de tratados. “Colombia no reconoce la soberanía del Perú sobre la denominada isla de Santa Rosa y desconoce a las autoridades de facto impuestas en la zona”, declaró Petro desde la ciudad colombiana de Leticia. Por su parte, Boluarte respondió que la isla “pertenece plenamente al territorio peruano y se encuentra bajo soberanía nacional desde hace más de un siglo”. Mientras ambos países se enfrascan en la disputa diplomática, algunos residentes de la región, como Marilyn Navarro, una votante de Petro en Leticia, expresan su temor a que el conflicto complique el comercio local, ya que dependen de los productos peruanos que son más baratos que los colombianos. Pese a la escalada verbal, Petro afirmó que no tiene planes de visitar la isla por ahora, ya que lo consideraría un “acto de guerra” que busca evitar.</p>

<p>-——————————————————————————————————————————————————————</p>

<p>Este artículo fue elaborado en base a un reportaje del diario The New York Times. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar y opinar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="política" /><category term="internacional" /><category term="colombia" /><category term="perú" /><category term="amazonas" /><category term="petro" /><category term="boluarte" /><summary type="html"><![CDATA[8 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/isla-de-santa-ross-de-yavar%C3%AD.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/isla-de-santa-ross-de-yavar%C3%AD.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">“La lucha del pueblo mapuche se centra en la protección del medio ambiente y la vida ante la contaminación”, dijo el logko Nelson Cárdenas.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/09/lucha-mapuche-defensa-ambiente-contaminacion-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="“La lucha del pueblo mapuche se centra en la protección del medio ambiente y la vida ante la contaminación”, dijo el logko Nelson Cárdenas." /><published>2025-08-09T10:46:00-03:00</published><updated>2025-08-09T10:46:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/09/%20lucha-mapuche-defensa-ambiente-contaminacion-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/09/lucha-mapuche-defensa-ambiente-contaminacion-neuquen.html"><![CDATA[<p><strong><em>NEUQUÉN, 9 de agosto del 2025. —</em></strong> La tensión política y social en Neuquén se centra en la antesala de una reunión clave entre el gobierno provincial, las comunidades mapuche y representantes de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo) y la Confederación. El encuentro, programado para el próximo lunes, se produce en un clima de profunda desconfianza, apenas unas semanas después de un brutal desalojo policial y una histórica movilización popular. En un diálogo exclusivo con nuestro medio, el longko Nelson Cárdenas, de la comunidad Ragilew Cárdenas, una de las cuatro que reclaman actualmente su personería jurídica, es la voz de este reclamo. Se trata de las comunidades Lof Kelv Kurá, Lof Fvta Xayen, Lof Newen Kurá y Lof Ragilew Cárdenas, que enfatizan que su lucha no es solo legal, sino una defensa integral de la vida en la provincia.</p>

<p><strong><em>La personería, una herramienta de control territorial</em></strong></p>

<p>Cárdenas explicó que el principal obstáculo para el reconocimiento de las comunidades se concentra en la zona de Vaca Muerta. “El gobierno rechaza las personerías para tener impunidad, entrar y hacer lo que quieran en los territorios”, afirmó. La personería jurídica no es un título de propiedad, sino el primer paso para ser incluido en el Registro de Comunidades. Una vez que el territorio de cada comunidad esté delimitado, podrán aplicar la Ley de Consulta Previa, Libre e Informada para aprobar o rechazar proyectos que las afecten directamente.</p>

<p>El longko mensionó que la renta petrolera que queda en la provincia es “ínfima”, mientras que las multinacionales se llevan la mayor parte. Este contraste ha generado una situación en la que Neuquén, una provincia “tremendamente rica”, tiene una población empobrecida y carece de servicios básicos en muchas zonas. Cárdenas señaló que esto se debe a que la provincia “está gobernada por los CEO’s”, quienes operan con “carta blanca” y sin controles ambientales efectivos, una situación que los medios de comunicación en la provincia, según su visión, no denuncian con la verdad.</p>

<p><strong><em>El impacto del fracking y el clamor por la vida</em></strong></p>

<p>La lucha del pueblo mapuche, según Cárdenas, se basa en la defensa de la vida ante una contaminación que la mayoría no ve. Puso como ejemplo la propuesta de perforar más de 500 pozos con la técnica del fracking en el istmo de los lagos Los Barreales y Mari Menuco, una acción que considera una “condena a muerte” para las futuras generaciones. Describió la técnica: perforaciones de 3.000 metros en vertical y otros 3.000 en horizontal, lo que en esa zona dejaría los pozos “abajo de los lagos”.</p>

<p>El impacto del fracking ya es una realidad para la comunidad Wirkalew en Sauzal Bonito, donde los sismos causados por la actividad petrolera han dejado casas “rajadas, fisuradas y algunas caídas”. “La gente duerme con un ojo abierto por temor a que se les caiga el techo encima”, relató Cárdenas, concluyendo que “no se puede vivir así, es inhumano”.</p>

<p><strong><em>Historia y apoyo popular frente a la represión</em></strong></p>

<p>A pesar de que el gobierno intenta desacreditar al pueblo mapuche con la narrativa de que son “oportunistas y vagos”, Cárdenas recuerda que su pueblo lleva más de mil años en la Patagonia, mucho antes de la existencia de los estados de Argentina y Chile.</p>

<p>La prueba de que los intentos de desprestigio no han logrado su cometido fue el masivo apoyo popular. El logko relató que, después del desalojo del 20 de julio, hubo una histórica marcha donde participaron miles de personas, incluyendo a no mapuches que fueron detenidos. Cárdenas expresó un agradecimiento eterno por ese apoyo, señalando que el mensaje de su pueblo, al final, es universal: “Defendemos la vida mapuche y no mapuche”.</p>

<p><img src="/assets/images/nelson-cardenas-logko-2.jpg" alt="" /></p>

<p>En este contexto de creciente conflictividad, la reunión del próximo lunes se presenta como un espacio crucial para intentar destrabar las tensiones. Las comunidades mapuche esperan que el gobierno provincial escuche sus demandas y avance en el reconocimiento de sus derechos territoriales y culturales, poniendo un freno a las prácticas que consideran dañinas para el medio ambiente y la salud de la población.</p>

<p>-———————————————————————————————————————————-</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de entrevista al logko Nelsón Cardenas de la comunidad Ragilew Cárdenas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Conflicto mapuche" /><category term="Nelson Cárdenas" /><category term="Vaca Muerta" /><category term="fracking" /><category term="Neuquén" /><category term="medio ambiente." /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN, 9 de agosto del 2025. — La tensión política y social en Neuquén se centra en la antesala de una reunión clave entre el gobierno provincial, las comunidades mapuche y representantes de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo) y la Confederación. El encuentro, programado para el próximo lunes, se produce en un clima de profunda desconfianza, apenas unas semanas después de un brutal desalojo policial y una histórica movilización popular. En un diálogo exclusivo con nuestro medio, el longko Nelson Cárdenas, de la comunidad Ragilew Cárdenas, una de las cuatro que reclaman actualmente su personería jurídica, es la voz de este reclamo. Se trata de las comunidades Lof Kelv Kurá, Lof Fvta Xayen, Lof Newen Kurá y Lof Ragilew Cárdenas, que enfatizan que su lucha no es solo legal, sino una defensa integral de la vida en la provincia.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/logko-nelson-cardenas_.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/logko-nelson-cardenas_.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Congreso Nacional en Cutral Có: La UTN FRN prepara a la próxima generación de profesionales para Vaca Muerta.</title><link href="http://localhost:4000/provinciales/2025/08/08/congreso-utn-vaca-muerta-energia-futuro-profesionales.html" rel="alternate" type="text/html" title="Congreso Nacional en Cutral Có: La UTN FRN prepara a la próxima generación de profesionales para Vaca Muerta." /><published>2025-08-08T22:16:00-03:00</published><updated>2025-08-08T22:16:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/provinciales/2025/08/08/congreso-utn-vaca-muerta-energia-futuro-profesionales</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/provinciales/2025/08/08/congreso-utn-vaca-muerta-energia-futuro-profesionales.html"><![CDATA[<p><strong><em>CUTRAL CO, 8 de agosto de 2025. –</em></strong> La Universidad Tecnológica Nacional (UTN) Facultad Regional Neuquén (FRN) será anfitriona del Primer Congreso Nacional “Próxima Generación UTN: Energía y Futuro en Vaca Muerta”. El evento, que se realizará los días 13 y 14 de agosto en el Centro Cultural de Cutral Co, reunirá a más de 400 estudiantes de diversas sedes de la UTN para debatir y vincularse con el futuro de la industria energética. La iniciativa, que se enmarca en la celebración del 40º aniversario de la FRN, busca tender puentes entre el ámbito académico y el sector productivo de Vaca Muerta, pieza clave en el desarrollo económico regional y nacional.</p>

<p><strong><em>Vaca Muerta y la educación: un vínculo estratégico</em></strong></p>

<p>Según las declaraciones del decano de la UTN FRN, el Ing. Pablo Liscovsky, destacó la importancia de este congreso para vincular a los futuros graduados con la industria de los hidrocarburos. El evento está diseñado para que los estudiantes avanzados y graduados de la universidad comprendan de primera mano los desafíos y oportunidades que presenta Vaca Muerta. “A pesar de la difusión de Vaca Muerta, el conocimiento real sobre ella está un tanto tergiversado, y este evento les permitirá a los estudiantes tomar conocimiento pleno y claro”, aseguró Liscovsky. También señaló que la industria ha tomado la propuesta “con muy buen grado” y que la mayoría de las empresas de renombre de la provincia estarán participando con disertaciones magistrales y técnicas.</p>

<p><strong><em>El rol de Cutral Co y sus autoridades en el desarrollo regional</em></strong></p>

<p>Con la participación de la municipalidad de Cutral Co en la organización del congreso, se ve reflejada la importancia del evento para el municipio, considerado el corazón de la cuenca neuquina. Rioseco, en sus declaraciones, expresó su orgullo porque la UTN haya organizado el congreso en el marco de su 40° aniversario y por la activa participación de las empresas. Hizo hincapié en los “pasos extraordinarios” que se están dando en la región, no solo con las carreras de grado, sino también con la escuela secundaria. Rioseco comparó la situación actual con la década de 1970 y 1980, cuando tener una universidad era una “utopía” y se pensaba que solo era posible en Buenos Aires, Neuquén o Córdoba. Resaltó la importancia de la educación como “una herramienta de transformación” y la necesidad de tomar conciencia del rol fundamental de la educación terciaria, las tecnicaturas y los profesorados.</p>

<p><img src="/assets/images/utn-congreso-regional-.jpg" alt="El intendente Ramón Rioseco junto a autoridades de la UTN." title="El intendente Ramón Rioseco junto a autoridades de la UTN." /></p>

<p><strong><em>Temas y participantes del Congreso de Vaca Muerta</em></strong></p>

<p>El congreso no solo será un espacio de aprendizaje teórico, sino también de interacción directa con la industria. Las empresas petroleras más importantes de la cuenca neuquina y del mundo participarán activamente, instalando stands y sumándose a las charlas para captar a los talentos emergentes. Este enfoque colaborativo es fundamental para que los estudiantes adquieran una visión integral del sector, desde los desafíos técnicos hasta las proyecciones de inversión. Para aquellos que no puedan asistir presencialmente, el evento será transmitido por streaming, ampliando su alcance a toda la comunidad educativa de la UTN. La combinación de disertaciones y la participación empresarial consolida al congreso como un hito para la formación de los futuros líderes de la industria energética.</p>

<p>-———————————————————————————————————————————</p>

<p><em>La información fue obtenida por publicación de la página oficial de la municipalidad de cutral co. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Provinciales" /><category term="Congreso Vaca Muerta" /><category term="UTN" /><category term="energía" /><category term="futuro" /><category term="Neuquén" /><category term="Cutral Co" /><category term="Ramón Rioseco." /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, 8 de agosto de 2025. – La Universidad Tecnológica Nacional (UTN) Facultad Regional Neuquén (FRN) será anfitriona del Primer Congreso Nacional “Próxima Generación UTN: Energía y Futuro en Vaca Muerta”. El evento, que se realizará los días 13 y 14 de agosto en el Centro Cultural de Cutral Co, reunirá a más de 400 estudiantes de diversas sedes de la UTN para debatir y vincularse con el futuro de la industria energética. La iniciativa, que se enmarca en la celebración del 40º aniversario de la FRN, busca tender puentes entre el ámbito académico y el sector productivo de Vaca Muerta, pieza clave en el desarrollo económico regional y nacional.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/utn-municipalidad-de-cutral-c%C3%B3-organizan-congreso.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/utn-municipalidad-de-cutral-c%C3%B3-organizan-congreso.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La UNCo convoca a mediación entre el Gobierno de Neuquén y el Pueblo Mapuche en un día clave para sus derechos.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/08/conflicto-mapuche-neuquen-mediacion-unco.html" rel="alternate" type="text/html" title="La UNCo convoca a mediación entre el Gobierno de Neuquén y el Pueblo Mapuche en un día clave para sus derechos." /><published>2025-08-08T20:38:00-03:00</published><updated>2025-08-08T20:38:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/08/conflicto-mapuche-neuquen-mediacion-unco</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/08/conflicto-mapuche-neuquen-mediacion-unco.html"><![CDATA[<p>​<strong><em>NEUQUÉN, 8 de agosto de 2025. –</em></strong> La Universidad Nacional del Comahue (UNCo), a través de su Rectora, la Dra. Beatriz Gentile, ha convocado a la Confederación Mapuche de Neuquén (Xawvnko) y a las comunidades que demandan sus Personerías Jurídicas a una mesa de mediación con el Gobierno provincial. El encuentro, programado para el próximo lunes 11 de agosto a las 12 horas, busca destrabar un conflicto que escaló tras el violento desalojo de manifestantes mapuches de la Casa de Gobierno el pasado domingo 20 de julio.</p>

<p>​<strong>Un puente de diálogo ante la pérdida de confianza</strong></p>

<p>​La Confederación Mapuche, que ha aceptado la convocatoria, considera que la intervención de la UNCo es un “sumamente positivo” debido a que “se ha perdido totalmente el valor de la palabra y del diálogo bilateral” con el Gobierno. Tras un año y medio de gestiones infructuosas y lo que describen como un “permanente manoseo del derecho”, la Universidad emerge como un actor político creíble para ambas partes. La comunidad mapuche ha expresado su voluntad de diálogo, a pesar de tener que sentarse a negociar con quienes, según ellos, “dieron la orden de la peor represión recibida en décadas”.</p>

<p>​La principal demanda del Pueblo Mapuche se centra en la aplicación de las normas que indican el registro de las comunidades que exigen su documento de identidad colectivo, un derecho que se les adeuda.</p>

<p>​<strong>Un acto público en una fecha histórica</strong></p>

<p>​La fecha de la mediación, el 11 de agosto, no es casual. Coincide con el 31º aniversario de la incorporación de los derechos indígenas en la Constitución Nacional de 1994, un hito que reconoció a más de 40 naciones originarias en el país. Por esta razón, la Confederación ha convocado a un acto público en la misma esquina donde fueron reprimidos, buscando visibilizar la deuda que, según denuncian, el Gobierno de Neuquén acumula con las casi 80 comunidades mapuches de la provincia.</p>

<p>​Este llamado a la manifestación es respaldado por diversas organizaciones sociales, sindicales y políticas, que se unirán para exigir el cumplimiento de los derechos constitucionales.</p>

<p>​<strong>El clamor social contra la represión y la desigualdad</strong></p>

<p>​El comunicado de la Confederación Mapuche hace un llamado a la sociedad neuquina, recordando que su voz “se ha hecho escuchar con una de las manifestaciones más grandes de la última década” el pasado jueves 24 de julio. El grito de esa movilización fue doble: por un lado, contra la represión y la violencia política; por otro, por una solución a la “tremenda desigualdad, contra el crecimiento de la pobreza y contra el saqueo a mano de las corporaciones petroleras”. El mensaje final del comunicado es un ruego por un Neuquén que “valore la diversidad cultural enorme que posee”.</p>

<p>​El Pueblo Mapuche reafirma su compromiso con la resolución de conflictos a través del diálogo político, pero subraya que este debe basarse en la verdad y en el cumplimiento de los derechos que la Constitución les garantiza.</p>

<p>__________________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>Esta nota se ha elaborado en base a información obtenida en comunicado oficial de la Confederación Mapuche de Neuquén. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Conflicto Mapuche" /><category term="Neuquén" /><category term="UNCo" /><category term="Derechos Indígenas" /><category term="Gobierno" /><category term="Mediación" /><category term="11 de Agosto." /><summary type="html"><![CDATA[​NEUQUÉN, 8 de agosto de 2025. – La Universidad Nacional del Comahue (UNCo), a través de su Rectora, la Dra. Beatriz Gentile, ha convocado a la Confederación Mapuche de Neuquén (Xawvnko) y a las comunidades que demandan sus Personerías Jurídicas a una mesa de mediación con el Gobierno provincial. El encuentro, programado para el próximo lunes 11 de agosto a las 12 horas, busca destrabar un conflicto que escaló tras el violento desalojo de manifestantes mapuches de la Casa de Gobierno el pasado domingo 20 de julio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754694600036.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754694600036.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Fuerte rumor en Neuquén: César Godoy, el candidato a diputado nacional del peronismo.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/08/cesar-godoy-candidato-diputado-peronismo-neuquen.html" rel="alternate" type="text/html" title="Fuerte rumor en Neuquén: César Godoy, el candidato a diputado nacional del peronismo." /><published>2025-08-08T16:47:00-03:00</published><updated>2025-08-08T16:47:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/08/cesar-godoy-candidato-diputado-peronismo-neuquen</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/08/cesar-godoy-candidato-diputado-peronismo-neuquen.html"><![CDATA[<p><strong><em>Neuquén, 8 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN</em></strong></p>

<p>Ayer venció el plazo establecido por la justicia electoral para la presentación de alianzas y la proclamación de candidatos, y fuertes rumores indican que César Godoy sería el candidato a diputado nacional que representará al peronismo. Si bien la candidatura oficial aún no ha sido presentada, fuentes cercanas al partido confirman que Godoy fue elegido por consenso, ya que las mediciones internas lo posicionan como el candidato a diputado del peronismo que más mide en la provincia.</p>

<p>La figura de Godoy, de origen gremial, se forjó en un camino de compromiso con los trabajadores. En una entrevista con nuestro medio, el dirigente compartió sus orígenes y motivaciones: “Viví una infancia con muchas carencias, igual que muchos trabajadores de la construcción. Por eso hoy me toca comprender no solo las adversidades que atraviesa un obrero de la construcción que tiene la responsabilidad de sostener una familia, sino que también comprendo las aspiraciones que esa familia tiene”. Además, en sus propias palabras, “ser dirigente de trabajadores como mi viejo, conlleva una responsabilidad enorme, porque atraviesa mi vida entera”.</p>

<p>Su experiencia política previa como candidato a intendente de Rincón de los Sauces en 2023 también dejó una marca. En aquella oportunidad, logró obtener un importante respaldo popular enfrentándose al oficialismo local y a otras fuerzas. “Para nosotros fue un resultado positivo en cuanto nos enfrentamos al aparato del oficialismo local, con una estructura política nueva y sin experiencia pudo llevarse la mayor cantidad de adhesiones de la comunidad, eso quiere decir que aun los procesos de cambios más profundos pueden darse”, afirmó.</p>

<p>Por el momento, la incógnita persiste en cuanto a quién será el candidato o candidata a senador que acompañará la fórmula peronista, una decisión que sigue sin definirse. Este medio estará a la espera de la oficialización de la candidatura para ofrecer más detalles al respecto.</p>

<p>-————————————————————————————————————————————-</p>

<p><em>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a información proveniente de fuentes cercanas al peronismo en Neuquén y se encuentra en etapa de confirmación. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar y opinar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="política" /><category term="elecciones" /><category term="neuquén" /><category term="peronismo" /><category term="candidatos" /><category term="césar_godoy" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 8 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-candidato-a-diputado-2025.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/cesar-godoy-candidato-a-diputado-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Paro Municipal en El Huecú: El conflicto, liderado por los propios empleados, se detonó tras la insatisfactoria respuesta del Ejecutivo municipal a sus demandas.</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/08/07/Paro-Municipal-en-El-Huec%C3%BA.html" rel="alternate" type="text/html" title="Paro Municipal en El Huecú: El conflicto, liderado por los propios empleados, se detonó tras la insatisfactoria respuesta del Ejecutivo municipal a sus demandas." /><published>2025-08-07T21:44:00-03:00</published><updated>2025-08-07T21:44:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/08/07/Paro%20Municipal%20en%20El%20Huec%C3%BA</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/08/07/Paro-Municipal-en-El-Huec%C3%BA.html"><![CDATA[<p><strong><em>**EL HUECÚ, Neuquén** –</em></strong> La localidad de El Huecú se encuentra paralizada por un **paro municipal** que agrupa a sus 210 trabajadores, quienes exigen un aumento salarial urgente para hacer frente a la crisis económica. El conflicto, liderado por los propios empleados y con el respaldo del gremio ATE, se detonó tras la insatisfactoria respuesta del Ejecutivo municipal a sus demandas. En un diálogo con uno de los referentes del movimiento, Jorge Muñoz, trabajador municipal jubilado, se conoció en detalle el inicio de esta medida de fuerza.</p>

<p>La comunidad, por su parte, observa el desarrollo de un conflicto que pone de manifiesto las profundas dificultades económicas que atraviesan los trabajadores del Estado en la región, quienes mantienen su medida de fuerza de forma indefinida a la espera de una nueva propuesta que esté a la altura de sus necesidades.</p>

<p><strong><em>### El Origen del Reclamo y el Respaldo de ATE</em></strong></p>

<p>Jorge Muñoz explicó que el **reclamo salarial en El Huecú** surgió de manera espontánea entre los propios trabajadores. En un encuentro informal en el patio del municipio, los compañeros comenzaron a dialogar sobre lo bajos que son sus salarios. Según detalló, la categoría más baja del escalafón municipal percibe un salario básico de $200.000, mientras que la categoría FUA, la más alta, apenas alcanza los $400.000. Estos montos, según Muñoz, no se condicen con el costo de vida y fueron la chispa que encendió el conflicto.</p>

<p><img src="/assets/images/reclamo-municipal-en-el-huecu-2.jpg" alt="" /></p>

<p>Si bien en un principio el movimiento se pensó como una iniciativa del personal, rápidamente entendieron la necesidad de contar con el aval de un gremio para que su voz tuviera peso en la mesa de negociación. Por esta razón, la mayoría de los trabajadores, afiliados a ATE, buscaron el respaldo del sindicato. Tras una reunión con los representantes del gremio, se formalizó el pedido de un aumento salarial y se inició el camino de la negociación.</p>

<p><strong><em>### Negociación Salarial y la Respuesta del Ejecutivo Local</em></strong></p>

<p>Con el apoyo de ATE, los trabajadores presentaron una nota formal al Ejecutivo municipal solicitando un aumento salarial. En respuesta, la administración local ofreció un aumento de $44.000 al básico para todos los empleados. Esta cifra, sin embargo, fue considerada insuficiente por los trabajadores, quienes la calificaron como “muy poco” y sin un impacto real en su poder adquisitivo.</p>

<p>Tras rechazar la primera oferta, la asamblea de trabajadores decidió elaborar una contrapropuesta más contundente: aceptar los $44.000 ofrecidos, pero sumarle un 20% de aumento adicional al básico. Esta propuesta fue entregada a David Sánchez, representante del Ejecutivo, quien indicó que no podía dar una respuesta definitiva sin la presencia del intendente. Ante la falta de una contestación formal y el estancamiento de las negociaciones, los trabajadores tomaron la decisión unánime de iniciar un paro.</p>

<p><strong><em>### El Paro Continúa Hasta que Haya una Respuesta</em></strong></p>

<p>En la actualidad, el **paro municipal en El Huecú** continúa, y la situación se mantiene en un punto muerto. Los trabajadores, en un gesto de unidad, decidieron sostener la medida de fuerza hasta que el intendente regrese y se pronuncie sobre la contrapropuesta salarial. La resolución del conflicto, como lo expresó Muñoz, depende enteramente de la decisión del Ejecutivo municipal. Si la propuesta es aceptada, las medidas de fuerza se levantarían. De lo contrario, se evaluará la continuidad de las protestas, que reflejan un profundo malestar entre los empleados.</p>

<hr />
<p><strong><em>Esta nota fue elaborada a partir de las declaraciones de Jorge Muñoz, referente de los trabajadores municipales de El Huecú. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></strong></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="el huecu" /><category term="paro municipal" /><category term="reclamo salarial" /><category term="aumento de sueldo" /><summary type="html"><![CDATA[**EL HUECÚ, Neuquén** – La localidad de El Huecú se encuentra paralizada por un **paro municipal** que agrupa a sus 210 trabajadores, quienes exigen un aumento salarial urgente para hacer frente a la crisis económica. El conflicto, liderado por los propios empleados y con el respaldo del gremio ATE, se detonó tras la insatisfactoria respuesta del Ejecutivo municipal a sus demandas. En un diálogo con uno de los referentes del movimiento, Jorge Muñoz, trabajador municipal jubilado, se conoció en detalle el inicio de esta medida de fuerza.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/reclamo-municipal-en-el-huec%C3%BA.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/reclamo-municipal-en-el-huec%C3%BA.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Miles de fieles celebran a San Cayetano en todo el país.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Miles-de-fieles-celebran-a-San-Cayetano.html" rel="alternate" type="text/html" title="Miles de fieles celebran a San Cayetano en todo el país." /><published>2025-08-07T12:41:00-03:00</published><updated>2025-08-07T12:41:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Miles%20de%20fieles%20celebran%20a%20San%20Cayetano</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Miles-de-fieles-celebran-a-San-Cayetano.html"><![CDATA[<p><strong><em>Buenos Aires, 7 de agosto de 2025 –</em></strong> Como cada año, la devoción por San Cayetano se manifiesta con fuerza en distintos puntos de la Argentina. Desde las primeras horas del día, miles de fieles se acercan a los santuarios para agradecer o pedir al santo que interceda por un empleo digno y el alimento en la mesa. La popularidad de esta figura, cuyo nombre real era Cayetano de Thiene, tiene una historia profunda que se remonta a Europa y se consolidó en nuestro país durante el siglo pasado.</p>

<p><strong><em>​La historia de Cayetano de Thiene, el “Padre de la Providencia”</em></strong></p>

<p>​Cayetano de Thiene nació en Vicenza, Italia, en 1480, en el seno de una familia de la nobleza. Estudió derecho y teología, y a los 35 años fue ordenado sacerdote. A pesar de su posición social, optó por una vida de austeridad y caridad, dedicándose por completo a la ayuda de los más necesitados. Preocupado por la situación de la Iglesia en su época, fundó la Orden de Clérigos Regulares, conocidos como Teatinos, junto a otros religiosos. Esta orden se caracterizó por su profunda pobreza, negándose a pedir limosnas y viviendo de la Divina Providencia.</p>

<p>​Cayetano dedicó su vida a asistir a los pobres y enfermos, y se le atribuyó una profunda confianza en la providencia de Dios. Falleció el 7 de agosto de 1547 en Nápoles, y fue canonizado por el Papa Clemente X en 1671. Su legado de fe, entrega y servicio a los más desfavorecidos sentó las bases de la profunda devoción que hoy se extiende por diversas partes del mundo, aunque con una particularidad en Argentina.</p>

<p><strong><em>​De Italia a la Argentina: El patrono del pan y del trabajo</em></strong></p>

<p>​Si bien en otras partes del mundo San Cayetano es conocido principalmente como el “Padre de la Providencia”, su vínculo con el pan y el trabajo se consolidó con especial fervor en Argentina. Esta tradición se popularizó en la década de 1930, en un contexto de profunda crisis económica. Fue el párroco Domingo Falgioni quien, en el santuario de Liniers, impulsó la imagen del santo con un niño Jesús y una espiga de trigo, simbolizando la esperanza de sustento diario y empleo. Desde entonces, miles de personas acuden cada año con una espiga en la mano para pedir y agradecer.</p>

<p><strong><em>​Las celebraciones más populares</em></strong></p>

<p>​El epicentro de la celebración de San Cayetano en Argentina es el famoso Santuario de Liniers en la Ciudad de Buenos Aires. Cada 7 de agosto, las calles aledañas se llenan de fieles que peregrinan durante horas para llegar al templo, formando una de las concentraciones religiosas más importantes del país. Sin embargo, la devoción se replica en otras provincias, como Mendoza y San Luis, donde también se llevan a cabo misas y procesiones multitudinarias.</p>

<p>​</p>

<p>_______________________________________________________________________________________________________________</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="San Cayetano" /><category term="Pan y Trabajo" /><category term="Peregrinación" /><category term="Catolicismo" /><category term="Fe en Argentina." /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, 7 de agosto de 2025 – Como cada año, la devoción por San Cayetano se manifiesta con fuerza en distintos puntos de la Argentina. Desde las primeras horas del día, miles de fieles se acercan a los santuarios para agradecer o pedir al santo que interceda por un empleo digno y el alimento en la mesa. La popularidad de esta figura, cuyo nombre real era Cayetano de Thiene, tiene una historia profunda que se remonta a Europa y se consolidó en nuestro país durante el siglo pasado.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/68_25.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/68_25.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Loncopué tiene nuevas egresadas de la Tecnicatura en Gastronomía.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Nuevas-Egresadas-de-la-Tecnicatura-en-Gastronom%C3%ADa-en-Loncopu%C3%A9.html" rel="alternate" type="text/html" title="Loncopué tiene nuevas egresadas de la Tecnicatura en Gastronomía." /><published>2025-08-07T12:06:00-03:00</published><updated>2025-08-07T12:06:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Nuevas%20Egresadas%20de%20la%20Tecnicatura%20en%20Gastronom%C3%ADa%20en%20Loncopu%C3%A9</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Nuevas-Egresadas-de-la-Tecnicatura-en-Gastronom%C3%ADa-en-Loncopu%C3%A9.html"><![CDATA[<p><strong><em>LONCOPUE, 7 de agosto de 2025.  –</em></strong> La comunidad de Loncopué celebró con gran orgullo a una nueva camada de profesionales, con la reciente graduación de la <strong><em>**Tecnicatura Superior en Gastronomía**.</em></strong> Este logro, fruto del esfuerzo, la dedicación y la pasión por la cocina, marca un hito importante para las egresadas y para el crecimiento profesional y culinario de la localidad. La ceremonia de egreso destacó el compromiso de estudiantes y docentes, y el apoyo fundamental de las instituciones locales.</p>

<p>La formación de las nuevas egresadas de la **Tecnicatura en Gastronomía en Loncopué** fue un trabajo en equipo. El éxito de esta promoción se debe a un staff de profesionales comprometidos, liderado por la Coordinadora General, Abraham Silvina, y la Coordinadora Local, Burgos María Inés. También fueron piezas clave la articuladora Pizarro Laura y el auxiliar administrativo Walter Sambueza, quienes brindaron el soporte necesario para que las estudiantes pudieran alcanzar sus metas.</p>

<p><strong><em>**El Rol del Equipo Docente y el Personal de Apoyo**</em></strong></p>

<p>Detrás de cada plato y cada técnica aprendida, estuvo la guía de las profesoras Balcabao Verónica y Monteiro Yessica. Su experiencia y dedicación fueron fundamentales para impartir los conocimientos teóricos y prácticos de la alta cocina. Las prácticas profesionalizantes, un pilar esencial de la formación, estuvieron a cargo de los coordinadores Almazabal Rita, Velázquez Oriana y Villalba Gonzalo, quienes supervisaron el desarrollo de las habilidades culinarias de las futuras chefs.</p>

<p>El personal municipal también jugó un papel crucial en la logística y el éxito del programa. Lorena Zúñiga, Iris Millán, Alex Bagli, Jazmín Rodríguez, María Elena Roa y Josefina Acuña colaboraron en diversas tareas, demostrando el compromiso de la gestión local con la educación y el desarrollo de la comunidad.</p>

<p><strong><em>**Nombres y Futuro de las Egresadas**</em></strong></p>

<p>Las flamantes egresadas de la **Tecnicatura Superior en Gastronomía** que hoy celebran el inicio de su carrera profesional son:</p>

<p><strong><em>* Alarcón Burgos Rosario</em></strong></p>

<p><strong><em>* Catalán María Sol</em></strong></p>

<p><strong><em>* Guevara Martina</em></strong></p>

<p><strong><em>* Guajardo Guillermina</em></strong></p>

<p><strong><em>* Gudenschwager Carolina</em></strong></p>

<p><strong><em>* Jara Dagma Karen</em></strong></p>

<p><strong><em>* Ormazabal San Martín Valeria</em></strong></p>

<p><strong><em>* Prado María Angélica del Lujan</em></strong></p>

<p><strong><em>* Villalobos Miriam Marisol</em></strong></p>

<p>Este grupo de talentosas cocineras está listo para aportar su creatividad y sabor al panorama gastronómico de la región. El título que han obtenido no es solo un diploma, sino el comienzo de un camino lleno de nuevas oportunidades, logros y la posibilidad de emprender sus propios proyectos culinarios en Loncopué o más allá.</p>

<p><strong><em>**Un Futuro de Sabores y Logros**</em></strong></p>

<p>La conclusión de esta etapa es motivo de celebración para toda la comunidad. Desde las coordinadoras hasta las egresadas, todos los involucrados destacaron el compromiso y la dedicación que hicieron posible esta graduación. La formación de profesionales en áreas tan demandadas como la gastronomía fortalece el tejido productivo local y ofrece herramientas concretas para el desarrollo personal y colectivo. ¡Felicitaciones a todas las egresadas y que este sea el primer paso hacia un futuro repleto de éxitos y creatividad culinaria!</p>

<p>_______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>Esta nota fue elaborada a partir de información sobre la graduación de la Tecnicatura Superior en Gastronomía en Loncopué. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="gastronomia" /><category term="loncopue" /><category term="tecnicatura" /><category term="egresadas" /><category term="formacion profesional" /><summary type="html"><![CDATA[LONCOPUE, 7 de agosto de 2025. – La comunidad de Loncopué celebró con gran orgullo a una nueva camada de profesionales, con la reciente graduación de la **Tecnicatura Superior en Gastronomía**. Este logro, fruto del esfuerzo, la dedicación y la pasión por la cocina, marca un hito importante para las egresadas y para el crecimiento profesional y culinario de la localidad. La ceremonia de egreso destacó el compromiso de estudiantes y docentes, y el apoyo fundamental de las instituciones locales.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754578680943.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754578680943.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La Feria del Libro de Cutral Co arranca con Eduardo Sacheri y su libro sobre Malvinas.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Feria-del-Libro-de-Cutral-Co.html" rel="alternate" type="text/html" title="La Feria del Libro de Cutral Co arranca con Eduardo Sacheri y su libro sobre Malvinas." /><published>2025-08-07T11:35:00-03:00</published><updated>2025-08-07T11:35:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Feria%20del%20Libro%20de%20Cutral%20Co</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/07/Feria-del-Libro-de-Cutral-Co.html"><![CDATA[<p><strong><em>Cutral Co, 7 de agosto de 2025.-</em></strong> La ciudad de se convierte nuevamente en el epicentro cultural de la comarca con el inicio de su feria del libro. Desde hoy y hasta el sábado, el Centro Cultural José Rioseco será el anfitrión de una variada agenda de actividades que busca fomentar la lectura, la educación y el arte. La Feria del Libro y Expo Vocacional en Cutral Co es un evento esperado que, año tras año, atrae a lectores de toda la región. Su objetivo es acercar a la comunidad a la literatura y a diversas propuestas educativas, convirtiendo a la ciudad en un polo de desarrollo cultural.</p>

<p>​La presencia de Eduardo Sacheri marca un hito en la inauguración. El aclamado autor, conocido por sus novelas llevadas al cine, como “El secreto de sus ojos”, presenta su último trabajo, “Demasiado Lejos”. Esta obra de ficción, publicada por Alfaguara, profundiza en la narrativa de la Guerra de Malvinas desde una perspectiva personal y emotiva, un tema que resuena profundamente en la historia y la conciencia colectiva de Argentina. La presentación de Sacheri está programada para el día de hoy a las 19, y se espera una gran afluencia de público.</p>

<p>​<strong><em>¿Qué esperar de la Feria del Libro de Cutral Co?</em></strong></p>

<p>​Agenda completa: La feria, organizada por las Subsecretarías de Cultura, Educación, Juventud y Deportes, junto al Instituto de Formación Docente N° 14, ofrece un cronograma nutrido. Hoy, la jornada profesionalizante incluye la presentación del libro “Sin planeta B. Yo aprendí” y espectáculos de Circo Sin Fin. Mañana, la agenda se centrará en la narración de cuentos y la disertación de María Beatriz Greco sobre la “Construcción de la autoridad pedagógica”. El sábado, el cierre estará a cargo de la presentación del libro “Vida con sabor a Evangelio” y de autoras locales.</p>

<p><img src="" alt="" /></p>

<p><img src="/assets/images/cutral-co-feria-del-libro-aperutra-2.jpg" alt="" /></p>

<p>​Propuestas para todos: Con un horario de 10 a 12 y de 14 a 21, la feria contará con stands de instituciones educativas, venta de libros, y espacios para talleres y disertaciones. La entrada libre y gratuita facilita el acceso a todas las propuestas. Además, se destaca una actividad que otorga puntaje docente, reforzando el compromiso del evento con la educación.</p>

<p>​La 3° edición de la Feria del Libro en Cutral Co se perfila como un éxito, impulsado por la destacada participación de Eduardo Sacheri y una programación pensada para toda la familia. Este evento no solo celebra la literatura, sino que también promueve un espacio de diálogo y crecimiento para la comunidad, consolidando a Cutral Co como un referente cultural en la provincia de Neuquén.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Feria del Libro Cutral Co" /><category term="Eduardo Sacheri" /><category term="Cutral Co" /><category term="literatura" /><category term="Neuquén" /><category term="cultura." /><summary type="html"><![CDATA[Cutral Co, 7 de agosto de 2025.- La ciudad de se convierte nuevamente en el epicentro cultural de la comarca con el inicio de su feria del libro. Desde hoy y hasta el sábado, el Centro Cultural José Rioseco será el anfitrión de una variada agenda de actividades que busca fomentar la lectura, la educación y el arte. La Feria del Libro y Expo Vocacional en Cutral Co es un evento esperado que, año tras año, atrae a lectores de toda la región. Su objetivo es acercar a la comunidad a la literatura y a diversas propuestas educativas, convirtiendo a la ciudad en un polo de desarrollo cultural.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/03132012eduardo_sacheri34_01.jpeg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/03132012eduardo_sacheri34_01.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>