<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="es"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="es" /><updated>2025-08-06T03:36:04-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AIRESNUEVOSNQN</title><subtitle>LA NUEVA VOZ DE LA NOTICIA</subtitle><entry><title type="html">​Funcionarios provinciales y locales se sumaron a la marcha en la comarca petrolera bajo la consigna “¡No al veto!”</title><link href="http://localhost:4000/regionales/2025/08/06/Funcionarios-provinciales-y-locales-se-sumaron-a-la-marcha-en-la-comarca-petrolera.html" rel="alternate" type="text/html" title="​Funcionarios provinciales y locales se sumaron a la marcha en la comarca petrolera bajo la consigna “¡No al veto!”" /><published>2025-08-06T00:02:00-03:00</published><updated>2025-08-06T00:02:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/regionales/2025/08/06/Funcionarios%20provinciales%20y%20locales%20se%20sumaron%20a%20la%20marcha%20en%20la%20comarca%20petrolera</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/regionales/2025/08/06/Funcionarios-provinciales-y-locales-se-sumaron-a-la-marcha-en-la-comarca-petrolera.html"><![CDATA[<p><strong><em>CUTRAL CO, NEUQUÉN. – 6 de agosto de 2025 –</em></strong> Este martes se llevó adelante en Cutral Co y Plaza Huincul una importante marcha multisectorial como parte de una jornada nacional de protesta bajo la consigna “¡No al veto!”, en rechazo a los recientes vetos del Poder Ejecutivo nacional que frenaron el aumento a jubilados y la Ley de Emergencia en Discapacidad.</p>

<p>​La movilización contó con la participación de vecinos, referentes sociales, organizaciones y representantes institucionales tanto locales como provinciales. Entre ellos, estuvieron presentes el presidente del Concejo Deliberante de Cutral Co, Jesús San Martín, y el subsecretario de Discapacidad de la provincia de Neuquén, Gustavo Iril, quienes marcharon junto a la comunidad en defensa de los derechos de los sectores más vulnerables.</p>

<p>​Durante la actividad, se visibilizaron carteles con consignas como “Los derechos no se vetan” y “Con los abuelos no”, en clara referencia al rechazo que generó la decisión del presidente Javier Milei de vetar leyes votadas por el Congreso.</p>

<p>​Jesús San Martín compartió en sus redes sociales una imagen de la marcha en la que expresó:</p>

<p><strong><em>​“No es solo ajuste, es la máxima crueldad”.</em></strong></p>

<p>​Además, hizo un llamado a los legisladores nacionales:</p>

<p>​“¡<strong><em>Diputados, rechacen el veto! Los derechos no se vetan, se garantizan para todos y todas”.</em></strong></p>

<p>​Por su parte, el subsecretario Gustavo Iril remarcó la gravedad de dejar sin efecto una norma que apuntaba a atender la situación crítica que atraviesan miles de personas con discapacidad en todo el país, muchas de ellas sin acceso a tratamientos, acompañamiento y condiciones dignas de vida.</p>

<p>​Ambos funcionarios coincidieron en que el veto presidencial representa un grave retroceso en materia de inclusión, justicia social y equidad, y remarcaron la importancia de seguir organizados para defender lo que consideran derechos conquistados y no privilegios.</p>

<p>​La jornada se replicó en varias ciudades del país, y dejó un mensaje claro: el pueblo sigue movilizado ante las decisiones del gobierno nacional que impactan directamente en los más débiles.</p>

<p>​______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>Esta nota fue elaborada bajo información pública brindada en redes sociales de funcionarios políticos. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Regionales" /><category term="Marcha" /><category term="comarca" /><category term="petrolera" /><category term="veto" /><category term="ley" /><category term="discapacidad" /><category term="jubilados" /><summary type="html"><![CDATA[CUTRAL CO, NEUQUÉN. – 6 de agosto de 2025 – Este martes se llevó adelante en Cutral Co y Plaza Huincul una importante marcha multisectorial como parte de una jornada nacional de protesta bajo la consigna “¡No al veto!”, en rechazo a los recientes vetos del Poder Ejecutivo nacional que frenaron el aumento a jubilados y la Ley de Emergencia en Discapacidad.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/screenshot_20250805_234035_instagram.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/screenshot_20250805_234035_instagram.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Senadores de Unión por la Patria insistirán con las leyes para jubilados y la emergencia en discapacidad.</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/05/Senadores-de-Uni%C3%B3n-por-la-Patria-insistir%C3%A1n-con-las-leyes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Senadores de Unión por la Patria insistirán con las leyes para jubilados y la emergencia en discapacidad." /><published>2025-08-05T22:26:00-03:00</published><updated>2025-08-05T22:26:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/05/Senadores%20de%20Uni%C3%B3n%20por%20la%20Patria%20insistir%C3%A1n%20con%20las%20leyes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/05/Senadores-de-Uni%C3%B3n-por-la-Patria-insistir%C3%A1n-con-las-leyes.html"><![CDATA[<p><strong><em>Neuquén, 5 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN</em></strong></p>

<p>​El bloque de senadores de Unión por la Patria (UXP), encabezado por su titular José Mayans, ofreció una conferencia de prensa para expresar su firme rechazo a los vetos presidenciales sobre la ley de aumento a las jubilaciones, la moratoria previsional y la emergencia en discapacidad. Los legisladores reiteraron su apoyo a las normativas aprobadas en el Senado el 10 de julio pasado y cuestionaron duramente los argumentos oficiales.</p>

<p>​El senador Mariano Recalde aseguró que el bloque confía en “tener los votos para que estos proyectos se conviertan en ley, porque es un hecho de absoluta justicia”. Anticipando el debate en la Cámara de Diputados, que se espera para este miércoles, Recalde repasó los nombres de los senadores opositores que votaron a favor de las iniciativas y advirtió: “Si alguno de ellos no vota de nuevo a favor, tenemos un nuevo (Edgardo) Kuieder y lo vamos a denunciar”.</p>

<p>​Por su parte, José Mayans expresó una “gran preocupación por el tema previsional, por el presente y por el futuro”. Denunció la postura del Gobierno, que utiliza el argumento del equilibrio fiscal y la contención de la inflación para justificar los vetos, mientras el Banco Central paga tasas de hasta el 80%. “Con la mitad de eso pueden pagar lo que deben pagarle a los jubilados”, sostuvo. Además, advirtió que el plan de la Casa Rosada tras las elecciones de octubre es llevar la jubilación a los 70 años, lo que calificó como “el plan ‘Jubilate si podés, si no te morís antes’”.</p>

<p>​En defensa de la ley de emergencia en discapacidad, la senadora Stefanía Cora denunció que “el Estado nacional está en deuda con los derechos de las personas con discapacidad” y criticó al Gobierno por llevar adelante una “batalla cultural de la crueldad”. Cora recordó que los talleristas que atienden a estas personas trabajan por 28 mil pesos, y que las fuerzas federales habían reprimido a familias y organizaciones frente al Congreso ese mismo día. “Dicen que no hay plata, pero los intereses de deuda se pagan, las partidas para la Side siguen, los fondos de manejo discrecional también. Para las personas con discapacidad Milei dice que no hay plata”, denunció.</p>

<p>​Recalde también refutó los argumentos económicos del Gobierno, asegurando que el aumento del 7% a los jubilados y la actualización del bono solo representa “el 0,24% del PBI, es la mitad del costo fiscal de haberle perdonado el impuesto a los bienes personales a los ricos”. Finalmente, el senador señaló la dificultad de debatir sobre los fondos del Estado, ya que “hace dos años que no hay Presupuesto”.</p>

<p>​__________________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>Esta nota periodística ha sido elaborada en base a la información pública de una conferencia de prensa del bloque de senadores de Unión por la Patria, difundida por el medio digital Página/12. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="Senadores" /><category term="Unión" /><category term="Patria" /><category term="insistirán" /><category term="leyes" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 5 de agosto de 2025 - Por Redacción AiresNuevosNQN]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/senadores-uxp.webp" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/senadores-uxp.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Crece el saldo de siniestros y accidentes en la Ruta 7: Piden medidas urgentes para la crisis vial en Vaca Muerta.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/05/Crece-el-saldo-de-siniestros-y-accidentes-en-la-Ruta-7/html" rel="alternate" type="text/html" title="Crece el saldo de siniestros y accidentes en la Ruta 7: Piden medidas urgentes para la crisis vial en Vaca Muerta." /><published>2025-08-05T15:09:00-03:00</published><updated>2025-08-05T15:09:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/05/Crece-el-saldo-de-siniestros-y-accidentes-en-la-Ruta-7/Crece%20el%20saldo%20de%20siniestros%20y%20accidentes%20en%20la%20Ruta%207.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/05/Crece-el-saldo-de-siniestros-y-accidentes-en-la-Ruta-7/html"><![CDATA[<p><strong><em>NEUQUÉN. – 5 de agosto de 2025 –</em></strong> La Ruta Provincial 7, un corredor vital para la industria de Vaca Muerta, se ha convertido en un escenario de peligro constante. En lo que va del año, los siniestros viales en el tramo entre El Chañar y Añelo han dejado un saldo alarmante, con múltiples vidas perdidas y un alto número de heridos. La seguidilla de choques ha desatado una preocupación generalizada entre la comunidad y las autoridades, quienes han reconocido la gravedad de la situación declarando una emergencia vial.</p>

<p>​Los registros periodísticos y oficiales reflejan la magnitud del problema. Solo en una jornada de agosto, dos accidentes separados resultaron en la pérdida de tres vidas. A esto se suma el triple choque fatal ocurrido en julio que dejó como saldo otras dos víctimas. Además, informes oficiales han documentado más de cincuenta siniestros viales en este tramo solo en el primer semestre del año, una cifra que evidencia la urgencia de la situación y el riesgo diario al que se exponen quienes transitan por la ruta.</p>

<p><img src="/assets/images/lg.webp" alt="" /></p>

<p>​Si bien el gobierno provincial ha tomado nota de esta problemática y se están intensificando los controles, las soluciones de infraestructura propuestas parecen ser insuficientes. Se está trabajando en la mejora de la Ruta 51, que es paralela a la 7, como una alternativa. Sin embargo, esta obra debe empalmar con la Ruta 17, que es la que finalmente conduce a Añelo y a Rincón de los Sauces. A su vez, la Ruta 8, que une las Rutas 17 y 7, es de ripio en un tramo de 49 kilómetros, lo que la vuelve intransitable para el tráfico pesado y frustra la eficacia de cualquier desvío. La falta de asfaltado en esta pieza clave de la red vial convierte a las demás obras en soluciones parciales y, por ende, inefectivas para aliviar la carga de la Ruta 7.</p>

<p><img src="/assets/images/screenshot_20250805_143031_maps.jpg" alt="" /></p>

<p>​La comunidad, compuesta por residentes de la zona, trabajadores petroleros y transportistas, vive con la preocupación constante de que cualquier viaje pueda terminar en una tragedia. La situación ha generado un clamor popular por soluciones de fondo que aborden la problemática de manera integral. Se exige a las autoridades que tomen medidas definitivas y completen la infraestructura necesaria para que esta ruta, vital para el desarrollo provincial, deje de ser un sinónimo de luto.</p>

<p>​_____________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>Esta nota se ha elaborado en base a información e investigaciones periodisticas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Crece el saldo de siniestros y accidentes en la Ruta 7" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN. – 5 de agosto de 2025 – La Ruta Provincial 7, un corredor vital para la industria de Vaca Muerta, se ha convertido en un escenario de peligro constante. En lo que va del año, los siniestros viales en el tramo entre El Chañar y Añelo han dejado un saldo alarmante, con múltiples vidas perdidas y un alto número de heridos. La seguidilla de choques ha desatado una preocupación generalizada entre la comunidad y las autoridades, quienes han reconocido la gravedad de la situación declarando una emergencia vial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/463772485_17978526971765627_1875786736216081689_n.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/463772485_17978526971765627_1875786736216081689_n.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La provincia y el país despiden con dolor a Lolín Rigoni, la última madre de Plaza de Mayo en Neuquén.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La-provincia-y-el-pa%C3%ADs-despiden-con-dolor-a-Lol%C3%ADn-Rigoni.html" rel="alternate" type="text/html" title="La provincia y el país despiden con dolor a Lolín Rigoni, la última madre de Plaza de Mayo en Neuquén." /><published>2025-08-05T11:37:00-03:00</published><updated>2025-08-05T11:37:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La%20provincia%20y%20el%20pa%C3%ADs%20despiden%20con%20dolor%20a%20Lol%C3%ADn%20Rigoni</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La-provincia-y-el-pa%C3%ADs-despiden-con-dolor-a-Lol%C3%ADn-Rigoni.html"><![CDATA[<p><strong><em>Neuquén, 5 de agosto de 2025 –</em></strong> La vida de Lolín y su esposo Helvecio Alberto “Toto” Rigoni cambió para siempre el 16 de abril de 1977, cuando su segundo hijo, Roberto Daniel Rigoni, fue detenido durante un operativo militar. Cuatro días después, su cuerpo fue encontrado sin vida.</p>

<p>​A partir de ese momento, Lolín comenzó una incansable lucha por la Memoria, Verdad y Justicia. Junto a otras mujeres, como su gran amiga Inés Ragni, fundó el grupo originario de Madres en Neuquén y Río Negro. Ellas hicieron de la ronda su estrategia para romper el silencio impuesto por la dictadura.</p>

<p>​Durante sus años de militancia, Lolín se convirtió en un símbolo de la resistencia. “Lolín es el símbolo de la resistencia, y de no bajar los brazos, lo mismo que Inés, nuestras madres nos han enseñado eso, con sus 40 y pico de años en su espalda, de no haber claudicado nunca en esta lucha”, expresó Andrés Blanco, obrero de Zanon.</p>

<p><img src="/assets/images/screenshot_20250805_114222_gallery.jpg" alt="" /></p>

<p>​La lucha de Lolín fue reconocida por la comunidad. En cada marcha por el golpe de estado del 24 de marzo, su presencia, junto a la de Inés Ragni, era un ejemplo de la lucha incansable por los derechos humanos. “Son el símbolo de la dignidad humana” y “La calle no se deja porque acá es donde se conquistan los derechos”, fueron algunas de las frases que resonaron en las rondas en las que Lolín participó.</p>

<h3 id="un-trabajo-que-no-cesó-con-la-democracia">​Un trabajo que no cesó con la democracia</h3>

<p>​A diferencia de otras familias, los Rigoni libraron una batalla para recuperar el cuerpo de su hijo. Finalmente, en 1981, los restos de Roberto fueron inhumados en Neuquén.</p>

<p>​Aun con el retorno de la Democracia, el trabajo de Lolín fue incansable. Participó en centenares de actos y en los posteriores juicios contra militares y civiles que tuvieron responsabilidad en numerosos crímenes de lesa humanidad. Su legado, junto al de Inés Ragni y las demás madres, perdurará en la memoria de la comunidad como un ejemplo de lucha, dignidad y resistencia.</p>

<p>______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>​Esta nota fue elaborada a partir de información pública. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Dolor" /><category term="en" /><category term="nuequén" /><category term="fallecimiento" /><category term="madre" /><category term="de" /><category term="plaza" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 5 de agosto de 2025 – La vida de Lolín y su esposo Helvecio Alberto “Toto” Rigoni cambió para siempre el 16 de abril de 1977, cuando su segundo hijo, Roberto Daniel Rigoni, fue detenido durante un operativo militar. Cuatro días después, su cuerpo fue encontrado sin vida.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/lolin-rigoni-junto-ines-ragni-su-gran-amiga-y-companera-luchas.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/lolin-rigoni-junto-ines-ragni-su-gran-amiga-y-companera-luchas.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La UNCo inauguró su nueva sede en el Alto Neuquén con una oferta académica vinculada a la región.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La-UNCo-inaugur%C3%B3-su-nueva-sede-en-el-Alto-Neuqu%C3%A9n-con-una-oferta-acad%C3%A9mica-vinculada-a-la-regi%C3%B3n/html" rel="alternate" type="text/html" title="La UNCo inauguró su nueva sede en el Alto Neuquén con una oferta académica vinculada a la región." /><published>2025-08-05T08:43:00-03:00</published><updated>2025-08-05T08:43:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La-UNCo-inaugur%C3%B3-su-nueva-sede-en-el-Alto-Neuqu%C3%A9n-con-una-oferta-acad%C3%A9mica-vinculada-a-la-regi%C3%B3n/La%20UNCo%20inaugur%C3%B3%20su%20nueva%20sede%20en%20el%20Alto%20Neuqu%C3%A9n%20con%20una%20oferta%20acad%C3%A9mica%20vinculada%20a%20la%20regi%C3%B3n.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/05/La-UNCo-inaugur%C3%B3-su-nueva-sede-en-el-Alto-Neuqu%C3%A9n-con-una-oferta-acad%C3%A9mica-vinculada-a-la-regi%C3%B3n/html"><![CDATA[<p><strong><em>CHOS MALAL, NEUQUÉN. –</em></strong> Este lunes fue un día histórico para el norte neuquino, con la inauguración de la nueva sede de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo) en la región del Alto Neuquén. El 18 de agosto, 518 estudiantes de la zona comenzarán a cursar de manera presencial en las tres sedes del proyecto: Chos Malal (epicentro), Andacollo y Buta Ranquil.</p>

<p>La propuesta académica, diseñada específicamente para esta región de la provincia, incluye el Técnico Universitario en Topografía (con duración de tres años) y la Licenciatura en Tecnología Minera, que a su vez ofrece títulos intermedios de técnico universitario en Actividades Extractivas con orientación en Petróleo, Minería o Laboratorio.</p>

<p>Estas carreras no solo ofrecen formación local, sino que también brindan continuidad, ya que quienes obtengan los títulos intermedios podrán completar sus estudios de licenciatura o ingeniería en la sede de Zapala, fortaleciendo así la movilidad y el desarrollo profesional de los estudiantes.</p>

<p>Durante el acto de apertura, la ministra de Educación, Soledad Martínez, destacó el compromiso del gobierno de Rolando Figueroa con la educación, subrayando la importancia de la descentralización de la oferta académica. “No solo hay que acercar oportunidades, sino que hay que generar un desarrollo territorial equilibrado para que los proyectos de todos y todas puedan ser concretos en el lugar en el que decidamos arraigar nuestra historia personal”, afirmó la ministra, quien añadió que el proyecto provincial se está “construyendo en clave regional”.</p>

<p>Por su parte, la decana del Centro Regional Zapala de la UNCo, Graciela Bianchini, de quien depende la nueva sede, remarcó el rol transformador de la universidad pública. “Transforma, provoca, revoluciona los territorios en los que existe”, expresó, y detalló que la oferta académica fue pensada para los trabajadores de la región. Se habilitaron sedes en Andacollo y Buta Ranquil “porque es más fácil trasladar un profesor que cien alumnos” y se previeron albergues, transportes y becas para garantizar el acceso. Bianchini agradeció al gobernador Figueroa “por marcar un camino de justicia social”.</p>

<p>Finalmente, el intendente de Chos Malal, Nicolás Albarracín, compartió la emoción de la comunidad al ver concretado un proyecto que “viene a dar oportunidades” a las familias que antes debían postergar la educación de sus hijos. “Esta universidad viene a dar oportunidades, así como se están haciendo rutas, se están haciendo hospitales, escuelas, se están generando puestos de trabajo y muchas posibilidades para todos los neuquinos”, concluyó.</p>

<p>-——————————————————————————————————————————–</p>

<p><em>Esta nota se ha elaborado en base a la información pública proporcionada por medios de comunicación provinciales. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="unco" /><category term="desarrollo" /><category term="educativo" /><category term="región" /><category term="alto" /><category term="neuquén" /><summary type="html"><![CDATA[CHOS MALAL, NEUQUÉN. – Este lunes fue un día histórico para el norte neuquino, con la inauguración de la nueva sede de la Universidad Nacional del Comahue (UNCo) en la región del Alto Neuquén. El 18 de agosto, 518 estudiantes de la zona comenzarán a cursar de manera presencial en las tres sedes del proyecto: Chos Malal (epicentro), Andacollo y Buta Ranquil.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/nueva-sede-universidad-nacional-del-comahue.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/nueva-sede-universidad-nacional-del-comahue.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Milei y la Escuela Austríaca: ¿Novedad Disruptiva o Radicalización Histórica? ¿Liberalismo clásico ó Anarcocapitalismo?</title><link href="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/03/Milei-y-la-Escuela-Austr%C3%ADaca-Novedad-Disruptiva-o-Radicalizaci%C3%B3n-Hist%C3%B3rica.html" rel="alternate" type="text/html" title="Milei y la Escuela Austríaca: ¿Novedad Disruptiva o Radicalización Histórica? ¿Liberalismo clásico ó Anarcocapitalismo?" /><published>2025-08-03T23:44:00-03:00</published><updated>2025-08-03T23:44:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/03/Milei%20y%20la%20Escuela%20Austr%C3%ADaca:%20%C2%BFNovedad%20Disruptiva%20o%20Radicalizaci%C3%B3n%20Hist%C3%B3rica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/pol%C3%ADtica/2025/08/03/Milei-y-la-Escuela-Austr%C3%ADaca-Novedad-Disruptiva-o-Radicalizaci%C3%B3n-Hist%C3%B3rica.html"><![CDATA[<p><strong>Neuquén, 3 de agosto de 2025 - Por Yamil Jara, estudiante de periodismo y nuevos medios.</strong></p>

<p>Desde la llegada de Javier Milei a la presidencia, la política argentina entró en un nuevo ciclo: el de la guerra contra “la casta”, el ajuste brutal y la desregulación total. Este quiebre no solo desafía las estructuras partidarias tradicionales, sino que impone una visión radical del Estado y la economía. Sin embargo, las ideas que inspiran su proyecto no son nuevas: tienen más de un siglo de historia y provienen de la llamada Escuela Austríaca de Economía. Lo verdaderamente inédito es que por primera vez en la historia del país, esas ideas —radicalizadas hasta el anarcocapitalismo— se aplican desde el poder político.</p>

<p><strong>Breve repaso del pensamiento político argentino</strong>
A lo largo de su historia, Argentina transitó diversas corrientes ideológicas: el liberalismo fundacional de Alberdi y Sarmiento, el conservadurismo oligárquico, el populismo peronista, el autoritarismo militar, la socialdemocracia alfonsinista, el neoliberalismo de los 90 y el kirchnerismo del siglo XXI. Todas estas corrientes, a pesar de sus profundas diferencias, compartieron un principio común: la existencia del Estado como actor clave en la organización nacional. Ya sea para fomentar el progreso, regular la economía, garantizar derechos sociales o asegurar la estabilidad política, la figura estatal siempre se concibió como un pilar fundamental de la vida pública argentina.</p>

<p><strong>¿Qué es la Escuela Austríaca?</strong>
La Escuela Austríaca de Economía surgió en Europa a fines del siglo XIX. Sus principales referentes fueron Carl Menger, Ludwig von Mises y Friedrich Hayek. Esta corriente sostiene que el mercado es un “orden espontáneo” que debe funcionar sin interferencias del Estado, basándose en la primacía de la acción individual y la ineficiencia de cualquier planificación centralizada. Propugnan la libertad individual como eje central, entendiendo que las interacciones libres en el mercado conducen a la prosperidad.</p>

<p>A mediados del siglo XX, Murray Rothbard llevó estas ideas al extremo y fundó el anarcocapitalismo, que propone la eliminación total del Estado, incluyendo funciones esenciales como salud, educación, justicia, seguridad y obra pública, reduciendo al mínimo o eliminando por completo la intervención estatal en la sociedad.</p>

<p><strong>¿Qué propone Milei y por qué no es liberalismo clásico?</strong>
Milei toma como base la Escuela Austríaca, pero va mucho más allá de lo que se considera el liberalismo clásico. Mientras que Juan Bautista Alberdi, uno de los padres del liberalismo argentino, defendía la inmigración, la educación estatal como motor de progreso y una organización institucional del país que validaba ciertas funciones públicas, Milei propone la abolición de ministerios, el fin de la obra pública estatal, la eliminación de subsidios, y la privatización de áreas tan sensibles como la salud, la educación y el transporte.</p>

<p>Esta distinción es crucial: si bien el liberalismo clásico aboga por una economía de mercado y libertades individuales, históricamente ha reconocido la necesidad de un Estado mínimo que garantice la seguridad, la justicia, la defensa y algunas infraestructuras básicas para el funcionamiento de una sociedad ordenada. La propuesta de Milei, al buscar una eliminación radical de estas funciones estatales, se adentra decididamente en el terreno del anarcocapitalismo, distanciándose del pragmatismo y la concepción más moderada del Estado que caracterizaron a los fundadores del liberalismo en Argentina y en gran parte del mundo. Por eso, no estamos ante una reconstrucción del liberalismo clásico, sino ante una versión extremista, que rompe incluso con el ideario liberal moderado.</p>

<p><strong>¿Retroceso histórico o novedad disruptiva?</strong>
El modelo de Milei puede parecer moderno por su estética rupturista, su lenguaje provocador y su uso estratégico de las redes sociales, pero en realidad representa una radicalización de ideas viejas, nunca antes aplicadas de forma plena en un país con la trayectoria de Argentina. La gran novedad no reside en la ideología en sí misma, sino en el hecho de que hoy, por primera vez, estas ideas tan extremas gobiernan el país desde el poder ejecutivo.</p>

<p>Y lo hace ignorando o directamente confrontando los consensos sociales construidos desde 1945, que formaron parte esencial del contrato social argentino, como:</p>

<p><strong><em>El derecho a la salud y la educación pública universal.</em></strong></p>

<p><strong><em>La protección laboral y los derechos de los trabajadores.</em></strong></p>

<p><strong><em>El rol del Estado como garante del bienestar social y articulador de políticas públicas.</em></strong></p>

<p>Esta confrontación con décadas de construcción social y derechos adquiridos genera una profunda tensión en el tejido social argentino, desafiando las bases del contrato social implícito y la concepción del rol del Estado en la vida de los ciudadanos. El resultado de esta inédita aplicación ideológica definirá, sin dudas, el futuro inmediato de la nación.</p>

<p>-——————————————————————————————————————————-</p>

<p><em>Este artículo de análisis ha sido elaborado a partir de información pública y principios de la ciencia política y económica. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar y opinar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Política" /><category term="anarcocapitalismo" /><category term="liberalismo" /><category term="clásico" /><category term="milei" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 3 de agosto de 2025 - Por Yamil Jara, estudiante de periodismo y nuevos medios.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/anarcapitalismo-miley-gobierna-argentina.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/anarcapitalismo-miley-gobierna-argentina.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Semana templada y sin lluvias en Neuquén: El SMN prevé máximas de hasta 17°C para la capital.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/El-Servicio-Meteorol%C3%B3gico-Nacional-anticipa-un-comienzo-de-semana-con-ma%C3%B1anas-fr%C3%ADas-y-tardes-m%C3%A1s-c%C3%A1lidas.-El-martes-ser%C3%A1-el-d%C3%ADa-m%C3%A1s-agradable,-con-cielo-despejado-y-sin-precipitaciones-previstas/html" rel="alternate" type="text/html" title="Semana templada y sin lluvias en Neuquén: El SMN prevé máximas de hasta 17°C para la capital." /><published>2025-08-03T21:31:00-03:00</published><updated>2025-08-03T21:31:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/03/El-Servicio-Meteorol%C3%B3gico-Nacional-anticipa-un-comienzo-de-semana-con-ma%C3%B1anas-fr%C3%ADas-y-tardes-m%C3%A1s-c%C3%A1lidas.-El-martes-ser%C3%A1-el-d%C3%ADa-m%C3%A1s-agradable,-con-cielo-despejado-y-sin-precipitaciones-previstas/El%20Servicio%20Meteorol%C3%B3gico%20Nacional%20anticipa%20un%20comienzo%20de%20semana%20con%20ma%C3%B1anas%20fr%C3%ADas%20y%20tardes%20m%C3%A1s%20c%C3%A1lidas.%20El%20martes%20ser%C3%A1%20el%20d%C3%ADa%20m%C3%A1s%20agradable,%20con%20cielo%20despejado%20y%20sin%20precipitaciones%20previstas.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/El-Servicio-Meteorol%C3%B3gico-Nacional-anticipa-un-comienzo-de-semana-con-ma%C3%B1anas-fr%C3%ADas-y-tardes-m%C3%A1s-c%C3%A1lidas.-El-martes-ser%C3%A1-el-d%C3%ADa-m%C3%A1s-agradable,-con-cielo-despejado-y-sin-precipitaciones-previstas/html"><![CDATA[<p><strong><em>NEUQUÉN. –</em></strong> La provincia de Neuquén vivirá un comienzo de semana con jornadas frías durante la madrugada y más agradables por la tarde. El Servicio Meteorológico Nacional (SMN) pronostica un clima estable y sin precipitaciones importantes desde el lunes 5 hasta el miércoles 7 de agosto, con vientos que se mantendrán entre suaves y moderados.</p>

<p>​Según el detalle del pronóstico, el lunes 5 de agosto comenzará con un cielo nublado que irá despejándose progresivamente a lo largo del día. Las temperaturas se ubicarán entre una mínima de 4 °C y una máxima que podría alcanzar los 12 °C.</p>

<p>​El martes 6 de agosto será el día más templado de la semana en Neuquén capital, con un cielo mayormente despejado. Las mínimas serán de 2 °C y las máximas llegarán a los 17 °C, creando un ambiente ideal para las actividades al aire libre.</p>

<p>​Finalmente, el miércoles 7 de agosto se mantendrá el buen tiempo, con un cielo mayormente despejado. La jornada presentará mínimas cercanas a los 0 °C, mientras que las temperaturas máximas podrían alcanzar los 16 °C.</p>

<p>​<strong><em>Contexto climático y datos complementarios</em></strong></p>

<p>​Esta perspectiva de clima estable contrasta con las condiciones del pasado domingo 3 de agosto, cuando las temperaturas en Neuquén capital oscilaron entre los -3 °C y 8 °C. En la jornada de hoy, lunes 4 de agosto, el informe oficial anticipaba mínimas de 2 °C y máximas de 10 °C, con vientos moderados provenientes del noreste.</p>

<p>​Estos pronósticos se enmarcan en las proyecciones del SMN para el invierno patagónico, que anticipan temperaturas medias de entre 2 °C y 6 °C, y un volumen de precipitaciones por debajo de lo normal para la región.</p>

<p>​______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>Esta nota se ha elaborado en base a la información proporcionada por el servicio metereológico nacional y la AIC. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Clima" /><category term="neuquén" /><category term="pronostico" /><category term="smn" /><summary type="html"><![CDATA[NEUQUÉN. – La provincia de Neuquén vivirá un comienzo de semana con jornadas frías durante la madrugada y más agradables por la tarde. El Servicio Meteorológico Nacional (SMN) pronostica un clima estable y sin precipitaciones importantes desde el lunes 5 hasta el miércoles 7 de agosto, con vientos que se mantendrán entre suaves y moderados.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/el-pronostico-del-tiempo-para-ciudad-de-neuquen-rgs7klowo5hp5nalb77mxxsqym.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/el-pronostico-del-tiempo-para-ciudad-de-neuquen-rgs7klowo5hp5nalb77mxxsqym.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Entregaron diez nuevas viviendas a familias en Las Ovejas</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/Entregaron-diez-nuevas-viviendas-a-familias-en-Las-Ovejas.html" rel="alternate" type="text/html" title="Entregaron diez nuevas viviendas a familias en Las Ovejas" /><published>2025-08-03T18:49:00-03:00</published><updated>2025-08-03T18:49:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/03/Entregaron%20diez%20nuevas%20viviendas%20a%20familias%20en%20Las%20Ovejas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/Entregaron-diez-nuevas-viviendas-a-familias-en-Las-Ovejas.html"><![CDATA[<p><strong><em>Las Ovejas, Neuquén, 3 de agosto de 2025 –</em></strong> Durante la ceremonia de entrega, la Municipalidad expresó su profundo agradecimiento a las autoridades y a quienes colaboraron en el proyecto. Se destacó la presencia del gobernador Rolando Figueroa, la ministra de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres, Julieta Corroza, el delegado regional Gustavo Coatz y el presidente del ADUS IPVU, Pablo Dietrich.</p>

<p>​En el acto, también se reconoció el trabajo y el esfuerzo de cada uno de los albañiles que formaron parte de la construcción, así como del equipo municipal que hizo posible que las diez viviendas fueran una realidad. Esta iniciativa subraya la colaboración entre el gobierno provincial y la gestión local para llevar adelante proyectos que mejoran la calidad de vida de los vecinos del norte neuquino.</p>

<p><img src="" alt="" /></p>

<p><img src="/assets/images/fb_img_1754257268382.jpg" alt="" /></p>

<p>Este tipo de proyectos habitacionales son considerados de vital importancia para el desarrollo de las comunidades en el norte neuquino, donde el acceso a una vivienda digna es una de las principales demandas. La entrega de estas diez casas representa no solo la satisfacción de una necesidad básica, sino también una mejora en la calidad de vida y el bienestar de las familias beneficiadas. La continuidad de estas políticas de hábitat es un compromiso de las autoridades para seguir trabajando en la reducción del déficit habitacional en la provincia.</p>

<p>_______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>​Esta nota fue elaborada a partir de la información proporcionada por la Municipalidad de Las Ovejas. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="Las" /><category term="ovejas" /><category term="entrega" /><category term="de" /><category term="viviendas" /><summary type="html"><![CDATA[Las Ovejas, Neuquén, 3 de agosto de 2025 – Durante la ceremonia de entrega, la Municipalidad expresó su profundo agradecimiento a las autoridades y a quienes colaboraron en el proyecto. Se destacó la presencia del gobernador Rolando Figueroa, la ministra de Desarrollo Humano, Gobiernos Locales y Mujeres, Julieta Corroza, el delegado regional Gustavo Coatz y el presidente del ADUS IPVU, Pablo Dietrich.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754257814042.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/fb_img_1754257814042.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La paradoja de Vaca Muerta: Despidos masivos en pleno récord de producción.</title><link href="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/La-Paradoja-de-Vaca-Muerta-Despidos-masivos-en-pleno-R%C3%A9cord-de-Producci%C3%B3n/html" rel="alternate" type="text/html" title="La paradoja de Vaca Muerta: Despidos masivos en pleno récord de producción." /><published>2025-08-03T16:18:00-03:00</published><updated>2025-08-03T16:18:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/portada/2025/08/03/La-Paradoja-de-Vaca-Muerta-Despidos-masivos-en-pleno-R%C3%A9cord-de-Producci%C3%B3n/%20La%20Paradoja%20de%20Vaca%20Muerta:%20Despidos%20masivos%20en%20pleno%20R%C3%A9cord%20de%20Producci%C3%B3n.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/portada/2025/08/03/La-Paradoja-de-Vaca-Muerta-Despidos-masivos-en-pleno-R%C3%A9cord-de-Producci%C3%B3n/html"><![CDATA[<p><strong><em>Neuquén, 3 de agosto de 2025 –</em></strong> La industria petrolera de Vaca Muerta celebra un hito productivo: su mayor nivel de producción de la historia, con 468.000 barriles diarios de petróleo y un récord absoluto en la extracción de gas. Sin embargo, esta bonanza productiva contrasta con una grave crisis laboral. El Sindicato del Petróleo y Gas Privado, liderado por Marcelo Rucci, ha denunciado la desvinculación de 1.200 trabajadores en un corto período de tiempo, lo que ha puesto en evidencia la profunda contradicción que atraviesa el sector.</p>

<p>Las empresas del rubro atribuyen la crisis a una serie de factores económicos, entre los que destacan la inflación persistente, los elevados costos operativos y la brecha cambiaria. Esta situación ha llevado a una parálisis en las negociaciones paritarias, lo que derivó en la amenaza de un paro de 48 horas. Como respuesta, el Ministerio de Trabajo dictó la conciliación obligatoria por 15 días, estableciendo una tregua en un momento crítico para la demanda de gas, especialmente con los contratos de exportación a Chile en su punto máximo de invierno.</p>

<p>Un indicador clave que refleja la retracción de la actividad es el número de etapas de fractura. Según el análisis, en julio se registraron 1.793 etapas, lo que representa una caída del 9% respecto a junio y una cifra muy por debajo del récord histórico alcanzado en mayo. Esta tendencia, si se mantiene, podría generar “problemas más serios para la región y el sector energético nacional”, según advierte el especialista Fernando Castro.</p>

<p>La situación plantea una encrucijada estructural para el modelo productivo de Vaca Muerta. Mientras por un lado atrae inversiones y genera divisas para el país, por el otro, enfrenta el desafío de salarios estancados, riesgo laboral y una fuerte presión sindical. La gran pregunta que queda en el aire es si un sector que bate récords productivos es sostenible a largo plazo si, al mismo tiempo, expulsa a sus trabajadores. Como lo resume Fernando Castro, “la grieta energética se profundiza en el corazón productivo del país”.</p>

<p>-——————————————————————————————————————————–</p>

<p><em>Esta nota fue elaborada a partir de un artículo publicado por el portal EnOrsai, que aborda la situación económica y laboral en Vaca Muerta. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</em></p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Portada" /><category term="vaca" /><category term="muerta" /><category term="record" /><category term="de" /><category term="petroleo" /><category term="2025" /><category term="julio" /><summary type="html"><![CDATA[Neuquén, 3 de agosto de 2025 – La industria petrolera de Vaca Muerta celebra un hito productivo: su mayor nivel de producción de la historia, con 468.000 barriles diarios de petróleo y un récord absoluto en la extracción de gas. Sin embargo, esta bonanza productiva contrasta con una grave crisis laboral. El Sindicato del Petróleo y Gas Privado, liderado por Marcelo Rucci, ha denunciado la desvinculación de 1.200 trabajadores en un corto período de tiempo, lo que ha puesto en evidencia la profunda contradicción que atraviesa el sector.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/vaca-muerta-imagen-3_0.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/vaca-muerta-imagen-3_0.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Milei Firmó los Veto a las Leyes de Aumento de Jubilaciones y Emergencia en Discapacidad.</title><link href="http://localhost:4000/nacionales/2025/08/02/Milei-Firm%C3%B3-los-Veto-a-las-Leyes-de-Aumento-de-Jubilaciones-y-Emergencia-en-Discapacidad/html" rel="alternate" type="text/html" title="Milei Firmó los Veto a las Leyes de Aumento de Jubilaciones y Emergencia en Discapacidad." /><published>2025-08-02T19:23:00-03:00</published><updated>2025-08-02T19:23:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/nacionales/2025/08/02/Milei-Firm%C3%B3-los-Veto-a-las-Leyes-de-Aumento-de-Jubilaciones-y-Emergencia-en-Discapacidad/Milei%20Firm%C3%B3%20los%20Veto%20a%20las%20Leyes%20de%20Aumento%20de%20Jubilaciones%20y%20Emergencia%20en%20Discapacidad.</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/nacionales/2025/08/02/Milei-Firm%C3%B3-los-Veto-a-las-Leyes-de-Aumento-de-Jubilaciones-y-Emergencia-en-Discapacidad/html"><![CDATA[<p><strong><em>Buenos Aires, 2 de agosto de 2025 –</em></strong> El presidente Javier Milei ha oficializado su rechazo a dos iniciativas legislativas clave, al firmar los vetos correspondientes. Con la publicación de la medida en el Boletín Oficial, el debate político regresará al Parlamento. Ahora, la oposición deberá buscar un apoyo de dos tercios de los votos en ambas cámaras para lograr insistir en la aprobación de las leyes y revocar la decisión presidencial.</p>

<p>​Una de las leyes vetadas, aprobada por el Senado, buscaba otorgar un aumento del 7,2% a jubilaciones y pensiones. La medida excluía los regímenes de privilegio y, además, contemplaba una suba en el bono previsional. El proyecto representaba un intento de recomponer el poder adquisitivo de los haberes jubilatorios frente a la inflación.</p>

<p>​El segundo veto presidencial recayó sobre la ley que declaraba la emergencia en discapacidad. Este proyecto tenía como objetivo principal garantizar los fondos y las prestaciones básicas para el sector, en un contexto de múltiples reclamos por recortes y demoras en los pagos a prestadores y centros de atención. La iniciativa legislativa buscaba dar una respuesta institucional a una demanda social urgente.</p>

<p>​Según trascendió, el Gobierno dilató la firma de los vetos como una “maniobra dilatoria” para evitar que los proyectos regresen rápidamente a la Cámara de Diputados. Se teme que el oficialismo no cuente con los votos necesarios en la Cámara Baja para sostener los vetos, lo que podría habilitar al Congreso a revertir la decisión del Ejecutivo y promulgar ambas leyes.</p>

<p>_______________________________________________________________________________________________________________</p>

<p>​Esta nota fue elaborada a partir de información pública sobre los vetos presidenciales a las leyes de jubilación y discapacidad. AiresNuevosNQN se ampara en la Constitución Nacional, la Ley 26.032 y tratados internacionales que garantizan la libertad de prensa y el derecho a informar sobre asuntos de interés público.</p>]]></content><author><name>Redacción AIRESNUEVOSNQN</name></author><category term="Nacionales" /><category term="Milei" /><category term="aumento" /><category term="veto" /><category term="jubliaciones" /><summary type="html"><![CDATA[Buenos Aires, 2 de agosto de 2025 – El presidente Javier Milei ha oficializado su rechazo a dos iniciativas legislativas clave, al firmar los vetos correspondientes. Con la publicación de la medida en el Boletín Oficial, el debate político regresará al Parlamento. Ahora, la oposición deberá buscar un apoyo de dos tercios de los votos en ambas cámaras para lograr insistir en la aprobación de las leyes y revocar la decisión presidencial.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/assets/images/372h4ta7jrjr5pth2bfnl6t7vm.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/assets/images/372h4ta7jrjr5pth2bfnl6t7vm.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>